<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY gnomeversion "2.14">
<!ENTITY manrevision "2.4">
<!ENTITY date "March 2004">
<!ENTITY LEGAL SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY gconf SYSTEM "gconf.xml">
<!ENTITY menustructure SYSTEM "menustructure.xml">
<!ENTITY themes SYSTEM "themes.xml">
<!ENTITY fontconfig SYSTEM "fontconfig.xml">
<!ENTITY mimetypes SYSTEM "mimetypes.xml">
<!ENTITY screensavers SYSTEM "screensavers.xml">
<!ENTITY sessions SYSTEM "sessions.xml">
<!ENTITY help SYSTEM "help.xml">
<!ENTITY performance SYSTEM "performance.xml">
<!ENTITY lockdown SYSTEM "lockdown.xml">
<!ENTITY appendixa SYSTEM "appendixa.xml">
<!ENTITY appendixb SYSTEM "appendixb.xml">
<!ENTITY gloss SYSTEM "glossary.xml">
]>
<book id="index" lang="it"> 
  <title>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop</title> 
  <bookinfo> 
    <abstract role="description">
    <para>La guida per l'amministrazione di sistema di GNOME fornisce agli amministratori informazioni su come configurare e gestire per gli utenti diversi aspetti dell'ambiente desktop.</para>
    </abstract>
	 <copyright> 
		<year>2006</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2005</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2004</year> 
		<holder>Sun Microsystem</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2003</year> 
		<holder>Sun Microsystem</holder> 
	 </copyright><copyright><year>2004, 2008.</year><holder>Luca Ferretti (elle.uca@infinito.it)</holder></copyright>

<!-- translators: uncomment this:
  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>
-->
	 <publisher role="maintainer"> 
		<publishername>Progetto documentazione di GNOME</publishername> 
	 </publisher>   <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Questo documento può essere copiato, distribuito e/o modificato solo in conformità con i termini della GNU Free Documentation License (GFDL) Versione 1.1 o delle versioni successive pubblicate dalla Free Software Foundation senza sezioni invariabili, frontespizi e testi di copertina. Una copia della GFDL è disponibile presso questo <ulink type="help" url="ghelp:fdl">collegamento</ulink> o nel file COPYING-DOCS distribuito con questo manuale</para>
         <para>Questo manuale fa parte di una raccolta di manuali di GNOME distribuita in conformità con la GFDL. Per poter distribuire questo manuale separatamente, è necessario inserirvi una copia della licenza, come descritto nella sezione 6 della licenza.</para>

	<para>Molti dei nomi usati dalle aziende per distinguere i propri prodotti e servizi sono rivendicati come marchi. Quando questi nomi compaiono nella documentazione di GNOME e i partecipanti al GNOME Documentation Project sono consapevoli del loro utilizzo, essi vengono scritti in lettere maiuscole o con l'iniziale maiuscola.</para>

	<para>QUESTO DOCUMENTO E LE SUE VERSIONI MODIFICATE VENGONO FORNITI IN BASE AI TERMINI DELLA GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE, CON L'INTESA CHE:<orderedlist>
		<listitem>
		  <para>IL DOCUMENTO VIENE FORNITO SENZA GARANZIE DI ALCUN TIPO, ESPLICITE O IMPLICITE, INCLUSE, MA SENZA LIMITAZIONE, LE GARANZIE ATTESTANTI CHE IL DOCUMENTO O LE SUE VERSIONI MODIFICATE SIANO PRIVI DI DIFETTI, COMMERCIALIZZABILI, IDONEI A UN DETERMINATO SCOPO O CHE NON VIOLINO DIRITTI DI TERZI. SI DECLINA QUALUNQUE RESPONSABILITÀ RIGUARDO AI RISCHI INERENTI LA QUALITÀ, L'ACCURATEZZA E LE PRESTAZIONI DEL DOCUMENTO O DI UNA SUA VERSIONE MODIFICATA. QUALORA UN DOCUMENTO O UNA SUA VERSIONE MODIFICATA DOVESSERO PRESENTARE QUALUNQUE TIPO DI DIFETTO, IL COSTO DI EVENTUALI INTERVENTI DI ASSISTENZA, RIPARAZIONE O CORREZIONE SARÀ A CARICO DELL'UTENTE (NON DEL REDATTORE INIZIALE, DELL'AUTORE O DI ALTRI COLLABORATORI). QUESTA LIMITAZIONE DELLA GARANZIA COSTITUISCE PARTE ESSENZIALE DELLA LICENZA. L'USO DEL DOCUMENTO O DELLE SUE VERSIONI MODIFICATE È CONSENTITO SOLO ENTRO I TERMINI DI QUESTA LIMITAZIONE DELLA GARANZIA;</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>IN NESSUNA CIRCOSTANZA E PER NESSUNA RAGIONE LEGALE, INCLUSI I PRINCIPI DI COLPA (INCLUSA LA NEGLIGENZA), ACCORDO CONTRATTUALE O ALTRO, SARÀ POSSIBILE CONSIDERARE L'AUTORE, IL REDATTORE INIZIALE, GLI ALTRI COLLABORATORI, QUALUNQUE DISTRIBUTORE DEL DOCUMENTO O DI UNA SUA VERSIONE MODIFICATA O QUALUNQUE FORNITORE DELLE PERSONE CITATE, RESPONSABILE NEI CONFRONTI DI QUALUNQUE PERSONA PER DANNI DIRETTI, INDIRETTI, SPECIALI, INCIDENTALI O CONSEGUENTI DI QUALUNQUE NATURA, INCLUSI, MA SENZA LIMITAZIONE, I DANNI PER PERDITA DI AVVIAMENTO, INTERRUZIONE DEL LAVORO, GUASTO O MALFUNZIONAMENTO DEL COMPUTER O QUALUNQUE ALTRO DANNO O PERDITA DERIVANTE O CORRELATA ALL'USO DEL DOCUMENTO O DI UNA SUA VERSIONE MODIFICATA, ANCHE QUALORA LE PERSONE CITATE FOSSERO STATE INFORMATE DELLA POSSIBILITÀ DI TALI DANNI.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>

 

	 <authorgroup> 
		<author>
                  <firstname>Brent</firstname>
		  <surname>Smith</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Progetto documentazione di GNOME</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
		<author> 
		  <firstname>Sun</firstname> 
		  <surname>Team di documentazione di GNOME</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Sun Microsystem</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
	 </authorgroup>

	 <revhistory>
		<revision> 
		  <revnumber>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop 2.14 V2.4</revnumber> 
		  <date>Marzo 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Progetto documentazione di GNOME</para> 
			 <para role="publisher">Progetto documentazione di GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop 2.6 V2.3</revnumber> 
		  <date>Marzo 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystem</para> 
			 <para role="publisher">Progetto documentazione di GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop 2.4 V2.2</revnumber> 
		  <date>Settembre 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystem</para> 
			 <para role="publisher">Progetto documentazione di GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop 2.2 V2.1</revnumber> 
		  <date>Gennaio 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystem</para> 
			 <para role="publisher">Progetto documentazione di GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guida per l'amministrazione di sistema dello GNOME Desktop 2.0 V2.0</revnumber> 
		  <date>Dicembre 2002</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystem</para> 
			 <para role="publisher">Progetto documentazione di GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
	 </revhistory> 
	 <releaseinfo>Questo manuale descrive la versione 2.14 dello GNOME Desktop.</releaseinfo> 
	 <legalnotice> 
		<title>Commenti</title> 
		<para>Per segnalare un problema o inviare suggerimenti sullo GNOME Desktop o su questo manuale, seguire le istruzioni presenti alla <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?feedback">pagina di commenti su GNOME</ulink>.</para>
	 </legalnotice> 
  </bookinfo>
<chapter id="gconf-0">
  <title>Utilizzo di GConf</title>
  <highlights>
    <para>Le informazioni in questo capitolo descrivono come usare <application>GConf</application> per gestire le preferenze utente.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gconf-1">
    <title>Introduzione a GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> semplifica l'amministrazione delle preferenze per gli utenti dello GNOME Desktop. <application>GConf</application> consente agli amministratori di sistema di:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Impostare valori vincolanti di particolari prefererenze per tutti gli utenti. In questo modo gli amministratori di sistema possono controllare quali utenti possano aggiornare particolari preferenze.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Impostare valori predefiniti di particolari preferenze per tutti gli utenti.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Usare i valori suggeriti di preferenze, che sono specificati nei file di definizione delle preferenze.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Leggere la documentazione di ogni preferenza.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><application>GConf</application> inoltre notifica alle applicazioni quando il valore di una preferenza è cambiato, localmente o atteverso una rete. In questo modo, quando si cambia una preferenza, tutte le applicazioni che usano quella preferenza sono immediatamente aggiornate.</para>
    <para><application>GConf</application> è costituito dai seguenti componenti:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Un repertorio (repository) delle preferenze utente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un demone, <command>gconfd-2</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Uno strumento a riga di comando, <command>gconftool-2</command>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-24">
    <title>Repertorio di GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>repertorio</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ogni preferenza nel repertorio di <application>GConf</application> è espressa come una coppia chiave-valore. Una <firstterm>chiave di preferenza GConf</firstterm> è un elemento nel repertorio che corrisponde ad una preferenza di un'applicazione. Ad esempio la chiave di preferenza <systemitem>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</systemitem> corrisponde all'opzione <guilabel>Mostrare schermata di avvio al login</guilabel> nello strumento di preferenze <application>Sessioni</application>. L'interfaccia utente dello GNOME Desktop non presenta però tutte le chiavi di preferenza del repertorio di <application>GConf</application>. Ad esempio lo strumento di preferenze <application>Pannello</application> non contiene alcuna opzione corrispondente alla chiave <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem>.</para>
    <para>Il repertorio è strutturato come un semplice file system gerarchico e contiene quanto segue:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le directory che corrispondono alle applicazioni che usano il repertorio <application>GConf</application>. Ad esempio nel file system è presente la directory <systemitem>/apps/metacity</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le sottodirectory che corrispondo a categorie di preferenze. Ad esempio nel file system è presente la directory <systemitem>/apps/metacity/general</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>I file speciali che elencano le chiavi di preferenze presenti nella directory e contengono informazioni sulle chiavi. Ad esempio un file che contiene informazioni sulle chiavi relative alle preferenze del proxy HTTP è nella directory <systemitem>/system/http_proxy</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una directory <systemitem>/schemas</systemitem> che contiene i file che descrivono tutte le chiavi di preferenze.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le chiavi di preferenza sono tipicamente costituite da valori semplici come stringhe, interi o liste di stringhe ed interi. Il formato di una chiave di preferenza nel repertorio dipende dal modulo di backend usato per leggere il repertorio. Il seguente è un esempio della chiave di preferenza <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> quando viene usato un modulo di backend in XML (Extensible Markup Language) per leggere il repertorio:</para>
    <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1038323555" muser="user123" type="string">
<stringvalue>Sans 10</stringvalue></entry>]]></programlisting>
    <note>
      <para>Quando in questa guida si fa riferimento ad una chiave di preferenza, il percorso della chiave è aggiunto al suo nome. Ad esempio la chiave di preferenza <systemitem>font_name</systemitem> posta nella sottodirectory <systemitem>/desktop/gnome/interface</systemitem> è indicata come <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>.</para>
    </note>
    <sect2 id="gconf-26">
      <title>Sorgenti di configurazione GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>sorgenti di configurazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il repertorio <application>GConf</application> contiene una serie di posizioni di memorizzazione che sono definite <firstterm>sorgenti di configurazione</firstterm>. Le sorgenti di configurazione sono elencate nel <firstterm>file di percorso GConf</firstterm>. La posizione di tale file è <systemitem>/etc/gconf/<replaceable>numero-versione-gconf</replaceable>/path</systemitem>. Ciascun utente ha un file di percorso. Il file di percorso specifica le seguenti informazioni per ciascuna sorgente di configurazione:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il modulo di backend da usare per leggere il repertorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>I permessi sul repertorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La posizione del repertorio.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Il file di percorso di <application>GConf</application> contiene anche delle istruzioni <systemitem>include</systemitem>. Il contenuto predefinito del file di percorso di <application>GConf</application> è il seguente:</para>
      <programlisting>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory
include /etc/gconf/2/local-mandatory.path
include "$(HOME)/.gconf.path"
include /etc/gconf/2/local-defaults.path
xml:readwrite:$(HOME)/.gconf
xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</programlisting>
      <para>Quando <application>GConf</application> cerca il valore di una preferenza, le sorgenti di configurazione sono lette nell'ordine specificato dal file di percorso. La seguente tabella descrive le sorgenti di configurazione nel file di percorso:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="31.29*"/>
          <colspec colwidth="68.71*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Sorgente di configurazione</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Vincolante</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>I permessi su questa sorgente di configurazione sono impostati a sola lettura. Gli utenti non possono sovrascrivere i valori in questa sorgente, quindi le preferenze in questa sorgente sono vincolanti.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Utente</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Questa sorgente di configurazione è memorizzata nella directory <filename>.gconf</filename> posta nella directory home dell'utente. Quando un utente imposta un preferenza, la nuova informazione di preferenza è aggiunta in questa posizione.</para>
                <para>È possibile usare <application>Editor di configurazione</application> per modificare la sorgente di configurazione dell'utente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Predefinita</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Questa sorgente di configurazione contiene le impostazioni predefinite delle preferenze.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>La sequenza delle sorgenti di configurazione nel file di percorso assicura che le impostazioni di preferenza vincolanti scavalchino le impostazioni di preferenza dell'utente. La sequenza inoltre assicura che quelle dell'utente scavalchino quelle predefinite. In pratica <application>GConf</application> applica le preferenze seguendo questo ordine di priorità:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Preferenze vincolanti</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Preferenze specificate dall'utente</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Preferenze predefinite</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Le istruzioni <systemitem>include</systemitem> nel file di percorso di <application>GConf</application> consentono all'amministratore di specificare altre sorgenti di configurazione.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Sorgenti di configurazione incluse</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-mandatory.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questa sorgente di configurazione per memorizzare i valori delle preferenze vincolanti per un particolare sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>$(HOME)/.gconf.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>L'utente specifica la posizione della sorgente di configurazione nella directory home in un file di nome <filename>.gconf.path</filename>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-defaults.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questa sorgente di configurazione per memorizzare i valori di preferenze predefinite per un particolare sistema.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-27">
      <title>Schemi GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>schemi</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>chiavi schema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>oggetti schema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>schemi</primary>
        <secondary>descrizione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>schemi</primary>
        <secondary>chiavi schema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>schemi</primary>
        <secondary>oggetti schema</secondary>
      </indexterm>
      <para>Uno <firstterm>schema GConf</firstterm> è un termine collettivo per una <firstterm>chiave schema GConf</firstterm> e un <firstterm>oggetto schema GConf</firstterm>. La tabella seguente descrive le chiavi schema e gli oggetti schema e le loro relazioni con le chiavi di preferenza:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Chiave di preferenza</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Un elemento nel repertorio <application>GConf</application> che corrisponde ad una preferenza di un'applicazione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Chiave schema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Una chiave che memorizza un oggetto schema per una chiave di preferenza.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Oggetto schema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Un elemento in una sorgente di configurazione che delle informazioni suuna chiave di preferenza, come le seguenti:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Il nome dell'applicazione che usa la chiave di preferenza.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Il tipo del valore richiesto dalla chiave di preferenza, ad esempio intero, booleano e così via.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Un valore predefinito per la chiave di preferenza.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Breve documentazione della chiave di preferenza.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>La seguente tabella fornisce alcuni esempi di una chiave di preferenza, di una chiave schema e di un oggetto schema:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Esempio</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Chiave di preferenza</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Chiave schema</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Oggetto schema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <programlisting><![CDATA[<schema>
  <applyto>/desktop/gnome/interface/font_name</applyto>
  <key>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</key>
  <owner>gnome</owner>
  <type>string</type>
  <default>Sans 10</default>
  <locale name="C">
    <short>Default font</short>
      <long>Name of the default font used by gtk+.</long>
  </locale>
</schema>]]></programlisting>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>È possibile associare una chiave schema con una chiave di preferenza. Ad esempio la seguente chiave <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> include una chiave schema:</para>
      <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1034873859"
schema="/schemas/desktop/gnome/interface/font_name"/>]]></programlisting>
      <para>Quando si associa una chiave schema con una chiave di preferenza, la preferenza usa il valore suggerito che è specificato nell'oggetto schema della chiava schema. Il valore suggerito è contenuto nell'elemento <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> nell'oggetto schema. In modo predefinito tutte le chiavi di preferenza nella sorgente di configurazione predefinita sono associate con chiavi schema.</para>
      <para>Di solito gli schemi sono memorizzati nella sorgente di configurazione predefinita.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-2">
      <title>File definizione schema GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>file definizione schema</secondary>
        <tertiary>introduzione</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>schemi</primary>
        <secondary>file definizione schema</secondary>
        <tertiary>introduzione</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Gli schemi sono generati da alcuni <firstterm>file definizione schema</firstterm>. Un file definizione schema definisce le caratteristiche di tutte le chiavi di una particolare applicazione; tali file hanno estensione <filename>.schemas</filename>.</para>
      <para>I file definizione schema sono inclusi nella directory <filename role="dir">/etc/gconf/schemas</filename>. È possibile usare tali file per creare una nuova sorgente di configurazione.</para>
      <para>Alcuni file definizione schema corrispondono fedelmente ad una parte dell'interfaccia utente dello GNOME Desktop. Ad esempio il file <filename>system_http_proxy.schemas</filename> corrisponde allo strumento di preferenze <application>Proxy di rete</application>. Alcuni file definizione schema contengono chiavi di preferenza che non sono presenti nell'interfaccia utente, come ad esempio la chiave <systemitem>/apps/gnome-session/options/splash_screen_text</systemitem>.</para>
      <para>Alcune parti dell'interfaccia utente dello GNOME Desktop contengono preferenze che rappresentano chiavi di preferenza ricavate da più di un file definizione schema. Ad esempio lo strumento di preferenze <application>Scorciatoie da tastiera</application> contiene le preferenze che rappresentano le chiavi dai file <filename>panel-global-config.schemas</filename> e <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-25">
    <title>Demone GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>gconfd</primary>
      <see>demone GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>demone</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il demone <application>GConf</application> è chiamato <command>gconfd-2</command>. Tale demone notifica alle applicazioni quando cambia il valore di una preferenza. Ad esempio, selezionando di mostrare solo le icone nelle barre degli strumenti nella relativa opzione dello strumento di preferenza <application>Barre menù e strumenti</application>, le barre degli strumenti di tutte le applicazioni aperte sono aggiornate all'istante. Il demone <application>GConf</application> può operare localmente o attraverso una rete.</para>
    <para>Per ogni utente è avviata un'istanza del demone <application>GConf</application>. Il demone non deve confrontarsi con problemi complessi come autenticazione e sicurezza dei dati. Al suo avvio, il demone carica il file di percorso <application>GConf</application>. Il demone gestisce tutti gli accessi tra applicazioni e sorgenti di configurazione.</para>
    <para>Quando un'applicazione richede il valore di una chiave di preferenza, il demone cerca nelle sorgenti di configurazione nel seguente ordine:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>ricerca il valore della chiave di preferenza in ogni sorgente di configurazione secondo l'ordine specificato nel file di percorso; se il valore viene trovato, restituisce tale valore;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>se il valore non viene trovato, ricerca la chiave schema che corrisponde alla chiave di preferenza in ciascuna sorgente di configurazione secondo l'ordine specificato nel file di percorso;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>se viene trovata la chiave schema, controlla il valore della chiave schema;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>se il valore della chiave schema è un oggetto schema, restituisce il valore suggerito nell'elemento <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> dell'oggetto schema.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Inoltre il demone <application>GConf</application> mantiene una cache dei valori delle chiavi di preferenza. Tutte le applicazioni fanno uso di questa cache, cosicché le applicazioni debbono accedere alle sorgenti di configurazione soltanto una volta.</para>
    <para>Per terminare il demone <application>GConf</application>, eseguire il seguente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --shutdown</userinput></screen>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-6">
    <title>Strumento a riga di comando GConf</title>
    <anchor id="gconf-TBL-7"/>
    <indexterm>
      <primary>gconftool-2</primary>
      <see>strumento a riga di comando GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>strumento a riga di comando</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> include uno strumento a riga di comando, <command>gconftool-2</command>. È possibile usare <command>gconftool-2</command> per eseguire le seguenti azioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>impostare i valori delle chiavi;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>mostrare i valori delle chiavi;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>installare schemi dai file definizione schema quando si installa un'applicazione.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ad esempio il comando seguente serve a mostrare i valori di tutte le chiavi nella directory <systemitem>/desktop/gnome</systemitem> e nelle sue sottodirectory.</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --recursive-list /desktop/gnome</userinput></screen>
    <para>Qui sotto sono elencate alcune delle opzioni che è possibileusare con il comando <command>gconftool-2</command> command. Per un elenco dettagliato delle opzioni da riga di comando, consultare <ulink url="man:gconftool-2(1)">man:gconftool-2(1)</ulink>.</para>
    <variablelist>
      <title>Opzioni di comando di gconftool-2</title>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-dirs</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Elenca tutte le sottodirectory presenti nella directory specificata.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-entries</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Mostra i valori di tutte le chiavi nella directory specificata.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--config-source=<replaceable>sorgente-configurazione</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione assieme all'opzione <option>--direct</option> per specificare una sorgente di configurazione da usare. Se non si specifica alcuna sorgente di configurazione, il comando è eseguito su tutte le sorgenti di configurazione presenti nel file di percorso.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--direct</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione assieme all'opzione <option>--config-source</option> per accedere direttamente ad una sorgente di configurazione. Quando si usa questa opzione, <application>GConf</application> scavalca il server. Assicurarsi che il demone <application>GConf</application> non sia in esecuzione prima di usare questa opzione.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--dump</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Genera una lista che contiene tutte le chiavi di preferenza in una directory specificata del repertorio <application>GConf</application>. La lista contiene le descrizioni in XML di tutte le chiavi. La lista stessa è contenuta in un elemento <sgmltag>&lt;gconfentryfile&gt;</sgmltag>.</para>
          <para>Ad esempio è possibile redirigere l'output attraverso questa opzione per generare un file contenente la lista di tutte le chiavi relative alla propria configurazione del pannello. È possibile usare l'opzione <option>--load</option> con tale file.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--get</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Mostra il valore di una chiave di preferenza specificata. Inoltre mostra i valori degli elementi nell'oggetto schema per una chiave schema specificata.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--help</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Mostra un messaggio d'aiuto sul comando <command>gconftool-2</command> e le opzioni che è possibile usare con tale comando.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--load=<replaceable>nome_file</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione per impostare i valori delle chiavi di preferenza nella directory corrente in una sorgente di configurazione ai valori nel file specificato. Tale file deve contenere le descrizioni XML delle chiavi all'interno di un elemento <literal>&lt;gconfentryfile&gt;</literal>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--long-desc=<replaceable>descrizione</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione assieme all'opzione <option>--set-schema</option> per specificare una descrizione lunga per una chiave schema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--makefile-install-rule</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Installa i file di definizione schema delle applicazioni.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--owner=<replaceable>proprietario</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione assieme all'opzione <option>--set-schema</option> per specificare un proprietario per una chiave schema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-list</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Mostra i valori di tutte le chiavi di preferenza nelle sottodirectory della directory specificata.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Reimposta i valori di tutte le chiavi di preferenza, in tutte le sottodirectory di una directory, dalle impostazioni utente alle impostazioni nella sorgente di configurazione predefinita.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Imposta il valore di una chiave di preferenza e scrive il valore nella sorgente di configurazione utente. Usare l'opzione <option>--type</option> assieme all'opzione <option>--set</option> per specificare il tipo di dato del valore che si vuole impostare. Ad esempio il seguente comando imposta il valore della chiave <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem> nella sorgente di configurazione utente:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set  "/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --type string "#000000"</userinput></screen>
          <para>È possibile usare l'opzione <option>--direct</option> e quella <option>--config-source</option> assieme all'opzione <option>--set</option> per scrivere un valore in un'altra sorgente di configurazione.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set-schema</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Imposta il valore di un attributo in una chiave schema e scrive tale valore nella sorgente di configurazione predefinita.</para>
          <para>Per specificare l'attributo che si vuole aggiornare usare assieme all'opzione <option>--set-schema</option> le seguenti opzioni:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <option>--type</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--short-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--long-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--owner</option>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Ad esempio il seguente comando imposta la descrizione breve nella chiave schema per la chiave <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem>:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set-schema "/schemas/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --short-desc "Colore di sfondo predefinito del terminale"</userinput></screen>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--short-desc=<replaceable>descrizione</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione assieme all'opzione <option>--set-schema</option> per specificare la descrizione breve di una chiave schema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--shutdown</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Termina il demone <application>GConf</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--type=<replaceable>tipo-dati</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Usare questa opzione per specificare il tipo di dato quando si imposta il valore di una chiave di preferenza. È anche possibile usare questa opzione quando si imposta il valore di un attributo in una chiave schema. Qui di seguito una lista dei tipi di dato validi:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <type>bool</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>float</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>int</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>list</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>pair</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>string</type>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Reimposta il valore di una chiave di preferenza dalle impostazioni utente alle impostazioni nella sorgente di configurazione predefinita.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--usage</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Mostra un breve messaggio di aiuto sul comando <command>gconftool-2</command> e le opzioni che è possibile usare con questo comando.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-7">
    <title>Impostare i valori di preferenza</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>valori di preferenza, impostazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>valori di preferenza</primary>
      <secondary>impostazione con GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>È possibile impostare un valore vincolante o un valore predefinito per una chiave. Per cambiare i valori vincolanti di preferenza o i valori predefiniti di preferenza, è necessario che nessun utente stia eseguendo un demone <application>GConf</application>. Assicurarsi quindi che tutti gli utenti abbiano effettuato il logout prima di modificare le loro preferenze.</para>
    <para>Per impostare un valore vincolante o un valore predefinito per una chiave di preferenza usare il comando <command>gconftool-2</command> come segue:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>sorgente-configurazione</replaceable> \
  --type <replaceable>tipo-dati</replaceable> \
  --set <replaceable>chiave-preferenza</replaceable><replaceable>value</replaceable></userinput></screen>
    <para>Ad esempio per impostare <literal>wwwproxy.xyz.com</literal> come l'host vincolante per il proxy HTTP, eseguire il seguente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host wwwproxy.xyz.com</userinput></screen>
    <para>In tal modo gli utenti non possono passare sopra a questo valore di preferenza.</para>
    <para>Allo stesso modo è possibile usare il comando <command>gconftool-2</command> per impostare i valori predefiniti. Ad esempio, per impostare a cinque il numero predefinito di aree di lavoro, eseguire il seguente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces 5</userinput></screen>
    <para>In tal modo gli utenti possono passare sopra a questo valore di preferenza.</para>
    <caution>
      <para>Prima di cambiare il valori vincolanti di preferenza o quelli predefiniti è necessario assicurarsi che tutti gli utenti abbiano effettuato il logout.</para>
    </caution>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-8">
    <title>Impostazione di preferenze generali</title>
    <para>La seguente sezione descrive come assegnare valori vincolanti o predefiniti alle preferenze generali.</para>
    <sect2 id="gconf-10">
      <title>Impostare preferenze per il proxy HTTP</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>proxy HTTP, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>proxy HTTP</primary>
        <secondary>impostazione con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze del proxy HTTP è necessario modificare i valori delle chiavi di preferenza nella directory <systemitem>/system/http_proxy/</systemitem>. Ad esempio, per impostare un valore vincolante per l'host di proxy HTTP, eseguire il comando seguente:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>nome-proxy</replaceable></userinput></screen>
      <para>Per impostare invece il valore predefinito per l'host di proxy HTTP, eseguire il comando seguente:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
   --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
   --type string \
   --set /system/http_proxy/host <replaceable>nome-proxy</replaceable></userinput></screen>
      <para>È anche possibile impostare altre preferenze legate al proxy HTTP. Per informazioni su queste preferenze vedere il file definizione schema <filename>system_http_proxy.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-11">
      <title>Impostare preferenze di gestione stampa</title>
      <para>Per impostare le preferenze di gestione delle stampe, è necessario modificare il valore delle chiavi di preferenza nella posizione <systemitem>/apps/gnome-print-manager</systemitem>. Ad esempio per fare in modo che ogni utente non veda i lavori di stampa degli altri utenti, impostare un valore vincolante come il seguente:</para>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>gestione stampa, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestione stampa</primary>
        <secondary>impostazione con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
   --type bool \
   --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Per impostare un valore predefinito per questa preferenza, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>È anche possibile impostare altre preferenze legate alla gestione delle stampe. Per maggiori informazioni su tali preferenze consultare il file definizione schema <filename>gnome-print-manager.schemas</filename>.</para>
<!--gnome-print-manager isn't in Mercury. Is there a replacement?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-12">
      <title>Impostare il numero di aree di lavoro</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>numero di aree di lavoro, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>aree di lavore</primary>
        <secondary>impostazione numero con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare un numero vincolante di aree di lavoro usare il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>intero</replaceable></userinput></screen>
      <para>Per impostare un numero predefinito di aree di lavoro usare il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>intero</replaceable></userinput></screen>
      <para>È possibile impostare anche altre preferenze relative al window manager. Per informazioni su queste preferenze vedere il file definizione schema <filename>metacity.schemas</filename></para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-16">
      <title>Impostare preferenze di accessibilità della tastiera</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>accessibilità tastiera, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tastiera</primary>
        <secondary>impostazione preferenze accessibilità con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze di accessibilità della tastiera modificare i valori delle chiavi di preferenza nella directory <systemitem>/desktop/gnome/accessibility/keyboard</systemitem>. Ad esempio per impostare un valore vincolante che attivi le caratteristiche di accessibilità della tastiera, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable true</userinput></screen>
      <para>Per impostare un valore predefinito per questa preferenza, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable false</userinput></screen>
      <para>È possibile impostare anche altre preferenze legate all'accessibilità della tastiera. Per maggiori informazioni su queste vedere il file definizione schema <filename>desktop_gnome_accessibility_keyboard.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-18">
      <title>Impostare preferenze per scorciatoie da tastiera</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>scorciatoie tastiera, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tastiera</primary>
        <secondary>impostazione preferenza scorciatoie con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze per le scorciatoie da tastiera, modificare i valori nella posizione <systemitem>/apps/metacity/global_keybindings</systemitem>. Esempio: fare in modo che tutti gli utenti usino solo la scorciatoia <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> per aprire il dialogo <guilabel>Esegui applicazione</guilabel>. Per impostare questo valore vincolante, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /apps/metacity/global_keybindings/panel_run_dialog '&lt;Alt&gt;F3'</userinput></screen>
      <para>È anche possibile impostare altre preferenze legate alle scorciatoie da tastiera. Per maggiori informazioni su queste vedere il file definizione schema <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-14">
      <title>Impostazione di preferenze per pannelli ed oggetti di pannello</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>preferenze oggetti pannello, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>preferenze pannello, impostazione individuale</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>preferenze, individuale, impostazione con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il file <filename>panel-default-setup.entries</filename> specifica i seguenti dettagli dei pannelli nello GNOME Desktop:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>numero di pannelli;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>tipi di pannelli;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>proprietà dei pannelli;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>contenuto dei pannelli.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La configurazione dei singoli pannelli e degli oggetti di pannello è un'attività complessa. Tale configurazione necessita in primo luogo la comprensione della struttura del file <filename>panel-default-setup.entries</filename>. Per maggiori informazioni su tale file vedere la sezione successiva.</para>
      <para>Per impostare le preferenze dei singoli pannelli e degli oggetti di pannello è necessario impostare in una sorgente di configurazione i valori di molte preferenze. Il modo più semplice per impostare i valori di preferenza del pannello è usare il comando <option>gconftool-2</option> assieme alle opzioni <option>--dump</option> e <option>--load</option>. Per maggiori informazioni su come impostare le preferenze per i pannelli e per gli oggetti di pannello, consultare <xref linkend="gconf-3"/>.</para>
      <sect3 id="gconf-23">
        <title>Specificazione di singoli pannelli e oggetti di pannello</title>
        <indexterm>
          <primary>GConf</primary>
          <secondary>file definizione schema</secondary>
          <tertiary>pannello e oggetto di pannello</tertiary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>schemi</primary>
          <secondary>file definizione schema</secondary>
          <tertiary>pannello e oggetto di pannello</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Il file <filename>panel-default-setup.entries</filename> contiene sezioni che specificano i pannelli ed il loro contenuto, specificando i valori per le chiavi schema. Tale file risiede nella directory <filename>/etc/gconf/schemas</filename> ed è strutturato come segue:</para>
        <para>The <filename>panel-default-setup.entries</filename> file is structured as follows:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Chiavi che specificano la struttura generale di pannelli, applet ed altri oggetti di pannello nello GNOME Desktop; le seguenti chiavi specificano il numero di pannelli, oggetti di pannello ed applet che appaiono nello GNOME Desktop:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/toplevel_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/object_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/applet_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Le chiavi inoltre assegnano un identificatore ad ogni pannello, applet e oggetto di pannello; ad esempio, il seguente estratto da <filename>panel-default-setup.entries</filename> specifica che nello GNOME Desktop deve apparire un pannello:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>toplevel_id_list</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/general/toplevel_id_list</schema_key>
  <value>
    <list type="string">
      <value>
        <string>bottom_panel</string>
      </value>
    </list>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>Nel file <filename>panel-default-setup.entries</filename>, l'identificatore <systemitem>bottom_panel</systemitem> identifica il pannello di bordo inferiore.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Chiavi che specificano le proprietà dei pannelli. Le chiavi di proprietà dei pannelli sono strutturate come segue:</para>
            <programlisting>/apps/panel/default_setup/toplevels/<replaceable>nome-pannello</replaceable>/<replaceable>chiave-proprietà-pannello</replaceable></programlisting>
            <para>Ad esempio la chiave <systemitem>/apps/panel/default_setup/toplevels/bottom_panel/size</systemitem> specifica la dimensione del pannello inferiore.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Chiavi che specificano gli oggetti di pannello, le proprietà di tali oggetti e i pannelli in cui tali oggetti risiedono. Ad esempio il seguente estratto da <filename>panel-default-setup.entries</filename> specifica un oggetto <guimenu>Menù principale</guimenu> sul lato sinistro del pannello inferiore:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/objects/main_menu">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>menu-object</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>0</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
</entrylist>]]></programlisting>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Chiavi che specificano le applet, le loro preferenze ed i pannelli in cui tali applet risiedono. Ad esempio il seguente estratto da <filename>panel-default-setup.entries</filename> specifica l'applet <application>Lista delle finestre</application> nel pannello inferiore:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/applets/window_list">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>bonobo-applet</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>2</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
  <entry>
    <key>bonobo_iid</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/bonobo_iid_type</schema_key>
    <value>
      <string>OAFIID:GNOME_WindowListApplet</string>
    </value>
  </entry>
</entrylist>]]></programlisting>
            <para>Il OAFFID è un identificativo univoco per una applet. Per trovare il OAFFID per una particolare applet, consultare il file <filename>.server</filename> per l'applet nella directory <filename>/usr/lib/bonobo/servers</filename>. Ad esempio, il seguente estratto da <filename>GNOME_Wncklet_Factory.server</filename> mostra il OAFIID per l'applet <application>Lista finestre</application>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<oaf_server iid="OAFIID:GNOME_WindowListApplet" 
type="factory" location="OAFIID:GNOME_Wncklet_Factory">]]></programlisting>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gconf-3">
        <title>Impostare preferenze per singoli pannelli ed oggetti di pannello</title>
        <para>Per impostare le preferenze per un pannello e per gli oggetti su un pannello fare quanto segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Effettuare il login in una sessione GNOME e configurare il pannello come richiesto.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Usare lo strumento a riga di comando <literal>gconftool-2</literal> assieme all'opzione <option>--dump</option> per generare un file che contiene una descrizione XML della propria configurazione del pannello. L'opzione <option>--dump</option> genera una lista contenente tutte le chiavi di preferenza in una directory specificata del repertorio <application>GConf</application>.</para>
            <para>Ad esempio il seguente comando crea una descrizione XML della configurazione del pannello in un file di nome <filename>impostazione-pannello.entries</filename>:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --dump /apps/panel/ &gt; impostazione-pannello.entries</userinput></screen>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Aprire il file <filename>impostazione-pannello.entries</filename> in un editor di testo e modificarlo secondo esigenza.</para>
            <para>Ad esempio, si potrebbe desiderare cambiare la posizione dei file desktop entry. Il seguente è un estratto da un file generato con l'opzione <option>--dump</option>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>objects/object_16/launcher_location</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/launcher_location</schema_key>
  <value>
    <string>hadjaha-00adce02f7.desktop</string>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>Nell'esempio qui sopra, si potrebbe voler cambiare il riferimento a <option>hadjaha-00adce02f7.desktop</option> ad un altro file desktop entry che è disponibile globalmente.</para>
            <para>Quando si genera una configurazione del pannello con l'opzione <option>--dump</option>, le posizioni degli oggetti di pannello sono posizioni assolute. Si potrebbe voler cambiare tali posizioni da assolute in relative. L'oggetto alla estrema sinistra del pannello ha un valore <systemitem>position</systemitem> pari a <literal>0</literal>. L'oggetto che segue ha un valore <systemitem>position</systemitem> pari a <literal>1</literal> e così via. Se si vuole che le posizioni degli oggetti siano relative al lato destro del pannello, impostare il valore della chiave <systemitem>right_stick</systemitem> a <literal>true</literal>.</para>
<!--Give full key name for position.-->
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Usare lo strumento a riga di comando <command>gconftool-2</command> assieme all'opzione <option>--load</option> per impostare i valori della sorgente di configurazione predefinita ai valori indicati nel file <filename>impostazione-pannello.entries</filename>. Ad esempio il comando seguente imposta i valori delle chiavi nella sorgente di configurazione prefefinita ai valori delle corrispondenti chiavi in <filename>impostazione-pannello.entries</filename>:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --load impostazione-pannello.entries</userinput></screen>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-9">
    <title>Impostazione di preferenze dell'aspetto</title>
    <para>Le sezioni seguenti descrivono come assegnare valori vincolanti o valori predefiniti per le preferenze dell'aspetto.</para>
    <sect2 id="gconf-19">
      <title>Impostare preferenze per il tipo di carattere</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>tipi di carattere, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tipi di carattere</primary>
        <secondary>impostazione con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze per il tipo di carattere è necessario modificare il valore di due chiavi di preferenza. La tabella seguente mostra le chiavi da modificare e la parte dell'interfaccia utente cui le chiavi corrispondono:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Posizione GConf</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Componente interfaccia utente</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/desktop/gnome/interface/font_name</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Strumento di preferenza <application>Caratteri</application>, opzione <guilabel>Carattere per le applicazioni</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/apps/nautilus/preferences/desktop_font</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Strumento di preferenza <application>Caratteri</application>, opzione <guilabel>Carattere per il desktop</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Ad esempio per impostare il tipo di carattere vincolante per le applicazioni a <literal>Sans 12</literal>, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/interface/font_name "Sans 12"</userinput></screen>
      <para><indexterm><primary>desktop</primary><secondary>preferenze tipo di carattere, impostare con GConf</secondary></indexterm> Per impostare invece il tipo di carattere predefinito per il desktop a <literal>palatino 12</literal>, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /apps/nautilus/preferences/desktop_font "palatino 12"</userinput></screen>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-20">
      <title>Impostare preferenze per lo sfondo</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>sfondo, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sfondo</primary>
        <secondary>preferenze, impostare con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze per lo sfondo della scrivania, è necessario modificare i valori delle chiavi di preferenza nella posizione <systemitem>/desktop/gnome/background</systemitem>. Ad esempio, per impostare una immagine vincolante per lo sfondo, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>nomefile.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Per impostare un valore predefinito per questa preferenza, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>nomefile.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>È possibile impostare anche altre preferenze dello sfondo. Per maggiori informazioni su queste, consultare il file definizione schema <filename>desktop_gnome_background.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-21">
      <title>Impostare preferenze per l'immagine di avvio</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>immagine di avvio, impostazione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>schermata d'avvio</primary>
        <secondary>immagine, impostazione con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze per l'immagine d'avvio (splash screen), è necessario modificare i valori delle chiavi di preferenza nella posizione <systemitem>/apps/gnome-session/options/</systemitem>. Ad esempio per fare in modo che gli utenti non abbiano una immagine d'avvio, impostare un valore vincolante come segue:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Per impostare un valore predefinito per questa preferenza, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>È possibile impostare anche altre preferenze dell'immagine d'avvio. Per maggiori informazioni su queste consultare il file definizione schema <filename>gnome-session.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-28">
    <title>Ripristinare i valori predefiniti delle preferenze</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>ripristino valori di preferenza predefiniti</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>valori di preferenza</primary>
      <secondary>ripristino predefinito con GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per ripristinare i valori predefiniti delle preferenze per un utente, eseguire il seguente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>sorgente-configurazione-utente</replaceable> \
  --recursive-unset</userinput></screen>
    <para>Sostituire <replaceable>sorgente-configurazione-utente</replaceable> con la sorgente di configurazione nella directory <filename role="dir">.gconf</filename> nella directory home dell'utente.</para>
    <para>Questo comando reimposta (reset) i valori di tutte le chiavi di preferenza in tutte le sottodirectory dalle impostazioni dell'utente alle impostazioni nella sorgente di configurazione predefinita.</para>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="menustructure-0">
  <title>Personalizzazione dei menu</title>

  <anchor id="menustructure-22"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-12"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-17"/>

  <highlights>
    <para>Le informazioni in questo capitolo descrivono come sono implementati i menu nello GNOME Desktop e come è possibile personalizzarli.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="menustructure-1">
    <title>Introduzione ai menu</title>

    <indexterm>
      <primary>menu</primary>

      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>

    <para>Lo GNOME Desktop implementa i menu in accordo alla <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">specifica dei menu XDG</ulink>. Supportando tale specifica, in GNOME è possibile:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Personalizzare con facilità la gerarchia dei menu. È possibile modificare un numero limitato di file per personalizzare la gerarchia dei menu. Non è necessario modificare le applicazioni o spostare dei file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Installare con semplicità le applicazioni. Non è necessario fornire alle applicazioni informazioni sulla gerarchia dei menu all'atto dell'installazione.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Configurare i menu in modo che gli utenti non possano modificarli.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>I menu dello GNOME Desktop fanno uso dei seguenti componenti:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>File definizione menu</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File desktop entry</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File directory entry</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-13">
    <title>File definizione menu</title>

    <indexterm>
      <primary>file definizione menu</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>file .menu</primary>

      <see>file definizione menu</see>
    </indexterm>

    <para>I file menu definiscono la gerarchia dei menu usata nella barra dei menu di GNOME. Modificando questi file, è possibile personalizzare i menu per tutti gli utenti o per un singolo utente, in base alla posizione del file <filename>applications.menu</filename> che si modifica.</para>

    <para>I file menu debbono risiedere in <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>. Se <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_CONFIG_DIRS è la variabile d'ambiente definita nella <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">specifica delle directory base XDG</ulink>.</para>
      </footnote> non è impostata, allora viene usato il percorso predefinito <filename>/etc/xdg/</filename>. Ciò implica anche che una versione specifica per l'utente può essere posizionata presso il file <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename>, che è cercato per primo. Se <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> non è impostata, allora viene usato il percorso predefinito <filename>~/.config/</filename>. Le directory che appaiono per prime in <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar> hanno la predecendenza qualora ci siano diversi file <filename>applications.menu</filename>. Il primo file trovato viene usato, i restanti vengono ignorati.</para>

    <para>Per chiarire l'ordine in cui viene cercato nei percorsi, qui di seguito c'è un esempio della risoluzione della posizione di  <filename>applications.menu</filename>:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Cerca in ogni directory in <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> per trovare <filename>/menus/applications.menu</filename>. Se <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> non è impostata, allora usa come predefinita la directory <filename>~/.config/</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cerca in ogni directory in <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar> per trovare <filename>/menus/applications.menu</filename>. Se <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar> non è impostata, allora usa come predefinita la directory <filename>/etc/xdg/</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Usa il primo file <filename>applications.menu</filename>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>È possibile vedere un esempio di un file <filename>.menu</filename> in <xref linkend="example-menu"/>. In tale esempio, il menu di primo livello è nominato <literal>Applications</literal>; ciò è specificato usando l'elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal>. Il menu <literal>Applications</literal> contiene un singolo sottomenu, ma sono consentiti diversi sottomenu. Ciascun sottomenu può presentare anche un elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Lo scopo dell'elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> è di applicare un filtro sull'insieme delle desktop entry disponibili usando regole di corrispondenza.</para>

    <para>Ad esempio, l'elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal> è una semplice regola di corrispondenza che seleziona una <link linkend="menustructure-desktopentry"><emphasis>desktop entry</emphasis></link> solo se la <link linkend="category-key">chiave <literal>Categories</literal></link> contiene quanto racchiuso dell'elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal>. Nell'esempio, il menu <literal>Accessories</literal> includerà una <emphasis>desktop entry</emphasis> solo se quest'ultima contiene <quote>Utility</quote>, ma non <quote>System</quote> nella chiave Categories. Per maggiori informazioni sulla chiave Categories, consultare <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <example id="example-menu">
      <title>Esempio di un file <filename>.menu</filename></title>

      <para><programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/1.0/menu.dtd"&gt;
&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;Directory&gt;Applications.directory&lt;/Directory&gt;

  &lt;!-- Legge le posizioni standard dei file .directory e .desktop --&gt;
  &lt;DefaultAppDirs/&gt;
  &lt;DefaultDirectoryDirs/&gt;

  &lt;!-- Sottomenu Accessori --&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessories&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessories.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Utility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;
          &lt;Category&gt;System&lt;/Category&gt;
        &lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
  &lt;/Menu&gt; &lt;!-- Fine di Accessories --&gt;

  &lt;!-- possibili altri sottomenu --&gt;

&lt;/Menu&gt; &lt;!-- Fine di Applications --&gt;
</programlisting></para>
    </example>

    <para>In <xref linkend="menustructure-xmlmenu"/> sono descritti alcuni degli elementi presenti nei file <filename>.menu</filename>. Per una descrizione più dettagliata, consultare la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">specifica dei menu XDG</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-xmlmenu">
      <title>Elementi dei file definizione menu</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="33.83*"/>

        <colspec colname="colspec3" colwidth="80.00*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Elemento</para></entry>

            <entry><para>Descrizione</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Menu&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>L'elemento radice che può contenere elementi <literal>&lt;Menu&gt;</literal> annidati che definiscono dei sottomenu. Il modo in cui tali elementi sono annidati determina la struttura dei menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Name&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Specifica il nome del menu. Ogni elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> deve contenere un elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Directory&gt;</literal>
            </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Specifica il nome del file directory entry che specifica il nome, il commento e l'icona usati per il menu. Se questo elemento non è specificato, allora l'elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal> viene usato per mostrare il nome del menu.</para><para>In modo predefinito, i file <filename>.directory</filename> sono ricercati nella posizione <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>, come definito nella <citetitle>specifica dei menu XDG</citetitle>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultAppDir&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Questa è un'istruzione che indica che tutti i file desktop entry disponibili in <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename> debbono essere scansionati. Se questa istruzione non è inclusa, allora tale posizione non è scansionata in cerca dei file desktop entry.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultDirectoryDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Questa è un'istruzione che indica che tutte i file directory entry disponibili in <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename> debbono essere scansionati. Se questa istruzione non è inclusa, allora tale posizione non e' scansionata in cerca dei file directory entry.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Include&gt;</literal></para></entry>

            <entry colname="colspec3">Contiene un elenco di regole di corrispondenza in base alle quali viene generato il contenuto di un menu. Può includere le regole di corrispondenza  <literal>&lt;Filename&gt;</literal>, <literal>&lt;Category&gt;</literal>, <literal>&lt;And&gt;</literal>, <literal>&lt;Or&gt;</literal>, <literal>&lt;Not&gt;</literal> o <literal>&lt;All&gt;</literal>. Se sono presenti più regole, a tali regole viene applicato un OR logico, in modo che sono inclusi i file <emphasis>desktop entry</emphasis> che hanno corrispondenza con una qualsiasi regola.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Exclude&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">L'opposto di <literal>&lt;Include&gt;</literal>; tutti i file <emphasis>desktop entry</emphasis> che hanno corrispondenza in questo elemento sono esclusi dal precedente insieme di elementi inclusi. Per tale motivo, questo elemento deve apparire dopo l'elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colsep="colspec2"><literal>&lt;Filename&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che seleziona un file <emphasis>desktop entry</emphasis> quando il Desktop File-Id corrisponde al contenuto dell'elemento <literal>&lt;Filename&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Category&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che seleziona un file <emphasis>desktop entry</emphasis> quando la chiave Categories corrisponde al contenuto dell'elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;And&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che seleziona un file <emphasis>desktop entry</emphasis> quando questo è selezionato da <emphasis>tutte</emphasis>  le regole di corrispondenza annidate nell'elemento <literal>&lt;And&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Or&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che seleziona un file <emphasis>desktop entry</emphasis> quando questo è selezionato da <emphasis>almeno una</emphasis> delle regole di corrispondenza annidate nell'elemento <literal>&lt;Or&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Not&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che non seleziona un file <emphasis>desktop entry</emphasis> quando questo è selezionato da <emphasis>almeno una</emphasis> delle regole di corrispondenza annidate nell'elemento <literal>&lt;Not&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;All&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regola di corrispondenza che seleziona tutti i file <emphasis>desktop entry</emphasis>.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-desktopentry">
    <title>File desktop entry</title>

    <anchor id="menustructure-6"/>

    <indexterm>
      <primary>file desktop entry</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>file .desktop</primary>

      <see>file desktop entry</see>
    </indexterm>

    <para>Un <firstterm>file desktop entry</firstterm> è un file di dati che fornisce informazioni su una voce di un menu. Il file desktop entry specifica dei dettagli per la voce quali un nome, un comando da eseguire, un'icona e così via. Il file desktop entry contiene inoltre alcune parole chiave che determinano la posizione della voce nella gerarchia dei menu.</para>

    <para>Desktop entry files must reside in the
    <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> directory and must have a
    <filename>.desktop</filename> file extension. If
    <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_DATA_DIRS è la variabile d'ambiente definita nella <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">specifica delle directory base XDG</ulink>.</para>
      </footnote> is not set, then the default path is
    <filename>/usr/share</filename> is used. This also implies that user
    specific desktop entries may be located at
    <filename>$XDG_DATA_HOME/applications</filename> which is
    searched first. If <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> is not set, then the
    default path <filename>~/.local/share</filename> is used. Desktop entries
    are collected from all directories in the <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>
    environment variable. Directories which appear first in
    <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> are given precedence when there are
    several <filename>.desktop</filename> files with the same name.</para>

    <para>Il seguente è un esempio di file desktop entry:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=Calculator
Name[fr]=Calculatrice
Name[it]=Calcolatrice
...
Comment=Perform calculations
Comment[fr]=Effectue des calculs compliqués
Comment[it]=Esegue vari calcoli
...
Exec=gcalctool
Icon=accessories-calculator
Terminal=false
Type=Application
StartupNotify=true
Categories=GNOME;GTK;Utility;Calculator</programlisting>

    <para>In <xref linkend="menustructure-TBL-7"/> sono descritte le chiavi più importanti nei file desktop entry. Per maggiori informazioni sui file desktop entry, consultare la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">specifica dei desktop entry XDG</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-7">
      <title>Chiavi desktop entry</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="25.25*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="74.75*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Chiave desktop entry</para></entry>

            <entry><para>Descrizione</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" id="category-key" valign="top"><para>
            <literal>Categories</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica le parole chiave che descrivono la voce, separate con un punto e virgola (;). Per un elenco di parole chiave di categoria standard, consultare la specifica di menu del desktop presso <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec"> http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec</ulink></para><para>I <link linkend="menustructure-13">file definizione menu</link> mappano i file desktop entry nei menu usando regole di corrispondenza basate sulla chiave Categories.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Comment</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Specifica una breve descrizione della voce. Il commento è mostrato come suggerimento quando si punta la voce nel menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Encoding</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Specifica la codifica del file desktop entry.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Exec</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Specifica un comando da eseguire quando si sceglie la voce dal menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica il nome di file di un'icona che rappresenta la voce. Non va specificato il percorso del nome del file o l'estensione del file.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>MimeType</literal></entry>

            <entry>Specifica i tipi MIME che l'applicazione può gestire.</entry>
          </row>
         
          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Specifica il nome della voce. Tale nome è mostrato nella voce di menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>NoDisplay</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Questa opzione significa <quote>Questa applicazione esiste, ma non va mostrata nei menu</quote>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Terminal</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica se il comando indicato nella chiave <literal>Exec</literal> deve essere eseguito in una finestra di terminale. Se il valore è <literal>true</literal> il comando è eseguito in una finestra di terminale.</para><para>Se il comando non crea una propria finestra d'esecuzione, il valore di questa chiave deve essere <literal>true</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica il tipo della voce. Il valore deve essere uno dei seguenti:</para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><literal>Application</literal>: una voce che avvia un'applicazione.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Link</literal>: una voce che collega a un file, una cartella o una risorsa remota (some un sito FTP, una pagina web, una condivisione Windows...).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>FSDevice</literal>: una voce che è un device di file system.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Directory</literal>: una voce che è una Directory.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></entry>
          </row>

        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Per maggiori informazioni sulle chiavi nei file desktop entry, consultare la relativa specifica presso l'URL seguente:</para>

    <literallayout>
    <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec</ulink>
    </literallayout>

    <note>
      <para>Anche i lanciatori nei pannelli e gli oggetti di scrivania usano i file desktop entry; tali file forniscono ai lanciatori e agli oggetti di scrivania le stesse informazioni delle voci di menu. Ad esempio, i file desktop entry forniscono il comando da eseguire quando un utente sceglie il lanciatore o l'oggetto.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-14">
    <title>File directory entry</title>

    <indexterm>
      <primary>file directory entry</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>file .directory</primary>

      <see>file directory entry</see>
    </indexterm>

    <para>Un <firstterm>file directory entry</firstterm> è un file di dati che fornisce informazioni su un menu. Il file directory entry specifica i dettagli per un menu come un nome, un suggerimento ed un'icona. I file directory entry hanno estensione <filename>.directory</filename>.</para>

    <para>I file directory entry debbono risiedere nella directory <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>. Se <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> non è impostata, allora viene usato il percorso predefinito <filename>/usr/share/</filename>. Ciò implica anche che i file directory entry specifici per l'utente possono essere posizionati in <filename>$XDG_DATA_HOME/desktop-directories/</filename>, che viene cercata per prima. Se <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> non è impostata, allora è usato il percorso predefinito <filename>~/.local/share/</filename>. I file directory entry sono raccolti da tutte le directory nella variabile d'ambiente <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Le directory che appaiono per prime in <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> hanno la predecenza qualora vi siano diversi file <filename>.directory</filename> con lo stesso nome.</para>

    <para>Il seguente è un esempio di file directory entry:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Name=Graphics
Name[fr]=Graphisme
Name[it]=Grafica
...
Comment=Graphics applications
Comment[fr]=Applications graphiques
Comment[it]=Applicazione grafiche
...
Icon=gnome-graphics
Type=Directory
Encoding=UTF-8</programlisting>

    <para>In <xref linkend="menustructure-TBL-15"/> sono descritte le chiavi principali dei file directory entry.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-15">
      <title>Chiavi directory entry</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="27.07*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="72.93*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Chiave directory entry</para></entry>

            <entry><para>Descrizione</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica il nome del menu. Tale nome è mostrato nel menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Comment</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica una breve descrizione del menu. Il commento è mostrato come suggerimento quando si punta il menu.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Specifica il nome di file di un'icona che rappresenta il menu. Non va specificato il percorso del nome del file o l'estensione del file.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Specifica il tipo di menu. Il valore di questa chiave è sempre <literal>Directory</literal>.</para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-2">
    <title>Modifica dei menu di sistema</title>

    <anchor id="menustructure-23"/>

    <indexterm>
      <primary>menu</primary>

      <secondary>modifica</secondary>
    </indexterm>

    <para>È possibile modificare manualmente i file di configurazione del menu ed i file dei dati del menu per personalizzarli.</para>

    <sect2 id="menustructure-3">
      <title>Aggiunta dei menu</title>

      <anchor id="menustructure-19"/>

      <anchor id="menustructure-20"/>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>

      <para>Per aggiungere un menu per tutti gli utenti, procedere come segue:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Creare un file directory entry per la voce che si vuole aggiungere. Porre il file directory entry nella directory <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>. Per maggiori informazioni sui file directory entry, consultare <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Individuare il file <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nel file <filename>.menu</filename> aggiungere un elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> per il nuovo menu. Per maggiori informazioni sui file <filename>.menu</filename>, consultare <xref linkend="menustructure-13"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Creare all'interno di <literal>&lt;Menu&gt;</literal> un elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal>. Il contenuto di quest'ultimo elemento dovrebbe essere il nome da attribuire al menu.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Creare all'interno di <literal>&lt;Menu&gt;</literal> un elemento <literal>&lt;Directory&gt;</literal>. Il contenuto di quest'ultimo elemento dovrebbe essere il nome del file desktop entry.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Consultare <xref linkend="menustructure-4"/> per informazioni su come aggiungere una voce al menu.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Al successivo login, il menu sarà mostrato nella barra dei menu per tutti gli utenti.</para>

      <note>
        <title>Menu mancante?</title>

        <para>Se non si è specificata alcuna regola di corrispondenza nell'elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> o se nessun file desktop entry ha corrispondenza con la regola, è possibile che il menu non appaia nella barra dei menu.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-4">
      <title>Aggiunta di una voce ad un menu</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>aggiunta di voci a</secondary>
      </indexterm>

      <para>Per aggiungere una voce ad un menu per tutti gli utenti, procedere come segue:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Creare un file desktop entry per la voce che si vuole aggiungere. Per maggiori informazioni sui file desktop entry, consultare <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Posizionare il file desktop entry nella cartella <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Individuare il file <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verificare che un elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> contenga un elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> che presenti una regola di corrispondenza per selezionare il file desktop entry creato al passo 1.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Al successivo login, gli utenti troveranno la voce di menu nella posizione assegnata.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-9">
      <title>Modifica delle proprietà di un menu</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>modifica delle proprietà di</secondary>
      </indexterm>

      <para>Per modificare le proprietà di un menu per tutti gli utenti, procedere come segue:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Individuare il file <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Trovare in questo file la voce <literal>&lt;Menu&gt;</literal> che corrisponde al menu che si vuole modificare. Annotare il nome file del file directory entry indicato nell'elemento <literal>&lt;Directory&gt;</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Individuare il file directory entry per tale menu. Modificare il contenuto per cambiare le proprietà del menu. Per maggiori informazioni sui file <filename>.directory</filename> consultare <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-10">
      <title>Modifica di una voce di menu</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>modifica di voci di menu</secondary>
      </indexterm>

      <para>Per modificare una voce di menu, procedere come segue:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Individuare nella directory <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename> il file desktop entry corrispondente alla voce di menu.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Modificare il file desktop entry per cambiare le proprietà della voce di menu. Per maggiori informazioni sui file desktop entry, consultare <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-11">
      <title>Eliminazione di una voce da un menu</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>eliminazione di voci di menu</secondary>
      </indexterm>

      <para>Per eliminare una voce da un menu per tutti gli utenti:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Individuare il file <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Trovare in questo file l'elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> che contiene il file desktop entry che si vuole eliminare.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Inserire un elemento <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> dopo il tag di chiusura dell'elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Assicurarsi che questo sia nell'elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> individuato al passo 2.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Inserire la regola di corrispondenza <literal>&lt;Filename&gt;</literal> come sottoelemento di <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> per escludere uno specifico file desktop entry.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Al successivo login, la voce di menu non sarà più mostrata nei menu degli utenti. In <xref linkend="menustructure-deleteitem"/> è mostrato come ciò può essere fatto nel file <filename>applications.menu</filename>. Il file desktop entry per <filename>dasher.desktop</filename> è stato esplicitamente escluse dall'essere mostrato nel menu per l'accessibilità.</para>

      <example id="menustructure-deleteitem">
        <title>Eliminazione di una voce da un menu</title>

        <programlisting>&lt;!-- ... --&gt;

  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessibility.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Accessibility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;&lt;Category&gt;Settings&lt;/Category&gt;&lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;

&lt;!-- ... --&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-usermenus">
    <title>Modifica dei menu utente e unione dei menu</title>

    <indexterm>
      <primary>menu</primary>

      <secondary>modifica dei menu utente</secondary>
    </indexterm>

    <para>È possibile usare la seguente applicazione dello GNOME Desktop per modificare i menu degli utenti:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Editor menu di GNOME</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Gli utenti hanno a disposizione un semplice editor per modificare i propri menu. Per maggiori informazioni, consultare <ulink url="ghelp:user-guide?goseditmainmenu-1">Lavorare coi menu</ulink> nella <ulink url="ghelp:user-guide">Guida utente di GNOME</ulink>. In alternativa è possibile creare e modificare manualmente un file menu utente.</para>

    <para>Per creare manualmente un menu personalizzato per un utente, deve esistere il file <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename>. Nel caso in cui <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> non è impostata, viene usata la directory predefinita <filename>~/.config/</filename>. Poiché questa è la prima posizione analizzata in cerca del file <filename>applications.menu</filename>, ha la precedenza su tutti gli altri file di menu.</para>

    <para>I menu utente possono contenere tutti gli elementi descritti in <xref linkend="menustructure-13"/>. Per un elenco completo di elementi consentiti, consultare la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">specifica dei menu XDG</ulink>.</para>

    <para>Poiché i file menu dell'utente hanno la precedenza sul file menu di sistema, essi sostituiscono il menu di sistema a meno che non siano esplicitamente <emphasis>uniti</emphasis> al menu di sistema. Informazioni sull'unione dei menu sono disponibili nelle seguente sottosezione.</para>

    <sect2>
      <title>Unione del menu di sistema</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>unione del menu di sistema</secondary>
      </indexterm>

      <para>Spesso, un utente ha solo necessità di aggiungere o eliminare delle voci di menu in aggiunta al menu di sistema standard. Per supportare dei singoli cambiamenti come questi, è raccomandato l'uso dell'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> in congiunzione con l'attributo <literal>type="parent"</literal> all'interno del file <filename>applications.menu</filename> dell'utente.</para>

      <para>L'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> permette l'unione di un menu con il contenuto del file menu dell'utente. Quando si specifica l'attributo <literal>type="parent"</literal>, allora il contenuto dell'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> è ignorato e il successivo file <filename>applications.menu</filename> nella directory <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/</filename> viene usato per l'unione.</para>

      <note>
        <title>Vecchie specifiche</title>

        <para>L'attributo <literal>type</literal> non era incluso nelle vecchie specifiche e in queste veniva semplicementa richiesta la posizione del file menu da unire comecontenuto dell'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>. Come risultato, è ancora possibile vedee una posizione specificata nel contenuto di <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> anche se <literal>type="parent"</literal>.</para>
      </note>

      <para>L'unione è eseguita nel modo seguente:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>I figli dell'elemento radice <literal>&lt;Menu&gt;</literal> nel file menu unito<footnote>
              <para>Il file menu unito fa riferimento al successivo file <filename>applications.menu</filename> nella directory <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/</filename></para>
            </footnote> sono sostituiti con l'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> nel file menu di base.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Tutti gli elementi <literal>&lt;Menu&gt;</literal> figli con lo stesso nome sono consolidati in un singolo elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. Ciò viene eseguito apponendo tutti gli elementi figlio di ciascun elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> con lo stesso name nell'<emphasis>ultima</emphasis> occorrenza dell'elememento di menu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>In <xref linkend="menustructure-systemmerge"/> è mostrato un esempio di un file menu utente che unisce esplicitamente il file menu di sistema.</para>

      <example id="menustructure-systemmerge">
        <title>Unione del menu di sistema</title>

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC \"-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN\"
 \"http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/menu-1.0.dtd\"&gt;

&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;MergeFile type=\"parent\"&gt;/etc/xdg/menus/applications.menu&lt;/MergeFile&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Exclude&gt;
     &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;
&lt;/Menu&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Unione di menu arbitrari</title>

      <indexterm>
        <primary>menu</primary>

        <secondary>unione menu arbitrari</secondary>
      </indexterm>

      <para>Arbitrari file menu possono essere uniti all'incirca nello stesso modo dei menu di sistema. La differenza è che l'attributo <literal>type</literal> deve essere impostato a <literal>path</literal> o deve essere escluso dall'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> per poter permettere questo tipo di unione.</para>

      <para>L'unione è eseguita nella stessa maniera, fatto salvo il fatto che la posizione del <emphasis>file menu unito</emphasis> è specificata nel contenuto dell'elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="themes-0">
  <title>Installazione dei temi</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive i temi, le impostazioni dei temi che sono disponibili nello GNOME Desktop, come installare opzioni per le impostazioni dei temi e come creare opzioni personalizzate.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="themes-1">
    <title>Introduzione ai temi</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Un tema è un gruppo di impostazioni coordinate che specifica l'aspetto visivo di una parte dello GNOME Desktop. Gli utenti possono scegliere un tema per modificare l'aspetto dello GNOME Desktop.</para>
    <para>Un tema contiene impostazioni che hanno effetto su diverse parti dello GNOME Desktop, di seguito descritte:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controlli</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>GTK+ themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm> L'impostazione dei controlli in un tema determina l'aspetto visivo di finestre, pannelli ed applet. Determina inoltre l'aspetto visivo degli elementi conformi a GNOME dell'interfaccia che appaiono su finestre, pannelli ed applet, come menu, icone e pulsanti. Alcune opzioni dell'impostazione dei controlli disponibili sono progettate per speciali necessità di accessibilità. Gli utenti possono scegliere una opzione per l'impostazione dei controlli dalla scheda <guilabel>Controlli</guilabel> nei dettagli dello strumento di preferenza <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bordo finestra</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>L'impostazione del bordo finestra in un tema determina l'aspetto del solo bordo, o cornice, intorno alle finestre. Gli utenti possono scegliere una opzione per l'impostazione della cornice dalla scheda <guilabel>Bordo finestra</guilabel> nei dettagli dello strumento di preferenza <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icon</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>Le impostazioni delle icone in un tema determinano l'aspetto delle icone sul pannello e sullo sfondo della scrivania. Gli utenti possono scegliere una opzione per l'impostazione delle icone dalla scheda <guilabel>Icone</guilabel> nei dettagli dello strumento di preferenza <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-17">
    <title>File indice del tema</title>
    <para>Ad ogni tema è associato un file indice che ne definisce le caratteristiche. Il nome del file indice è <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-tema</replaceable>/index.theme</filename>.</para>
    <para>Il seguente è un esempio di file indice di tema:</para>
    <programlisting>[Desktop Entry]
Type=X-GNOME-Metatheme
Name=High Contrast Inverse
Comment=White-on-black text and icons
Name[it]=Forte contrasto, inverso
Comment[it]=Bianco su nero per testo ed icone
Encoding=UTF-8

[X-GNOME-Metatheme]
GtkTheme=HighContrastInverse
IconTheme=HighContrastInverse
MetacityTheme=Atlanta
ApplicationFont=Sans 10
</programlisting>
    <para>La seguente tabella descrive le parole chiave del file indice di tema:</para>
    <table frame="topbot" id="themes-TBL-18">
      <title>Parole chiave nel file indice di tema</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Chiave del file indice</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Type</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Specifica che il tema determina l'aspetto di diverse opzioni del tema, come i controlli, il bordo delle finestre e le icone.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Name</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Il nome del tema. Questo è il nome del tema che viene mostrato nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. (n.d.t. tra parentesi quadre il codice della lingua)</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Comment</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Una breve descrizione del tema. Questo è il testo mostrato sotto il nome del tema nello strumento di preferenze <application>Tema</application> (n.d.t. tra parentesi quadre il codice della lingua).</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>GtkTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corrisponde all'impostazione dei controlli nei dettagli dello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Specifica quale opzione di impostazione dei controlli applicare a finestre, pannelli ed applet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>IconTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corrisponde all'impostazione delle icone nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Specifica quale opzione di impostazione delle icone applicare a pannelli e sfondo della scrivania.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>MetacityTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corrisponde all'impostazione della cornice della finestra nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Specifica quale opzione di impostazione della cornice di finestra applicare alle finestre.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>ApplicationFont</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Corrisponde all'impostazione per il tipo di carattere delle applicazioni nelle strumento di preferenze <application>Caratteri</application>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-3">
    <title>Installare una nuova opzione per i controlli</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>opzioni dei controlli</secondary>
      <tertiary>installazione</tertiary>
    </indexterm>
    <para>È possibile aggiungere una nuova opzione per l'impostazione dei controlli nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Le opzioni per i controlli risiedono nella directory <filename>/usr/share/themes/</filename>. La struttura tipica nel file system di una opzione per i controlli è la seguente:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>File opzione</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/gtk-2.0/gtkrc</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>File di immagine</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/pixmaps/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Di solito una nuova opzione per l'impostazione dei controlli è fornita sotto forma di file <filename>.tar.gz</filename>. Per installare una nuova opzione basta decomprimere il file <filename>.tar.gz</filename>, quindi <quote>spacchettare</quote> (untar) il file <filename>.tar</filename> nella directory <filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Gli utenti possono installare opzioni proprie per l'impostazione dei controlli. Se un utente installa un'opzione, questa è memorizzata nella directory <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-5">
    <title>Installare una nuova opzione per la cornice delle finestre</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>opzioni cornice finestra</secondary>
      <tertiary>installazione</tertiary>
    </indexterm>
    <para>È possibile aggiungere una nuova opzione per l'impostazione della cornice delle finestre nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Le opzioni per la cornice delle finestre risiedono nella directory <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/metacity-1</filename>. La struttura tipica nel file system di una opzione per la cornice delle finestre è la seguente:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>File opzione</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/metacity-1/metacity-theme-1.xml</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>File di immagine</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/metacity-1/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Di solito una nuova opzione per l'impostazione della cornice delle finestre è fornita sotto forma di file <filename>.tar.gz</filename>. Per installare una nuova opzione basta decomprimere il file <filename>.tar.gz</filename>, quindi <quote>spacchettare</quote> (untar) il file <filename>.tar</filename> nella directory <filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Gli utenti possono installare opzioni proprie per l'impostazione della cornice delle finestre. Se un utente installa un'opzione, questa è memorizzata nella directory <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-16">
    <title>Installare una nuova opzione per le icone</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>opzioni icone</secondary>
      <tertiary>installazione</tertiary>
    </indexterm>
    <para>È possibile aggiungere una nuova opzione per l'impostazione delle icone nello strumento di preferenze <application>Tema</application>. Le opzioni per le icone risiedono nella directory <filename>/usr/share/icons/</filename>. La struttura tipica nel file system di una opzione per le icone è la seguente:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>File opzione</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nome-opzione</replaceable></filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>File di immagine</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nome-opzione</replaceable>/icons/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Di solito una nuova opzione per l'impostazione delle icone è fornita sotto forma di file <filename>.tar.gz</filename>. Per installare una nuova opzione basta decomprimere il file <filename>.tar.gz</filename>, quindi <quote>spacchettare</quote> (untar) il file <filename>.tar</filename> nella directory <filename>/usr/share/icons</filename>.</para>
    <para>Gli utenti possono installare opzioni proprie per l'impostazione delle icone. Se un utente installa un'opzione, questa è memorizzata nella directory <filename>$HOME/.icons</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-11">
    <title>Installazione di icone per i temi</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>installare icone</secondary>
    </indexterm>
    <para>Lo GNOME Desktop fornisce diversi temi preparati appositamente per utenti con speciali necessità visive. Ad esempio alcuni temi sono stati preparati per utenti ipovedenti. Affinché un'icona sia visualizzata propriamente in ciascun tema, sono quindi necessarie diverse versioni della stessa.</para>
    <para>Potrebbe risultare necessario installare una nuova icona per una applicazione. In tal caso si dovrebbero creare diverse versioni di tale icona, così che questa sia visualizzata correttamente nei vari temi. Si dovrebbero creare diverse versioni dei seguenti tipi di icone:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Icone che sono usate all'interno di applicazioni nello GNOME Desktop;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icone che sono usate internamente da applicazioni GKT+, o icone stock delle GTK+.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Quando si installa una nuova icona, si devono creare diverse versioni della stessa, in modo che l'icona sia mostrata correttamente nei temi. È possibile creare le icone in svariati formati, ad esempio nel formato PNG (Portable Network Graphic). La dimensione consigliata per le icone dell'ambiente desktop è 48 per 48 pixel. A tale dimensione la maggior parte dei temi è in grado di riscalare le icone.</para>
    <para>Quando si installa una nuova icona, creare le seguenti versioni a 48 pixel per 48 pixel dell'icona:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Icona regolare</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icona a contrasto ridotto</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icona a contrasto elevato</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icona a contrasto elevato, inverso</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Se possibile, creare anche versioni a 16 pixel per 16 pixel di ciascuna delle icone sopra elencate, per i temi che non richiedono i caratteri larghi (large print).</para>
    <para>Installare le icone nelle posizioni dei file di immagine specificate per il tema in <xref linkend="themes-3"/> o <xref linkend="themes-5"/>. Ad esempio per aggiungere una icona al tema HighContrastLargePrint, aggiungerla nella directory <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/pixmaps</filename>. Aggiungere riferimenti alle icone ai file di tema pertinenti. Ad esempio per aggiungere delle icone al tema HighContrastLargePrint, aggiungere i riferimenti alle icone nel file <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/gtk-2.0/gtkrc</filename>. Modificare il file gtkrc per il tema per associare l'icona con un identificatore di icona dello stock GTK.</para>
    <para>Per maggiori informazioni su come creare icone per i lanciatori di applicazioni e per i pannelli, consultare <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec.html">http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec.html</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-15">
    <title>Creare un'opzione personalizzata per i controlli</title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>opzioni dei controlli</secondary>
      <tertiary>creazione personalizzata</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Se le opzioni per l'impostazione dei controlli mal si adattano alle esigenze degli utenti del sistema, è possibile creare una opzione personalizzata. Per fare ciò, procedere come segue.</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Creare una struttura di directory per l'opzione nella directory <filename role="dir">/usr/share/themes</filename> usando la stessa struttura delle altre opzioni. Ad esempio per creare un'opzione di nome SmallPrint, creare le seguenti directory:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint/</filename>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint/gtk-2.0</filename>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una volta individuato il file <filename>gtkrc</filename> che si avvicina di più alle esigenze degli utenti, copiare tale file nella directory <filename role="dir">gtk-2.0</filename> della nuova opzione.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprire il file <filename>gtkrc</filename> con un editor di testo e modificare gli attributi degli elementi dell'interfaccia secondo necessità.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Se la nuova opzione include delle immagini, installarle nella directory <filename role="dir">pixmaps</filename> della nuova opzione. Se la nuova opzione usa le immagini di un'altra opzione, non è necessario copiarle, ma basta assicurarsi che sia corretto il riferimento alle immagini nella voce <literal>pixmap_path</literal> nel file <filename>gtkrc</filename>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>A questo punto la nuova opzione per l'impostazione dei controlli è a disposizione degli utenti.</para>
    <para>Per maggiori informazioni sui file <filename>gtkrc</filename> consultare <ulink url="http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html">http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html</ulink>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="fontconfig-0">
  <title>Configurazione dei tipi di carattere</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come configurare i tipi di carattere, o font, nello GNOME Desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="fontconfig-1">
    <title>Introduzione alla configurazione dei tipi di carattere</title>
    <indexterm>
      <primary>configurazione tipi di carattere</primary>
      <see>tipi di carattere</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontconfig</primary>
      <see>tipi di carattere</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipi di carattere</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Lo GNOME Desktop fa uso della libreria <literal>fontconfig</literal> per la configurazione e personalizzazione dei tipi di carattere. La libreria <literal>fontconfig</literal> può usare qualsiasi genere di tipo di carattere, inclusi i tipi di carattere PostScript Type 1 e quelli TrueType.</para>
    <para>La libreria <literal>fontconfig</literal> fornisce un elenco di tutti i tipi di carattere disponibili su un sistema GNOME Desktop. Per redigere tale elenco, <literal>fontconfig</literal> ricerca nelle directory elencate nel file <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>. Per visualizzare tutti i tipi di carattere disponibili su un sistema, accedere alla posizione <literal>fonts:///</literal> con il file manager.</para>
    <para>Per maggiori informazioni sulla libreria <literal>fontconfig</literal>, consultare l'URL seguente:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://freedesktop.org/software/fontconfig">http://freedesktop.org/software/fontconfig</ulink>
    </literallayout>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-4">
    <title>Sostituzione di tipo di carattere</title>
    <indexterm>
      <primary>tipi di carattere</primary>
      <secondary>sostituzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>La libreria <literal>fontconfig</literal> esegue la sostituzione dei tipi di carattere sia interamente sui tipi, sia sui singoli caratteri. Se il sistema necessita di visualizzare un tipo di carattere che non è disponibile, <literal>fontconfig</literal> tenta di mostrarne un altro che sia simile. Ad esempio, se una pagina web richiede di visualizzare il tipo di carattere Verdana, ma questo non è installato nel sistema, <literal>fontconfig</literal> mostra un tipo di carattere simile, come ad esempio Helvetica. L'elenco dei tipi di carattere simili è definito nel file <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
    <para>Se il sistema necessita di visualizzare un carattere che non è presente nel tipo di carattere selezionato, <literal>fontconfig</literal> tenta di visualizzarlo usando un tipo diverso, ma simile. Ad esempio, si potrebbe aver selezionato Bistream Vera Sans come tipo di carattere per <application>Editor di testo</application>. La famiglia Bitstream Vera non include i caratteri cirillici. Se si apre un documento che contiene uno di questi, <application>Editor di testo</application> fa uso di un tipo di carattere simile che includa i caratteri cirillici per visualizzare quel carattere.</para>
    <para>La libreria <literal>fontconfig</literal> inoltre definisce degli alias per i tipi di carattere, ad esempio <literal>serif</literal>, <literal>sans-serif</literal> e <literal>monospace</literal>. Quando si seleziona uno degli alias per un tipo di carattere, il sistema usa il primo tipo di carattere definito per quell'alias nel file <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-2">
    <title>Aggiungere un tipo di carattere per tutti gli utenti</title>
    <indexterm>
      <primary>tipi di carattere</primary>
      <secondary>aggiunta per tutti gli utenti</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per aggiungere un tipo di carattere per tutti gli utenti, procedere come segue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Copiare il file del tipo di carattere in una delle directory elencate nel file <filename>{sysconfdir}/fonts/fonts.conf</filename>. Di solito i tipi di carattere sono memorizzati nella directory <filename>/usr/share/fonts/</filename>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La libreria <literal>fontconfig</literal> aggiorna automaticamente l'elenco dei tipi di carattere. Se tale elenco non risulta aggiornato, eseguire il seguente comando:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>nome-directory</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-3">
    <title>Aggiungere un tipo di carattere per un singolo utente</title>
    <indexterm>
      <primary>tipi di carattere</primary>
      <secondary>aggiunta per singoli utenti</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per aggiungere un tipo di carattere per un singolo utente, procedere come segue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Copiare il file del tipo di carattere nella directory <filename>$HOME/.fonts</filename> dell'utente. Se si trascina il file del tipo di carattere nella posizione <literal>fonts:///</literal> con il file manager, il file del tipo di carattere è copiato nella directory <filename>$HOME/.fonts</filename>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La libreria <literal>fontconfig</literal> aggiorna automaticamente l'elenco dei tipi di carattere. Se tale elenco non risulta aggiornato, eseguire il seguente comando:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>nome-directory</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="mimetypes-0">
  <title>Tipi MIME</title>
  <anchor id="mimetypes-TBL-3"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-6"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-8"/>

  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come le applicazioni individuano i tipi MIME, come registrare i tipi MIME e come aggiungere applicazioni allo GNOME Desktop.</para>
  </highlights>

  <para>La finalità di questo capitolo è di rendere semplice per un amministratore la comprensione della modalità di configurazione delle diversi parti del database MIME e di fornire una panoramica generale del sistema MIME. <emphasis>Non</emphasis> verranno forniti dettagli per quanto non necessario. Per i dettagli è bene fare riferimento alla <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">specifica delle informazioni mime condivise XDG</ulink>.</para>

  <sect1 id="mimetypes-intro">
    <title>Introduzione ai tipi MIME</title>
    <anchor id="mimetypes-1"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un tipo MIME (<firstterm>Multipurpose Internet Mail Extension</firstterm>) identifica il formato di un file. Applicazioni come i browser per Internet e i client di email fanno riferimento al tipo MIME di un file per stabilire l'azione da compiere sul file. Ad esempio un'applicazione per email può usare il tipo MIME per individuare il formato di un allegato e scegliere un visualizzatore appropriato per tale file, come ad esempio aprire un documento di testo con <application>gedit</application>.</para>

    <para>Come ulteriore esempio, nel file manager <application>Nautilus</application> è necessaria la conoscenza del tipo MIME di un file per compiere le seguenti azioni:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Aprire il file con un'applicazione appropriata.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrare una stringa che descriva il tipo di file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrare un'icona appropriata che rappresenti il file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrare un elenco di altre applicazioni che possano aprire il file.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>I tipi MIME sono stati proposti in origine come una standard per identificare il corpo di un messaggio email. Attualmente, molti sistemi usano i tipi MIME per identificare il formato di file arbitrari sul file system. I tipi MIME sono composti da un <emphasis>tipo di supporto</emphasis> di primo livello seguito da un <emphasis>identificatore di sottotipo</emphasis>, separati da un carattere slash inversa, <quote><literal>/</literal></quote>. Un esempio di tipo MIME è <literal>image/jpeg</literal>: il tipo di supporto è <quote><literal>image</literal></quote>, mentre l'identificatore di sottotipo è <quote><literal>jpeg</literal></quote>. Il tipo di supporto di primo livello è pensato per fornire una categorizzazione generica basata sul contenuto del file, mentre l'identificatore di sottotipo è pensato per identificare con precisione il formato del file.</para>

    <para>Attualmente esistono otto tipi di supporto approvati dallo <acronym>IANA</acronym> (Internet Assigned Naming Authority). Questi otto tipi di supporto sono <simplelist type="inline">
        <member>application</member>

        <member>audio</member>

        <member>image</member>

        <member>message</member>

        <member>model</member>

        <member>multipart</member>

        <member>text</member>

        <member>video</member>
      </simplelist>. Esistono molti sottotipi per ciascun tipo di supporto; per maggiori informazioni, consultare i <ulink url="http://www.iana.org/assignments/media-types/">tipi di supporto MIME</ulink> presso il sito web dello <ulink url="http://www.iana.org/">IANA</ulink>.</para>

    <para>L'implementazione dei tipi MIME in GNOME segue la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec"> specifica delle informazioni mime condivise XDG</ulink>. Questa specifica fornisce i seguenti vantaggi:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Posizioni standard per tutti i file relazionati al sistema MIME.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un modo standard per le applicazioni per registrare le informazioni su un nuovo tipo MIME.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un modo standard per recuperare il tipo MIME di un file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un modo standard di recuperare informazioni su un tipo MIME.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Nel resto del capito vengono descritti i file e le directory che costituiscono il database MIME, i dettagli sui file sorgente XML, come creare o modificare tipi MIME, come registrare le applicazioni come gestori di certi tipi MIME e, infine, come aggiungere un'applicazione allo GNOME Desktop.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-database">
    <title>Il database MIME</title>
    <anchor id="mimetypes-4"/>
    <anchor id="mimetypes-5"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>database</secondary>
    </indexterm>

    <para>Il database MIME è una raccolta di file che fornisce:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>L'insieme dei tipi MIME conosciuti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il metodo per determinare il tipo MIME di un file</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Le meta-informazioni su un tipo MIME, come una descrizione comprensibile da usare quando mi mostrano file di tale tipo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="mimetypes-location">
      <title>Posizione</title>

      <para>Per un amministratore, il passo iniziale più importante per comprendere il sistema MIME è conoscere le posizioni in cui tali file sono memorizzati. Poiché la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">specifica delle informazioni mime condivise XDG</ulink> è stata proposta dal X Desktop Group, tale specifica fa uso della <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/basedir-spec">specifica delle directory base XDG</ulink>. È consigliato familiarizzare con questa specifica, poiché è importante anche per altre attività di amministrazione come la modifica dei menu. Un breve sommario delle posizioni delle directory appartenenti alla specifica MIME è fornito più avanti.</para>

      <para>Il database MIME è creato a partire da un insieme di file posizionati nelle directory <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> e <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename>. Se tali variabili d'ambiente non sono impostate, allora vengono usati i rispettivi valori predefiniti <filename>~/.local/share</filename> e <filename>/usr/local/share:/usr/share</filename>. Come si può vedere nel valore predefinito per <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>, ciascuna variabile d'ambiente è attualmente un elenco di directory separate dai due punti. Il database dell'utente presso <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> ha la precedenza sul database di sistema presso <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename> quando vengono incontrate definizioni in conflitto. Così come nella <citetitle>specifica delle informazioni mime condivise XDG</citetitle>, nel resto di questo documento si farà riferimento a questo insieme di directory come <literal>&lt;MIME&gt;</literal>.</para>

      <para>Ad esempio, assumendo i percorsi predefiniti per le variabile d'ambiente, <quote>Caricare <filename>&lt;MIME&gt;/text/plain.xml</filename></quote> significa caricare i seguenti file: </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>~/.local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-contents">
      <title>Contenuto</title>

      <para>Qui di seguito c'è l'elenco delle directory e dei file presenti all'interno del database MIME, con associata una breve descrizione:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename></term>

          <listitem>
            <para>Questa directory contiene un numero qualsiasi di file XML, ciascuno dei quali descrive una raccolta di tipi MIME. In modo predefinito, il file <filename>freedesktop.org.xml</filename> è installato nella directory <filename>/usr/share/mime/packages</filename>. Questo file contiene tutti i tipi MIME predefiniti che sono ampiamente usati e riconosciuti.</para>

            <para>Quelle applicazioni che forniscono informazioni su nuovi tipi MIME debbono installare qui un nuovo <emphasis>singolo</emphasis> file XML. In funzione del prefisso in cui l'applicazione è installata, il file dell'applicazione viene creato nella sottodirectory <filename>/mime/package</filename> di una delle directory in <envar>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</envar>. Ad esempio, per un'applicazione installata in <filename>/usr/bin</filename> un nuovo file sorgente XML dovrebbe essere installato nella directory <filename>/usr/share/mime/packages</filename>. Per maggiori informazioni sui file XML nella directory <filename>packages</filename>, consultare <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/<replaceable>SUPPORTO</replaceable>/<replaceable>SOTTOTIPO</replaceable>.xml</filename></term>

          <listitem>
            <para>Queste directory e file sono generati automaticamente dall'applicazione <application>update-mime-database</application> a partire dalla raccolta dei file sorgente XML nella sottodirectory <filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename>. Ad esempio, per ciascun elemento <literal>mime-type</literal> nel file <filename>/usr/share/mime/packages/freedesktop.org.xml</filename>, viene creata una directory presso <filename>/usr/share/mime/</filename> con il <emphasis>tipo di supporto</emphasis> del tipo MIME. Un file XML viene creato in tale directory con l'<emphasis>identificatore di sottotipo</emphasis>. Il contenuto del file XML creato include commenti (e loro traduzioni), designazioni di sottoclassi e alias.</para>

            <example>
              <title>Esempio: file <filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></title>

              <para><programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-type xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info" type="text/plain"&gt;
&lt;!--Creato automaticamente da update-mime-database. NON MODIFICARE!--&gt;
  &lt;comment&gt;plain text document&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibili altre traduzioni --&gt;
  &lt;comment xml:lang="es"&gt;documento de texto sencillo&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="eu"&gt;testu soileko dokumentua&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fi"&gt;perustekstiasiakirja&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fr"&gt;document plein texte&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="it"&gt;documento testo semplice&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibili altre traduzioni --&gt;
&lt;/mime-type&gt;
</programlisting>Questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>, usando il file sorgente XML predefinito <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
            </example>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/globs</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene una riga con un tipo MIME ed un modello di glob, separati da due punti. I file che hanno corrispondenza con il modello di glob, sono risolti nel tipo MIME specificato prima dei due punti. Ci sono regole speciali su come i nomi di file vengono fatti corrispondere al modello di glob; per maggiori dettagli consultare la <citetitle>specifica delle informazioni mime condivise XDG</citetitle>.</para>

            <para>Anche questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>, usando il file sorgente XML predefinito <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/magic</filename></term>

          <listitem>
            <para>Un file binario che contiene informazioni su come risolvere i tipi MIME <quote>indovinando</quote> (sniffing) il contenuto del file. In pratica si tratta di un insieme di una o più regole tipo: <quote>controlla la presenza della stringa <literal>%PDF-</literal> al byte con offset 0 nel file; se trovato, assegna al file il tipo MIME <literal>application/pdf</literal></quote>.</para>

            <para>Anche questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/XMLnamespaces</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene una mappatura dei namespace XML nei tipi MIME. Ciascuna riga contiene tre campi: il namespace, il localName e il tipo MIME. Ciascun campo è separato da uno spazio. Se il localName è vuoto, allora ci sono due spazi tra il namespace e il tipo MIME.</para>

            <para>Anche questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/aliases</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene un elenco di alias per ciascun tipo MIME. Un alias è semplicemente un tipo MIME che talvolta può essere noto come un altro tipo. Per ciascuna riga nel file ci sono due campi: il primo è il nome dell'alias, il secondo è tipo MIME. I campi sono separati da una spazio.</para>

            <para>Anche questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/subclasses</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene un elenco di tipi MIME di sottoclasse e i rispettivi tipi MIME <quote>genitore</quote>. Dalla <citetitle>specifica delle informazioni mime condivise XDG:</citetitle><blockquote>
                <para>Un tipo è una sottoclasse di un altro tipo se ogni istanza del primo tipo è anche un'istanza del secondo. Ad esempio, tutti i file image/svg sono anche file text/xml, text/plain e application/octet-stream. Le sottoclassi sono riferite al formato, piuttosto che alla categoria di dati (ad esempio non c'è alcuna classe "foglio di calcolo generico" da cui far derivare tutti i fogli di calcolo).</para>
              </blockquote>Il formato di questo file è simile a quello del file <filename>aliases</filename>. Ciascuna riga contiene due campi: il primo campo è il tipo MIME di sottoclasse e il secondo campo è il tipo MIME genitore. Ciascun campo è separato da uno spazio.</para>

            <para>Anche questo file è generato dall'applicazione <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-refresh">
      <title>Aggiornamento del database MIME</title>

      <para>La comprensione della modalità di aggiornamento del database MIME è importante per gli amministratori che desiderino aggiungere nuovi tipi MIME al sistema o comunque modificare informazioni su un tipo MIME. L'applicazione <application>update-mime-database</application> è fornita a tale scopo.</para>

      <para>Ad esempio, se un'applicazione installa informazioni su un nuovo tipo MIME in <filename>/usr/share/mime/packages/diff.xml</filename>, allora deve essere eseguito <application>update-mime-database</application> con il parametro <filename>/usr/share/mime</filename>.</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput>
<computeroutput>***
* Aggiornameto database MIME in /usr/share/mime...
***
</computeroutput></screen>

      <para>Il database MIME viene aggiornato scansionando tutti i file sorgente XML nella directory <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-source-xml">
    <title>I file sorgente XML</title>
    <anchor id="mimetypes-11"/>
    <anchor id="mimetypes-12"/>
    <anchor id="mimetypes-2"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>file sorgenti XML</secondary>
    </indexterm>

    <para>Posizionati nella directory <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>, tali file XML forniscono tutte le informazioni riguardo i tipi MIME che sono installati nel database dall'applicazione <application>update-mime-database</application>. Ci sono poche regole da rispettare in un file XML:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il file deve specificare il namespace come <quote><literal>http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info</literal></quote></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L'elemento radice deve essere <literal>mime-info</literal></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Possono essere specificati zero o più elementi <literal>mime-type</literal> come figli dell'elemento <literal>mime-info</literal>. L'attributo <literal>type</literal> è usato per specificare il tipo MIME che si sta definendo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>In modo predefinito il file <filename>freedesktop.org.xml</filename> è installato nella directory <filename>packages</filename> in uno dei percorsi <filename>&lt;MIME&gt;</filename> (di solito in <filename>/usr/share/mime/packages</filename>).</para>

    <para>In <xref linkend="mimetypes-mimeinfo-elements"/> è fornita una breve descrizione di ciascun elemento che può essere presente come figlio dell'elemento <literal>mime-type</literal>.</para>

    <table frame="topbot" id="mimetypes-mimeinfo-elements">
      <title>Child elements of <literal>&lt;mime-type&gt;</literal></title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="44.90*"/>

        <colspec colwidth="59.10*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>Elemento (e attributi)</entry>

            <entry>Descrizione</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>&lt;glob pattern="<replaceable>*.xyz</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Questo elemento specifica un modello di glob nei confronti dei nomi di file. Se il nome di file corrisponde, allora ad esso viene assegnato il tipo MIME del genitore dell'elemento <literal>mime-type</literal>, L'attributo <literal>pattern</literal> è vincolante.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;magic priority="<replaceable>50</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Questo elemento contiene come suoi figli un elenco di elementi <literal>match</literal>. L'attributo <literal>priority</literal> è opzionale e specifica una priorità tra 0 e 100, dove 100 è la priorità di corrispondenza più alta. Ciascun elemento figlio <literal>match</literal> presenta tre attributi richiesti: <simplelist type="inline">
                <member><literal>type</literal></member>

                <member><literal>offset</literal></member>

                <member><literal>value</literal></member>
              </simplelist> più un quarto attributo opzionale, <literal>mask</literal>. Per informazioni dettagliate su questi attributi, consultare la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">specifica di informazioni mime condivise XDG</ulink>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;alias type="<replaceable>supporto</replaceable>/<replaceable>sottotipo</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Questo elemento definisce un alias per l'elemento genitore <literal>mime-type</literal>. Un alias è semlicemente un tipo MIME che talvolta è noto come un altro tipo. Ad esempio <literal>application/x-pdf</literal> è un alias per il tipo MIME <literal>application/pdf</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;sub-class-of type="<replaceable>supporto</replaceable>/<replaceable>sottotipo</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Questo elemento definisce l'elemento genitore <literal>mime-type</literal> come una sottoclasse del tipo MIME specificato nell'attributo <literal>type</literal>. Ad esempio, <literal>image/svg</literal> è una sottocasse del tipo MIME <literal>text/xml</literal>, <literal>text/plain</literal> e <literal>application/octet-stream</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;comment xml:lang="<replaceable>locale</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Questo elemento fornisce una descrizione intellegibile per il tipo MIME. Ci possono essere zero o più occorrenze di questo elemento, purché ciascuna contenga un unico valore per l'attributo <literal>xml:lang</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;root-XML namespaceURI="<replaceable>namespace</replaceable>" localName=""&gt;</literal></entry>

            <entry>Se un file viene riconosciuto come file XML, allora questo elemento aiuta nella ulteriore classificazione dello stesso, attraverso l'uso degli attributi <literal>namespaceURI</literal> e <literal>localName</literal>, entrambi richiesti. L'attributo <literal>namespaceURI</literal> è il namespace del documento e <literal>localName</literal> è il nome dell'elemento radice del documento. Se <literal>localName</literal> è presente, ma il suo valore è vuoto, allora l'emento radice può non avere un nome, ma il namespace deve comunque corrispondere.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Il modo più semplice per capire questi file è di osservare un esempio. Estratto dalla <citetitle>specifica delle informazioni mime condivise XDG</citetitle>, in <xref linkend="mimetypes-source-xml-example"/> è mostrato il contenuto di un file XML dal nome <filename>diff.xml</filename>. Tale esempio definisce il tipo MIME <literal>text/x-diff</literal>. Ci sono diversi elementi <literal>comment</literal> che forniscono un nome intellegibile al tipo MIME in diverse lingue. Il tipo MIME presenta sia regole di corrispondenza attraverso modelli di glob <emphasis>sia</emphasis> attraverso l'uso di <quote>sniffing</quote> del contenuto (anche noti come regole <filename>magic</filename>). Ogni file con estensione <literal>.diff</literal> o <filename>.patch</filename> verrà risolto in tale tipo MIME. In aggiunta ogni file il cui contenuto comincia con le stringhe specificate nell'attributo <literal>value</literal> dell'elemento <literal>match</literal>, verrà risolto nel tipo MIME <literal>text/x-diff</literal>.</para>

    <para>L'ordine in cui i modelli di glob e le regole magic sono applicate va oltre le finalità di questo documento. Per dettagli su ciò, consultare la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">specifica delle informazioni mime condivise XDG</ulink>.</para>

    <example id="mimetypes-source-xml-example">
      <title>Esempio di un file sorgente XML: <filename>diff.xml</filename></title>

      <programlisting>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;mime-info xmlns='http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info'&gt;
  &lt;mime-type type="text/x-diff"&gt;
    &lt;comment&gt;Differences between files&lt;/comment&gt;
    &lt;comment xml:lang="af"&gt;verskille tussen lêers&lt;/comment&gt;
    &lt;comment xml:lang="it"&gt;Differenze tra file&lt;/comment&gt;
    &lt;!-- more translated comment elements --&gt;
    &lt;magic priority="50"&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="diff\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="***\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="Common subdirectories: "/&gt;
    &lt;/magic&gt;
    &lt;glob pattern="*.diff"/&gt;
    &lt;glob pattern="*.patch"/&gt;
  &lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-modifying">
    <title>Modifica dei tipi MIME</title>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>verifica cambiamenti</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>modifica</secondary>
    </indexterm>

    <para>Non si dovrebbe per alcun motivo modificare direttamente i file sorgente XML che sono installati nella directory <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> dalle applicazioni. Piuttosto è possibile modificare il file <filename>Overrides.xml</filename>. Questo file ha la precedenza su tutti gli altri file sorgente XML installati nella stessa directory <filename>packages</filename>. Questa regola non si applica agli autori delle applicazioni: gli autori dovrebbero creare un nuovo file sorgente XML e posizionarlo nella opportuna directory <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> (per mezzo del proprio <filename>Makefile</filename>).</para>

    <para>È possibile modificare il database MIME per tutti gli utenti del sistema o per un particolare utente in base alla posizione del file che si cambia. Per modificare il database per tutti gli utenti, apportare i cambiamenti al file <filename>Overrides.xml</filename> nella directory <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime/packages</filename>. Per modificare il database per un singolo utente, apportare i cambiamenti al file <filename>Overrides.xml</filename> nella directory <filename>$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>

    <para>Dopo aver apportato i cambiamenti, è sempre necessario eseguire l'applicazione <application>update-mime-database</application>, con la directory in cui è posizionato il database MIME come primo parametro.</para>

    <sect2 id="mimetypes-addmodify">
      <title>Aggiunta e modifica dei tipi MIME</title>

      <para>Per aggiungere uno o più tipi MIME per tutti gli utenti:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Creare o modificare un file sorgente XML <filename>Overrides.xml</filename>, contenente le definizioni per i tipi MIME. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Posizionare il file <filename>Overrides.xml</filename> nella directory <filename>/usr/share/mime/packages</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aggiornare il database MIME eseguendo <application>update-mime-database</application> usando l'account di sistema.<screen><userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput></screen></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Per aggiungere uno o più tipi MIME per un singolo utente, seguire la stessa procedura, provvedendo però a posizionare il file <filename>Overrides.xml</filename> nella directory <filename>~/.local/share/mime/packages</filename>. In aggiunta, eseguire <application>update-mime-database</application> con <filename>~/.local/share/mime/packages</filename> come primo parametro.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-verifying">
      <title>Verifica dei cambiamenti</title>
      <anchor id="mimetypes-10"/>

      <para>Dopo aver apportato un cambiamento al database MIME e aver aggiornato il suo contenuto, è possibile verificare se il cambiamento abbia avuto effetto usando l'applicazione <application>gnomevfs-info</application>. Questa applicazione stampa il tipo MIME ed altre informazioni utili su un file.</para>

      <para>Eseguendo <application>gnomevfs-info</application> su un file SVG viene fornito l'output mostrato qui sotto. Si può notare che l'applicazione predefinita per questo tipo MIME è <filename>eog.desktop</filename>; le applicazioni predefinite sono discusse in <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info mime-diagram.svg</userinput>
<computeroutput>Name              : mime-diagram.svg
Type              : Regular
MIME type         : image/svg+xml
Default app       : eog.desktop
Size              : 14869
Blocks            : 32
I/O block size    : 4096
Local             : YES
SUID              : NO
SGID              : NO
Sticky            : NO
Permissions       : 600644
Link count        : 1
UID               : 1000
GID               : 100
Access time       : Wed Feb 22 18:24:47 2006
Modification time : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Change time       : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Device #          : 775
Inode #           : 297252
Readable          : YES
Writable          : YES
Executable        : NO</computeroutput>
<prompt>$</prompt>
</screen>

      <para>In <xref linkend="mimetypes-newtype-example"/> è spiegata passo passo la creazione di un nuovo tipo MIME e la verifica dei cambiamenti usando <application>gnomevfs-info</application>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-newtype-example">
      <title>Esempio <literal>application/x-newtype</literal></title>

      <para>Per creare (o sovrapporsi a) un tipo MIME e verificare i cambiamenti:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Creare nella propria directory home un nuovo file vuoto dal nome <filename>testing.xyz</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare <application>gnomevfs-info</application> sul file per individuare  il tipo MIME. Il tipo MIME per questo file dovrebbe essere individuato come <literal>text/plain</literal> poiché non vi è alcun modello di glob o regola magic che ha corrispondenza col file<footnote>
              <para>Quando nessun modello di glog o regola magic ha corrispondeza con un file, tale file viene risolto nel tipo MIME <literal>text/plain</literal> se contiene dati di testo o <literal>application/octet-stream</literal> per dati binari. Se il file è vuoto, allora il valore predefinito è <literal>text/plain</literal>.</para>
            </footnote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Creare (o modificare) il file <filename>Overrides.xml</filename> come descritto in <xref linkend="mimetypes-addmodify"/> con il contenuto fornito in <xref linkend="mimetypes-overrides-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aggiornare il database usando <application>update-mime-database</application>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare <application>gnomevfs-info</application> per verificare che i cambiamenti apportati abbiano avuto effetto. Si dovrebbe leggere che il tipo MIME per il file <filename>testing.xyz</filename> è <literal>application/x-newtype</literal>.</para>

          <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info testing.xyz | grep MIME
</userinput><computeroutput>MIME type         : application/x-newtype
</computeroutput><prompt>$</prompt></screen>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <example id="mimetypes-overrides-xml">
        <title>File <filename>Overrides.xml</filename></title>

        <programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-info xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info"&gt;
  &lt;mime-type type="application/x-newtype"&gt;
    &lt;comment&gt;nuovo tipo mime&lt;/comment&gt;
    &lt;glob pattern="*.xyz"/&gt;
  &lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-registering">
    <title>Registrazione di applicazioni per tipi MIME</title>

    <anchor id="mimetypes-7"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>registrare applicazioni per</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>applicazioni</primary>

      <secondary>registro</secondary>
    </indexterm>

    <para>La registrazione di applicazioni per la gestione di tipi MIME è molto semplice. Le applicazioni sono registrate creando una chiave <literal>MimeType</literal> nei rispettivi file <filename>.desktop</filename> ed elencando ciascun tipo MIME separato da un punto e virgola. La chiave <literal>MimeType</literal> dovrebbe essere usata sono in quei file <filename>.desktop</filename> per i quali la chiave <literal>Type</literal> ha come valore <quote><literal>Application</literal></quote>. Per maggiori informazioni sui file <filename>.desktop</filename>, consultare <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <para>Dopo la creazione o la modifica di un file <filename>.desktop</filename>, è necessario aggiornare il database delle applicazioni usando l'applicazione <application>update-desktop-database</application> (molto simile a <application>update-mime-database</application>, fatto salvo che non accetta alcun argomento). In questo modo verrà creato un file <filename>mimeinfo.cache</filename> nella sottodirectory <filename>applications</filename> per ciascuna directory in <filename>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</filename>. Il file cache è necessario per evitare di scansionare tutti i file <filename>.desktop</filename> per cercare la sola chiave <literal>MimeType</literal>, che causerebbe I/O disco non necessario.</para>

    <para>Le applicazioni predefinite da usare per specifici tipi MIME dovrebbero essere specificate in un file dal nome <filename>defaults.list</filename>. Questo file è posizionato nella sottodirectory <filename>applications</filename> di ciascuna directory <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> e <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Il formato di questo file consiste nel tipo MIME, il simbolo <literal>=</literal> e il Desktop File ID (cioè il nome di file per il file desktop entry). <xref linkend="mimetypes-registering-example"/> è un breve esempio di un file <filename>defaults.list</filename> nella directory <filename>~/.local/share/applications</filename> di un utente.</para>

    <example id="mimetypes-registering-example">
      <title>Il file <filename>defaults.list</filename> di un utente</title>

      <programlisting>[Default Applications]
application/pdf=evince.desktop
text/html=epiphany.desktop
text/plain=gedit.desktop
image/jpeg=eog.desktop
image/png=eog.desktop
text/xml=gedit.desktop
</programlisting>
    </example>

    <note>
      <title>Specifica entry desktop XDG</title>

      <para>Il modo in cui registrare i tipi MIME per le applicazioni fa parte della <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/desktop-entry-spec">specifica dei file desktop entry XDG</ulink>, non della <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">specifica delle informazioni mime condivise XDG</ulink></para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-9">
    <title>Aggiunta di un'applicazione allo GNOME Desktop</title>

    <indexterm>
      <primary>Tipi MIME</primary>

      <secondary>aggiungere applicazioni</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>applicazioni</primary>

      <secondary>aggiunta</secondary>
    </indexterm>

    <para>Per aggiungere un'applicazione allo GNOME Desktop, procedere come segue:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Aggiungere una voce di menu per l'applicazione. Per maggiori informazioni su come aggiungere una voce ad un menu, consultare <xref linkend="menustructure-2"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aggiungere un'icona per l'applicazione in <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nome-tema</replaceable>/<replaceable>dimensione-icona</replaceable>/apps</filename>. Per maggiori informazioni su icone e temi, consultare <xref linkend="themes-11"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se l'applicazione usa un nuovo tipo MIME, aggiungere un file sorgente XML al database MIME. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="mimetypes-modifying"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se l'applicazione usa un nuovo tipo MIME aggiungere una icona per il tipo MIME in <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nome-tema</replaceable>/<replaceable>dimensione-icona</replaceable>/mimetypes</filename>. Per maggiori informazioni su icone e temi, consultare <xref linkend="themes-0"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Per associare l'applicazione con il tipo MIME, includere una chiave <literal>MimeType</literal> nel file <filename>.desktop</filename>. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="screensavers-0">
  <title>Impostazione dei salvaschermo</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come impostare le preferenze per il salvaschermo. Questo capitolo inoltre fornisce informazioni su come modificare i display disponibili per il salvaschermo.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="screensavers-1">
    <title>Introduzione ai salvaschermo</title>
    <indexterm>
      <primary>salvaschermo</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gnome-screensaver</primary>
      <see>salvaschermo</see>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>salvaschermo</firstterm> è un'applicazione che rimpiazza l'immagine su uno schermo quando questo non è in uso. L'applicazione salvaschermo per lo GNOME Desktop è <application>gnome-screensaver</application>. Le sezioni seguenti descrivono come impostare le preferenze dell'applicazione <application>gnome-screensaver</application> e come modificare i temi disponibili per il salvaschermo.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-2">
    <title>Impostazione delle preferenze del salvaschermo</title>
    <indexterm>
      <primary>salvaschermo</primary>
      <secondary>impostare le preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <para>Tutte le preferenze e le impostazioni del salvaschermo sono memorizzate in <application>GConf</application>.</para>
    <para>Per modificare le preferenze dell'applicazione salvaschermo, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Salvaschermo</application>. Per informazioni sulle preferenze del salvaschermo, consultare la <citetitle>Guida per l'utente dello GNOME Desktop</citetitle>.</para>
    <para>Gli utenti possono anche eseguire il comando <command>/usr/bin/gnome-screensaver-preferences</command> per aprire il dialogo <guilabel>Preferenze del salvaschermo</guilabel>.</para>
    <para>Per impostare le impostazioni predefinite del salvaschermo e la politica per tutti gli utenti, modificare le impostazioni nella sorgente di configurazione predefinita di GConf.</para>
    <para>Per impostare le impostazioni vincolanti e la politica per tutti gli utenti, modificare le impostazioni del salvaschermo nella sorgente di configurazione vincolante di GConf.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-3">
    <title>Modifica dei temi del salvaschermo</title>
    <indexterm>
      <primary>salvaschermo</primary>
      <secondary>modifica temi salvaschermo</secondary>
    </indexterm>
    <para>L'applicazione salvaschermo consente agli utenti di scegliere uno o più <firstterm>temi del salvaschermo</firstterm>. Un tema del salvaschermo è una applicazione che mostra delle immagini sullo schermo dell'utente quando lo schermo non è in uso. I temi del salvaschermo disponibili sono elencati nello strumento di preferenze <filename>Salvaschermo</filename>.</para>
    <para>Per aggiungere un nuovo tema del salvaschermo, copiare il file eseguibile per il <firstterm>motore di tema del salvaschermo</firstterm> in una posizione del PATH o nella directory degli eseguibili per i motori di tema del salvaschermo. Tale directory per il sistema in uso può essere determinata usando il seguente comando:  <screen><userinput>pkg-config --variable=privlibexecdir gnome-screensaver</userinput></screen>. Quindi aggiungere un file <filename>.desktop</filename> per il tema nella directory dei temi del salvaschermo. Tale directory per il sistema in uso può essere determinata usando il seguente comando <screen><userinput>pkg-config --variable=themesdir gnome-screensaver</userinput></screen> Il campo Exec del file <filename>.desktop</filename> includere ogni argomento che è richiesto per eseguire il tema del salvaschermo a schermo intero invece che in finestra. Ad esempio alcuni vecchi motori di tema per il salvaschermo possono richiedere l'inclusione dell'opzione <literal>-root</literal> per essere mostrati a schermo intero.</para>
    <para>L'infrastruttura di <application>Screensaver</application> implementa i temi in accordo alla <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">specifica dei menu XDG</ulink>. Supportando tale specifica, in GNOME è possibile:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Personalizzare con facilità i temi. È possibile editare un numero limitato di file per personalizzare i temi disponibili. Non è necessario modificare le applicazioni o spostare dei file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Installare con semplicità i temi. Non è necessario fornire informazioni sul sistema quando si installano i temi.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Configurare il sistema in modo che gli utenti non possano modificare i temi.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  <para>Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="menustructure-0"/>.</para>

  </sect1>
</chapter>

<chapter id="sessions-0">
  <title>Gestione delle sessioni</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo introduce la gestione delle sessioni e descrive come impostare le preferenze predefinite di una sessione. Il capitolo contiene anche informazioni sulle sessioni e sugli script di login.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="sessions-1">
    <title>Introduzione alle sessioni</title>
    <indexterm>
      <primary>sessioni</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Una sessione ha luogo nel tempo che intercorre tra il login dell'utente nello GNOME Desktop e il logout. Il gestore di sessioni è avviato non appena l'utente è autenticato dal <application>gestore di login</application>. Il gestore di sessioni consente all'utente di gestire la sessione: per esempio un utente può salvare lo stato di una sessione e tornare a quello stato al successivo login.</para>
    <para>In una sessione debbono essere in esecuzione, come minimo, le seguenti applicazioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il gestore di sessione, <command>gnome-session</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Il demone  <application>GConf</application> per le impostazioni di X, <command>gnome-settings-daemon</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'applicazione <application>gnome-panel</application>, che gestisce i pannelli dello GNOME Desktop.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Il window manager <application>Metacity</application>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="sessions-3">
    <title>Impostazioni predefinite della sessione</title>
    <indexterm>
      <primary>sessioni</primary>
      <secondary>impostazioni predefinite</secondary>
    </indexterm>
    <para>La seguente tabella elenca i file che contengono le informazioni sulla sessione predefinita:</para>
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="51.80*"/>
        <colspec colwidth="48.20*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>File</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>File della sessione predefinita. I dettagli della sessione predefinita sono memorizzati in questo file.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>$HOME/.gnome2/session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>File di sessione dell'utente. Quando un utente modifica la sessione, i dettagli sono memorizzati in questo file.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
<!--The last row does not appear to be true in Mercury - check.-->
    <para>Per impostare i dettagli della sessione predefinita per tutti gli utenti modificare il file della sessione predefinita.</para>
    <para>Per ripristinare le impostazioni delle sessione predefinita per un utente, eliminare il file di sessione dalla directory home dell'utente. Quando non vi è alcun file di sessione dell'utente infatti, vengono usate le impostazioni predefinite in <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>.</para>
    <para>Per salvare la sessione in uso come sessione predefinita, gli utenti possono eseguire il comando <command>gnome-session-save</command>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="help-0">
  <title>Sistema di aiuto</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive il sistema di aiuto in linea dello GNOME Desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="help-1">
    <title>Introduzione al sistema di aiuto</title>
    <indexterm>
      <primary>Aiuto in linea</primary>
      <see>Aiuto</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Aiuto</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Lo GNOME Desktop mostra il manuali nell'esploratore di documentazione <application>Yelp</application>. Per maggiori informazioni, consultare <ulink url="ghelp:user-guide?yelp">Esploratore di documentazione Yelp</ulink> nella <ulink url="ghelp:user-guide">Guida per l'utente dello GNOME Desktop</ulink>.</para>
<para>I documenti sorgente per la documentazione sono file XML. Tali file XML sono scritti secondo il DocBook XML Version 4.1.2 DTD (document type definition). I file XML DocBook sono convertiti in HTML usando i fogli di stile installati con <application>gnome-doc-utils</application> e l'HTML è mostrato nell'esploratore di documentazione. Per maggiori informazioni su XML DocBook, consultare il seguente URL:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/">http://www.oasis-open.org/docbook/xml</ulink>
    </literallayout>
    <para>Il sistema di aiuto usa i file OMF (<firstterm>Open Source Metadata Framework</firstterm>) ed un sistema di catalogazione. Le sezioni seguenti descrivono i file OMF ed il sistema di catalogazione.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-3">
    <title>File OMF</title>
    <indexterm>
      <primary>file .omf</primary>
      <see>File OMF</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Aiuto</primary>
      <secondary>File OMF</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>File OMF</primary>
    </indexterm>
    <para>Il file XML di ogni manuale ha un associato un file OMF. Tale file OMF contiene delle informazioni sul manuale che sono usate dall'esploratore di documentazione. I file OMF hanno estensione <filename>.omf</filename>.</para>
    <para>Quando si installa un'applicazione, il processo di installazione installa un file OMF nella directory dei file OMF. Se un documento di aiuto ha associato un file OMF in una directory di file OMF, allora tale documento è mostrato nel navigatore di documentazione.</para>
    <para>I file OMF contengono informazioni sul documento di aiuto come:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la posizione del file XML per il documento di aiuto;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>il titolo del documento di aiuto;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>la categoria a cui il documento di aiuto appartiene.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per maggiori informazioni su come creare i file OMF, consultare <ulink url="ghelp:writing_scrollkeeper_omf_files">Scrittura di file OMF per Scrollkeeper</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-2">
    <title>Sistema di catalogazione ScrollKeeper</title>
    <indexterm>
      <primary>Aiuto</primary>
      <secondary>Sistema di catalogazione ScrollKeeper</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sistema di catalogazione ScrollKeeper</primary>
    </indexterm>
    <para><application>ScrollKeeper</application> è un sistema di catalogazione per la documentazione. La sua funzione primaria è di gestire le informazioni nei file OMF per l'esploratore di documentazione. Quando si installa un'applicazione, il file OMF viene copiato nella directory <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/share/omf/<replaceable>&lt;nome-applicazione&gt;</replaceable></filename>.</para>

    <para>Per mezzo di <application>ScrollKeeper</application> viene costruita un sommario dalla raccolta dei file OMF nelle directory specificate nel file <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/etc/scrollkeeper.conf</filename>. Questo file di solito consiste di una singola riga con la variabile <varname>OMF_DIR</varname> impostata ad un elenco di directory separate dalla virgola in cui cercare in modo ricorsivo.</para>

    <programlisting>OMF_DIR=/usr/share/omf:/usr/local/share/omf:/opt/gnome2/share/omf:/opt/kde/omf
</programlisting>

    <para><application>ScrollKeeper</application> contiene una gerarchia di categorie di argomenti a cui un documento di aiuto può appartenere. La categoria di un documento, definita nel file OMF, determina la posizione del documento nel sommario presentato nell'esploratore di documentazione.</para>

    <para>La gerarchia di categorie è definita nel file <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/scrollkeeper/Templates/<replaceable>&lt;lingua&gt;</replaceable>/scrollkeeper_cl.xml</filename>. La categoria di un documento deve corrispondere ad una categoria specificata in questo file.</para>

    <para>Per maggiori informazioni sul sistema <application>Scrollkeeper</application>, visitare il sito web <ulink url="http://scrollkeeper.sourceforge.net/">http://scrollkeeper.sourceforge.net/</ulink>.</para>

    <note>
      <para>Se il file XML della documentazione viene spostato in una nuova posizione, allora è necessario aggiornare anche la posizione nel file OMF.</para>
    </note>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="performance-0">
  <title>Miglioramento delle prestazioni</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come migliorare le prestazioni dello GNOME Desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="performance-1">
    <title>Introduzione al miglioramento delle prestazioni</title>
    <indexterm>
      <primary>prestazioni, miglioramento</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Questo capitolo elenca diverse preferenze modificando le cui impostazioni è possibile migliorare le prestazioni dello GNOME Desktop. È possibile usare il comando <command>gconftool-2</command> per impostare i valori delle preferenze per gli utenti. I comandi d'esempio in questo capitolo mostrano come impostare valori nella sorgente di configurazione dell'utente.</para>
    <para>È anche possibile usare le opzioni <literal>--direct</literal> e <literal>--config-source</literal> per impostare valori vincolanti o valori predefiniti per le preferenze. Oppure ancora è possibile usare il comando <command>gconftool-2</command> in uno script per impostare i valori di diverse preferenze. Per maggiori informazioni sul comando <command>gconftool-2</command> e sulle opzioni disponibili per esso, consultare <xref linkend="gconf-0"/>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-8">
    <title>Riduzione dell'uso di CPU</title>
    <indexterm>
      <primary>prestazioni, miglioramento</primary>
      <secondary>riduzione uso CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>riduzione</primary>
      <secondary>uso CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>uso CPU</primary>
      <secondary>riduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Questa sezione descrive le preferenze che è possibile impostare per ridurre l'utilizzo di CPU nello GNOME Desktop.</para>
    <sect2 id="performance-3">
      <title>Usare opzioni per il tema che richiedano meno risorse CPU</title>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>opzioni cornice finestra</secondary>
        <tertiary>e uso CPU</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>e uso CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcune opzioni per il tema del bordo delle finestre caricano file di immagine per disegnare il bordo della finestra. Altre opzioni fanno uso di tecniche più semplici per disegnare il bordo delle finestre.</para>
      <para>L'opzione per il bordo delle finestre Crux carica dei file di immagini e può risultare lenta su sistemi con limitate capacità di CPU. Per ridurre l'uso di CPU, usare una delle seguenti opzioni per il bordo delle finestre:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Anche le seguenti opzioni per il bordo delle finestre usano meno risorse CPU di Crux:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>AgingGorilla</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bright</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Metabox</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note>
        <para>Metabox non lavora bene con opzioni "invertite" per i controlli come HighContrastInverse. In tal caso è bene usare Atlanta.</para>
      </note>
      <para><indexterm><primary>temi</primary><secondary>opzioni bordo finestre</secondary><tertiary>modifica</tertiary></indexterm> Per cambiare l'opzione per il tema del bordo delle finestre, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme <replaceable>nome-opzione</replaceable></userinput></screen>
      <para>Ad esempio, per usare Atlanta, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme Atlanta</userinput></screen>
      <para>In alternativa, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Tema</application> per selezionare l'opzione appropriata.</para>
      <tip>
        <para>È possibile usare il <application>Visualizzatore di temi di Metacity</application> per misurare le prestazioni di una opzione di bordo delle finestre e per avere un'anteprima dell'opzione. Per avviare questo strumento, usare il comando seguente:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer <replaceable>nome-opzione</replaceable></userinput></screen>
        <para>Ad esempio, per misurare le prestazioni di Atlanta e per averne un'anteprima, eseguire il seguente comando:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer Atlanta</userinput></screen>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-2">
      <title>Ridurre l'uso di CPU disattivando la visualizzazione delle icone nei menu</title>
      <indexterm>
        <primary>icona, nei menu</primary>
        <see>icona di menu</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>icona di menu</primary>
        <secondary>e uso CPU</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>icona di menu</primary>
        <secondary>disattivazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcune voci nei menu mostrano un'icona accanto alla voce stessa. Per disattivare questa funzione, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /desktop/gnome/interface/menus_have_icons false</userinput></screen>
      <para>In alternativa, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Barre menu e strumenti</application> per deselezionare l'opzione <guilabel>Mostrare le icone nei menu</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-6">
      <title>Ridurre l'uso di CPU disattivando la schermata d'avvio</title>
      <indexterm>
        <primary>schermata d'avvio</primary>
        <secondary>e uso CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>In modo predefinito, quando l'utente effettua il login nell'ambiente desktop, viene mostrata una schermata di avvio (splash screen). In tale schermata vengono visualizzate delle icone durante il login. È possibile disattivare tale schermata per ridurre l'uso di CPU durante il login.</para>
      <para><indexterm><primary>schermata di avvio</primary><secondary>disattivazione</secondary></indexterm>Per disattivare la schermata di avvio, eseguire il seguente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>In alternativa, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Sessioni</application> per deselezionare l'opzione <guilabel>Mostrare schermata di avvio al login</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-4">
      <title>Ridurre l'uso di CPU disattivando l'animazione del pannello</title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>animazione, disattivazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando gli utenti mostrano o nascondono i pannelli, tali azioni possono aver luogo accompagnate da un'animazione. Per disattivare l'animazione del pannello, eseguire il comando seguente:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/panel/global/enable_animations false</userinput></screen>
      <para>In alternativa, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Pannello</application> per deselezionare l'opzione <guilabel>Animazione per pannelli e cassetti</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-7">
      <title>Miglioramento delle prestazioni del file manager</title>
      <indexterm>
        <primary>Nautilus</primary>
        <see>file manager</see>
      </indexterm>
      <para>Il file manager <application>Nautilus</application> include alcune caratteristiche che è possibile modificare per migliorare le prestazioni.</para>
      <sect3 id="performance-9">
        <title>Modificare le preferenze delle prestazioni</title>
        <indexterm>
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>modifica delle preferenze delle prestazioni</secondary>
        </indexterm>
        <para>Il file manager include alcune preferenze legate alle prestazioni. Ciascuna preferenza di prestazioni può assumere uno tra i tre valori descritti nella seguente tabella:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="34.46*"/>
            <colspec colwidth="65.54*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Valore</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>always</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Esegue l'azione sia per i file locali che per i file su altri file system.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>local_only</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Esegue l'azione solo sui file locali. Quando si imposta una preferenza di prestazioni a <literal>local_only</literal>, l'uso di CPU è ridotto.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>never</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>L'azione non viene eseguita. Quando si imposta una preferenza di prestazioni a <literal>never</literal>, l'uso di CPU e il traffico di rete sono ridotti.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>La tabella seguente descrive le preferenze di prestazioni per il file manager. Per avere migliori prestazioni, impostare il valore delle preferenze a <literal>never</literal>.</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="43.34*"/>
            <colspec colwidth="56.66*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Preferenza</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_icon_text</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Specifica quando effettuare un'anteprima del contenuto dei file di testo all'interno dell'icona che rappresenta il file. Per non avere l'anteprima del contenuto dei file di testo, eseguire il comando seguente:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_icon_text never</userinput></screen>
                  <para>In alternativa, gli utenti possono procedere come segue:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice> da una finestra del file manager, quindi scegliere <guilabel>Anteprima</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Selezionare una opzione per la preferenza <guilabel>Mostrare il testo nelle icone</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_directory_item_counts</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Specifica quando mostrare il numero di oggetti nelle cartelle. Per non mostrare il numero di oggetti in alcun caso, eseguire il comando seguente:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_directory_item_counts never</userinput></screen>
                  <para>In alternativa, gli utenti possono procedere come segue:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice> da una finestra del file manager, quindi scegliere <guilabel>Anteprima</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Selezionare un'opzione per la preferenza <guilabel>Contare il numero di oggetti</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_image_thumbnails</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Specifica quando mostrare miniature per i file di immagine. Per non mostrare le miniature in alcun caso, eseguire il comando seguente:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_image_thumbnails never</userinput></screen>
                  <para>In alternativa, gli utenti possono procedere come segue:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice> da una finestra del file manager, quindi scegliere <guilabel>Anteprima</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Selezionare un'opzione per la preferenza <guilabel>Mostrare provini e minature</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>preview_sound</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Specifica quando generare un'anteprima dei file audio. Per non avere un'anteprima del contenuto dei file audio in alcun caso, eseguire il comando seguente:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/preview_sound never</userinput></screen>
                  <para>In alternativa, gli utenti possono procedere come segue:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice> da una finestra del file manager, quindi scegliere <guilabel>Anteprima</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Selezionare un'opzione per la preferenza <guilabel>Anteprima dei file audio</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-10">
        <title>Disattivare riquadro laterale, barra degli strumenti e barra della posizione</title>
        <indexterm>
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>riquadro laterale, disattivazione</secondary>
        </indexterm>
        <para>Il file manager include alcune preferenze che consentono di disattivare il riquadro laterale e la barra degli strumenti. Per migliorare le prestazioni del file manager, disattivare il riquadro laterale e la barra degli strumenti.</para>
        <para>Per disattivare il riquadro laterale, eseguire il comando seguente:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_sidebar false</userinput></screen>
        <para><indexterm><primary>file manager</primary><secondary>barra degli strumenti, disattivazione</secondary></indexterm> Per disattivare la barra degli strumenti, eseguire il seguente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_toolbar false</userinput></screen>
        <para>È anche possibile disattivare la barra della posizione. Gli utenti possono usare la scorciatoia da tastiera <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> per visualizzare la barra della posizione quando richiesto.</para>
        <para><indexterm><primary>file manager</primary><secondary>barra della posizione, disattivazione</secondary></indexterm> Per disattivare la barra della posizione, eseguire il seguente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_location_bar false</userinput></screen>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-11">
        <title>Disattivare la scrivania</title>
        <indexterm>
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>scrivania, disattivazione</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>scrivania</primary>
          <secondary>disattivazione</secondary>
        </indexterm>
        <para>Il file manager contiene una preferenza che consente agli utenti di usare <application>Nautilus</application> per gestire la scrivania. È possibile disattivare la scrivania per migliorare le prestazioni. Ad ogni modo, disattivando la scrivania, non è possibile:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Usare il file manager per cambiare il motivo o il colore dello sfondo della scrivania.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Usare gli oggetti di scrivania, come il <guilabel>Cestino</guilabel>. Tali oggetti non sono mostrati sulla scrivania.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Per disabilitare la scrivania, eseguire il comando seguente:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/show_desktop false</userinput></screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-12">
    <title>Riduzione del traffico di rete di X Window System</title>
    <indexterm>
      <primary>riduzione</primary>
      <secondary>traffico di rete di X Window System</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>traffico di rete X Window System, riduzione</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>traffico di rete, riduzione</primary>
    </indexterm>
    <para>Questa sezione descrive le preferenze che è possibile impostare per ridurre il traffico di rete di X Window System per lo GNOME Desktop.</para>
    <sect2 id="performance-14">
      <title>Usare opzioni del tema che creino meno traffico di rete</title>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>opzioni cornice finestra</secondary>
        <tertiary>e traffico di rete</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>e traffico di rete</secondary>
      </indexterm>
      <para>I protocolli per display remoto non trasferiscono ogni singolo pixel in un blocco di pixel se tutti i pixel del blocco sono dello stesso colore.</para>
      <para>Per ridurre il traffico di rete di X Window System, usare una opzione per il tema del bordo delle finestre che faccia uso di una tinta unita. Cioè, usare una delle seguenti opzioni per il bordo delle finestre:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per informazioni su come modificare le opzioni del tema, consultare <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-15">
      <title>Ridurre il traffico di rete disattivando la visualizzazione delle icone nei menu</title>
      <indexterm>
        <primary>icona di menu</primary>
        <secondary>e traffico di rete</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcune voci di menu mostrano un'icona accanto ad esse. Se l'icona è posizionata su un altro file system, è possibile che questa caratteristica incrementi il traffico di rete di X Window System. È anche possibile che questa caratteristica incrementi il traffico di rete di X Window System se i pannelli sono visualizzati su un host remoto.</para>
      <para>Per informazioni su come disattivare questa funzionalità, consultare <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-17">
    <title>Riduzione dell'uso di colore e miglioramento della qualità del display</title>
    <indexterm>
      <primary>riduzione</primary>
      <secondary>uso dei colori</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>uso dei colori</primary>
      <secondary>riduzione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>qualità del display, miglioramento</primary>
    </indexterm>
    <para>Molti computer moderni supportano il colore a 24 bit, cioè 16.777.216 colori. Ciò nonostante, molti utenti utilizzano ancora sistemi che supportano il colore ad 8 bit, cioè 256 colori.</para>
    <para>Lo GNOME Desktop fa uso della <firstterm>tavolozza colori websafe</firstterm>. Questa tavolozza è una tavolozza di uso generico di 216 colori, che è progettata per ottimizzare l'uso del colore su sistemi che supportano il colore ad 8 bit. Alcune componenti visive dello GNOME Desktop comunque sono progettate per sistemi che supportano il colore a 24 bit.</para>
    <para>Su sistemi che supportano il colore ad 8 bit, potrebbero verificarsi i seguenti problemi:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Finestre, icone e immagini sullo sfondo potrebbero apparire sgranate. Molti temi, immagini di sfondo e icone fanno uso di colori che non sono nella tavolozza colori websafe. Se un colore non è presente nella tavolozza, è rimpiazzato con l'equivalente più simile o con una approssimazione dithered. Questo uso di colori sostitutivi è causa dell'aspetto sgranato.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le applicazioni che non usano la tavolozza colori websafe hanno a disposizione meno colori. Si possono verificare degli errori di colore. Alcuni colori potrebbero non apparire nell'interfaccia utente dell'applicazione. Alcune applicazioni potrebbero andare in crash se l'applicazione non può allocare i colori.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si potrebbe verificare un lampeggiamento di colore quando un utente passa da un'applicazione che fa uso della tavolozza colori websafe ad una che non usa questa tavolozza. Le applicazioni che non usano la tavolozza colori websafe potrebbero usare una mappa colore personalizzata. Quando viene usata una mappa colore personalizzata, altre componenti visive possono perdere colori, diventando così non visibili.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le sezioni seguenti descrivono come ottimizzare l'aspetto dello GNOME Desktop per sistemi che utilizzano colore a 8 bit.</para>
    <sect2 id="performance-20">
      <title>Usare opzioni del tema che usino la tavolozza colori websafe</title>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>opzioni cornice finestra</secondary>
        <tertiary>ed uso dei colori</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temi</primary>
        <secondary>ed uso dei colori</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcune opzioni per il tema del bordo delle finestre usano colori che sono nella tavolozza colori websafe. <literal>Bright</literal> e <literal>Esco</literal> fanno uso di colori che sono nella tavolozza colori websafe. Queste opzioni non hanno l'aspetto sgranato di altre opzioni per il bordo delle finestre su display a 8 bit per il colore. Usare <literal>Bright</literal> o <literal>Esco</literal> per la migliore visualizzazione del colore con modalità visive ad 8 bit.</para>
      <para>Per informazioni su come modificare le opzioni del tema, consultare <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-21">
      <title>Ridurre l'uso di colore disattivando la visualizzazione delle icone nei menu</title>
      <indexterm>
        <primary>icona di menu</primary>
        <secondary>ed uso dei colori</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcune voci di menu mostrano un'icona accanto alla voce. Se l'icona contiene colori che non sono nella tavolozza colori websafe, questa caratteristica può incrementare il numero di colori usati.</para>
      <para>Per informazioni su come disattivare questa funzionalità, consultare <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-18">
      <title>Ridurre l'uso del colore disattivando la schermata d'avvio</title>
      <indexterm>
        <primary>schermata d'avvio</primary>
        <secondary>ed uso dei colori</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile disattivare la schermata d'avvio per rendere disponibili allo GNOME Desktop ed alle applicazioni un maggior numero di colori.</para>
      <para>Per informazioni su come disattivare la schermata d'avvio, consultare <xref linkend="performance-6"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-19">
      <title>Ridurre l'uso del colore utilizzando una tinta unita per lo sfondo</title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo</primary>
        <secondary>utilizzo tinta unita</secondary>
      </indexterm>
      <para>L'uso di una tinta unita per lo sfondo della scrivania riduce il numero di colori usati dallo GNOME Desktop.</para>
      <para>Per impostare una tinta unita per lo sfondo, eseguire i comandi seguenti:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/picture_options none</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/color_shading_type solid</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/primary_color #<replaceable>colore-esadecimale</replaceable></userinput></screen>
      <para>In alternativa, gli utenti possono usare lo strumento di preferenze <application>Sfondo della scrivania</application> per scegliere una tinta unita per lo sfondo.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="lockdown-0">
  <title>Disabilitazione di funzionalità dello GNOME Desktop</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come disabilitare particolari funzionalità dello GNOME Desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="lockdown-1">
    <title>Introduzione alla disabilitazione di funzionalità dello GNOME Desktop</title>
    <indexterm>
      <primary>disabilitazione funzionalità</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>lockdown</primary>
      <see>disabilitazione funzionalità</see>
    </indexterm>
    <para>Lo GNOME Desktop include delle funzionalità che è possibile usare per limitare l'accesso ad altre funzionalità dello stesso GNOME Desktop. Le funzionalità di disabilitazione possono rivelarsi utili in varie situazioni in cui si voglia limitare le azioni che gli utenti possono eseguire su un computer. Ad esempio, è possibile che si voglia prevenire le operazioni da riga di comando su un computer riservato al pubblico utilizzo in una manifestazione. Le funzionalità di disabilitazione sono anche note come funzionalità <emphasis>lockdown</emphasis>.</para>
    <para>Per disabilitare le funzionalità si impostano alcune chiavi <application>GConf</application>. Per informazioni su come impostare le chiavi <application>GConf</application>, consultare <xref linkend="gconf-0"/>. È anche possibile usare l'applicazione <application>Editor di configurazione</application> per impostare le chiavi <application>GConf</application> in una sorgente di configurazione per l'utente. Per maggiori informazioni sull'applicazione <application>Editor di configurazione</application>, consultare il <citetitle>Manuale di GConf Editor</citetitle>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown-manual">
    <title>Lockdown manuale delle impostazioni</title>
    <sect2 id="lockdown-2">
      <title>Disabilitare blocco schermo e termina sessione</title>
      <indexterm>
        <primary>disabilitazione funzionalità</primary>
        <secondary>blocco schermo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>disabilitazione funzionalità</primary>
        <secondary>termine sessione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per disabilitare le funzioni per bloccare lo schermo e terminare la sessione, impostare a <literal>true</literal> la chiave <literal>/apps/panel/global/disable_lock_screen</literal> e la chiave <literal>/apps/panel/global/disable_log_out</literal>.</para>
      <para>Quando si disabilitano le funzioni per bloccare lo schermo e terminare la sessione, i seguenti elementi sono rimossi dai pannelli:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le voci di menu <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem> e <guimenuitem>Termina sessione</guimenuitem> dal <guimenu>Menu principale</guimenu>;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>le voci di menu <guimenuitem>Blocca</guimenuitem> e <guimenuitem>Termina sessione</guimenuitem> dal menu <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Azioni</guimenuitem></menuchoice>. Per aprire tale menu, fare clic col tasto destro su uno spazio libero di un pannello, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Azioni</guimenuitem></menuchoice>;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>le voci di menu <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem> e <guimenuitem>Termina sessione</guimenuitem> dal menu <guimenu>Azioni</guimenu> nell'applet <application>Barra dei menu</application>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Sono disabilitati inoltre tutti i pulsanti <guibutton>Blocca schermo</guibutton> e <guibutton>Termina sessione</guibutton> presenti sui pannelli.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-12">
      <title>Disabilitare operazioni da riga di comando</title>
      <indexterm>
        <primary>disabilitazione funzionalità</primary>
        <secondary>riga di comando</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per disabilitare le operazioni da riga di comando, impostare a <literal>true</literal> la chiave <literal>/desktop/gnome/lockdown/disable_command_line</literal>.</para>
      <para>Quando si disabilitano le operazioni da riga di comando, avvengono i seguenti cambiamenti nell'interfaccia utente:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La voce di menu <guimenuitem>Esegui applicazione</guimenuitem> è rimossa dai seguenti menu:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenu>Menu principale</guimenu>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>il sottomenu <guimenu>Azioni</guimenu> nel menu <guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>il menu <guimenu>Azioni</guimenu> nell'applet <application>Barra dei menu</application>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Qualsiasi pulsante <guibutton>Esegui </guibutton> sui pannello viene disabilitato.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per disabilitare tutte le operazioni da riga di comando, è necessario rimuovere anche le voci di menu per avviare applicazioni terminale. Ad esempio, potrebbe rivelarsi necessario rimuovere dai menu le voci che contengono i comandi seguenti:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>il comando di <application>Terminale di GNOME</application>, cioè <command>/usr/bin/gnome-terminal</command>;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command><command>/usr/bin/xterm</command>;</command>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command><command>/usr/bin/setterm</command>;</command>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Le voci sono rimosse dai menu seguenti:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Menu principale</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <menuchoice>
              <guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu>
              <guimenuitem>Lanciatore dal menu</guimenuitem>
            </menuchoice>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per disabilitare le operazioni da riga di comando, è necessario disabilitare anche l'applet <application>Riga di comando</application>. Per disabilitare tale applet, aggiungerla alla chiave <literal>/apps/panel/global/disabled_applets</literal>. Quando si disabilita l'applet <application>Riga di comando</application>, tale applet è rimossa dai menu <guimenu>Menu principale</guimenu> e <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Utilità</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-11">
      <title>Disabilitare la configurazione del pannello</title>
      <indexterm>
        <primary>disabilitazione funzionalità</primary>
        <secondary>configurazione del pannello</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per disabilitare la configurazione del pannello, impostare a <literal>true</literal> la chiave <literal>/apps/panel/global/locked_down</literal>.</para>
      <para>Quando si disabilita la configurazione del pannello, avvengono i seguenti cambiamenti nell'interfaccia utente:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le seguenti voci sono rimosse dal menu a comparsa di pannello e cassetti:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Aggiungi al pannello</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Elimina questo pannello</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Nuovo pannello</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Il menù a comparsa del lanciatore è disabilitato.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le voci seguenti sono rimosse dal menu a comparsa delle applet:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Rimuovi dal pannello</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Blocca</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Sposta</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Il menu a comparsa del <guimenu>Menu principale</guimenu> è disabilitato.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La funzionalità di trascinamento del lanciatore è disabilitata, cosicché gli utenti non possano trascinare i lanciatori da e su i pannelli.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La funzionalità di trascinamento dei pannelli è disabilitata, cosicché gli utenti non possano trascinare i pannelli in nuove posizioni.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown">
    <title>Editor di lockdown</title>
  
    <para>In GNOME 2.14 è stato incluso <application>Pessulus</application>,un editor di lockdown grafico che rende semplice la disabilitazione delle impostazioni dell'ambiente di lavoro.</para>
  
    <sect2 id="lockdown-start">
      <title>Per cominciare</title>
  
      <para>Per eseguire l'editor di lockdown:</para>
  
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Amministrazione</guisubmenu><guimenuitem>Editor di lockdown</guimenuitem></menuchoice></para>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Eseguire il comando <command>pessulus</command> in una finestra di terminale.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  
      <para>Verrà mostrata una finestra con diverse schede. Ciascuna scheda rappresenta una diversa categoria di impostazioni dell'ambiente che può essere disabilitata. Nella sezione seguente sono discusse le singole categorie e viene fornita una breve descrizione per ciascuna impostazione che può essere disabilitata.</para>
    </sect2>
  
    <sect2 id="lockdown-disabling">
      <title>Disabilitazione di funzionalità</title>
  
      <para>Per disabilitare una impostazioni, assicurarsi che la casella di spunta accanto alla descrizione dell'impostazione sia spuntata. La maggior parte delle impostazioni hanno effetto immediatamente, sebbene alcune possano richiede che l'applicazione venga riavviata per poter avere effetto.</para>
  
      <para>All'avvio di <application>Pessulus</application>, l'applicazion tenta di ottenere una connessione alla sorgente di configurazione vincolante di GConf. L'indirizzo per questa sorgente di configurazione è <literal>xml:merged:<replaceable>$prefix</replaceable>/etc/gconf/gconf.xml.mandatory</literal>. Se l'utente che sta eseguendo <application>Pessulus</application> ha accesso a questa sorgente di configurazione, allora una icona a forma di lucchetto viene mostrata accanto alla casella di spunta di ciascuna impostazione. Facendo clic sul lucchetto, si commuta il carattere vincolante o predefinito dell'impostazione. Se l'impostazione è vincolante, allora i normali utenti non sono in grado di scavalcarla. Se l'utente che sta eseguendo Pessulus non ha accesso alla sorgente di configurazione vincolante, allora l'icona a forma di lucchetto non compare. In tal caso, tutte le impostazioni disabilitate sono semplicemente memorizzate nella sorgente di configurazione predefinta per l'utente e possono essere modificate in seguito usando altri strumenti come  <application>gconf-editor</application> o <application>gconftool-2</application>. Per maggiori informazioni su GConf e sulle sorgenti di confirazione vincolanti, consultare <xref linkend="gconf-26"/>.</para>
  
      <para>Le seguenti sottosezioni forniscono una breve descrizione delle impostazioni che possono essere disabilitate per ciascuna categoria.</para>
  
      <note>
        <para>In funzione delle applicazioni installate, potrebbero essere disponibili meno categorie di quelle descritte in questa sezione.</para>
      </note>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-general">
        <title>Generali</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la riga di comando</term>
  
            <listitem>
              <para>Impedisce all'utente di accedere al terminale o di specificare una riga di comando da eseguire. Ad esempio, questo disabiliterebbe l'accesso al dialogo "Esegui applicazione" del pannello.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la stampa</term>
  
            <listitem>
              <para>Impedisce all'utente di stampare. Ad esempio, questo disabiliterebbe l'accesso al dialogo "Stampa" in tutte le applicazioni.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare l'impostazione di pagina</term>
  
            <listitem>
              <para>Impedisce all'utente di modificare le impostazioni di stampa. Ad esempio, questo disabiliterebbe l'accesso al dialogo "Imposta pagina" per tutte le applicazioni.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare il salvataggio su disco</term>
  
            <listitem>
              <para>Impedisce all'utente di salvare i file su disco. Ad esempio, questo disabiliterebbe l'accesso al dialogo "Salva come" per tutte le applicazioni.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-panel">
        <title>Pannello</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Applicare il lockdown sui pannelli</term>
  
            <listitem>
              <para>Se impostato a TRUE, non è consentito alcun cambiamento alla configurazione del pannello, sebbene per le singole applet possa essere necessario effettuare separatamente il lockdown. È necessario riavviare il pannello affinché le modifiche abbiano effetto.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare l'uscita forzata</term>
  
            <listitem>
              <para>Se impostato a TRUE, all'utente non è consentito usare il pannello per forzare l'uscita di un'applicazione; cioè viene rimosso l'accesso al pulsante Forza uscita.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare il blocco dello schermo</term>
  
            <listitem>
              <para>Se impostato a TRUE, all'utente non è consentito usare il pannello per bloccare il proprio schermo; cioè viene rimosso l'accesso alle voci di menu relativo al blocco dello schermo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la terminazione della sessione</term>
  
            <listitem>
              <para>Se impostato a TRUE, all'utente non è consentito usare il pannello per terminare la sessione; cioè viene rimosso l'accesso alle voci di menu relative al termine di sessione.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-browser">
        <title>Browser Web Epiphany</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare l'uscita</term>
  
            <listitem>
              <para>All'utente non è consentito chiudere Epiphany.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare gli URL arbitrari</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita l'abilità dell'utente di digitare un URL in Epiphany.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la modifica dei segnalibri</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita l'abilità dell'utente di aggiungere o modificare segnalibri.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la cronologia</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita tutte le informazioni di cronologia: disabilita la navigazione avanti/indietro, non consente l'uso del dialogo della cronologoa e nasconde l'elenco dei segnalibri usati.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare il chrome javascript</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita il controllo di chrome per la finestra di JavaScript.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare la modifica della barra degli strumenti</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita la possibilità dell'utente di modificare le barre degli strumenti.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Forzare la modalità schermo intero</term>
  
            <listitem>
              <para>Blocca Epiphany in modalità a schermo intero.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Nascondere la barra dei menù</term>
  
            <listitem>
              <para>Nasconde in modo predefinito la barra dei menu. È comunque possibile accedere alla barra dei menu usando il tasto F10.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Disabilitare i protocolli non sicuri</term>
  
            <listitem>
              <para>Disabilita il caricamento di contenuti da protocolli insicuri. Protocolli sicuri sono "http" e "https".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-screensaver">
        <title>Salvaschermo di GNOME</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Bloccare all'attivazione</term>
  
            <listitem>
              <para>Impostare a TRUE per bloccare lo schermo quando il salvaschermo viene attivato.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Consentire la terminazione della sessione</term>
  
            <listitem>
              <para>Impostare a VERO per offrire un'opzione nel dialogo di sblocco per terminar la sessione dopo un certo ritardo. Il ritardo è specificato nella chiave "logout_delay".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Consentire il cambio di utente</term>
  
            <listitem>
              <para>Impostare a TRUE per offrire un'opzione nel dialogo di sblocco per passare ad un diverso account utente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

  
  <appendix id="appendixa-0">
    <title>Directory nascoste</title>
    <highlights>
      <para>Questa appendice descrive le directory nascoste che lo GNOME Desktop aggiunge nelle directory home degli utenti.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>directory nascoste</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>directory .*</primary>
      <see>directory nascoste</see>
    </indexterm>
    <para>Una directory nascosta è una directory il cui nome comincia con un punto (.). In <xref linkend="appendixa-TBL-2"/> sono descritte le directory nascoste che lo GNOME Desktop aggiunge nella directory home degli utenti.</para>
    <table frame="topbot" id="appendixa-TBL-2">
      <title>Directory nascoste nelle directory home degli utenti</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Directory</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.config</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>È la posizione predefinita per la variabile d'ambiente <envar>XDG_CONFIG_HOME</envar>, se non impostata. I menu definiti dall'utente possono essere creati presso <filename>menus/applications.menu</filename>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.fonts</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene i tipi di carattere specifici per un particolare utente. Quando un utente installa un tipo di carattere trascinandolo nell'URI <filename>fonts:///</filename> in nautilus, il file viene copiato in questa posizione.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.esd_auth</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene il cookie per l'autenticazione del demone audio di GNOME. Il demone audio di GNOME è Enlightened Sound Daemon (ESD).</para>
<para><emphasis>NOTA: questo è un file, non una directory.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconf</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene la sorgente di configurazione dell'utente per <application>GConf</application>. Quando l'utente imposta una preferenza, la nuova informazione di preferenza è aggiunta in questa posizione.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconfd</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene i seguenti dettagli del demone <application>GConf</application>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Informazioni di configurazione.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Informazioni di blocco per oggetti referenziati da uno <firstterm>IOR (Interoperable Object Reference)</firstterm>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Informazioni di stato per oggetti referenziati da uno IOR.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene dati di applicazioni specifici dell'utente che non sono memorizzati nel repertorio di <application>GConf</application>.</para>
<para><emphasis>NOTA: questa directory è deprecata ed è usata solo da applicazioni GNOME1.x.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene dati di applicazioni specifici dell'utente che non sono memorizzati nel repertorio di <application>GConf</application>. Ad esempio questa directory contiene:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Informazioni sulle scorciatoie da tastiera.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Informazioni sulla posizione delle finestre.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>I file desktop entry per i lanciatori sui pannelli.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Questa directory può contenere anche sottodirectory che memorizzano dati specifici delle singole applicazioni.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2-private</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Ignorare questa directory, non ha alcuna funzione alla data di pubblicazione di questa guida.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.local/share</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>È la posizione predefinita per la variabile d'ambiente <envar>XDG_DATA_HOME</envar>, se non impostata. I file desktop entry definiti dall'utente possono essere creati nella sottodirectory <filename>applications</filename>. I tipi MIME definiti dall'utente possono essere creati in <filename>mime/packages/Overrides.xml</filename>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.metacity</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene i dati di sessione per il window manager <application>Metacity</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.nautilus</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene i dati del file manager specifici dell'utente. Ad esempio, questa directory contiene:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>I metadati per le directory con le quali l'utente lavora.</para>
                </listitem>
<!--Removed Nautilus themes.-->
                <listitem>
                  <para>I simboli per <application>Nautilus</application> aggiunti dall'utente.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Le immagini di scrivania di <application>Nautilus</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.themes</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene le opzioni per il tema dei controlli, della cornice della finestra e delle icone aggiunte dall'utente. L'utente può aggiungere temi dallo strumento di preferenze <application>Tema</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.thumbnails</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene immagini miniature e provini per l'utente. Tali immagini sono usate nel file manager. Il file manager contiene una preferenza che l'utente può selezionare per fermare la generazione di miniature e provini.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </appendix>

  
  <appendix id="appendixb-0">
    <title>Note di sicurezza sulla configurazione di stampanti SMB</title>
    <highlights>
      <para>Questa appendice fornisce una nota di sicurezza relativa alla configurazione di stampanti su condivisioni di rete tipo Windows.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>Samba</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>condivisioni di rete Windows</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>SMB</primary>
      <secondary>configurazione stampanti</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le condivisioni di rete Windows sono indicate anche come condivisioni Samba o <firstterm>SMB</firstterm>. Quando si configura una stampante su una condivisione SMB, è necessario fornire un nome utente e una password per la coda di stampa.</para>
    <para>Il nome utente e la password sono memorizzati come testo non cifrato nel file <filename>/etc/cups/printers.conf</filename>. Tale file ha permessi in sola lettura per utenti con privilegi di root, il che significa che ogni utente con privilegi di root può leggere il nome utente e la password per la coda di stampa.</para>
    <para>Per ridurre l'impatto di eventuali violazioni di sicurezza, assicurarsi che il nome utente e la password usati per accedere alla coda di stampa, siano usati solo per la coda di stampa. Ciò assicura che ogni eventuale violazione di sicurezza è limitata ad un uso non autorizzato della coda di stampa.</para>
  </appendix>

<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossario</title>
  <!-- these anchors are to maintain backwards compatibility for 
       obsolete glossary entries -->

  <!-- file content sniffer -->
  <anchor id="glossary-23"/>
  <!-- MIME information file -->
  <anchor id="glossary-20"/>
  <!-- MIME keys file -->
  <anchor id="glossary-21"/>
  <!-- MIME type registry -->
  <anchor id="glossary-22"/>
  <!-- pattern mask -->
  <anchor id="glossary-25"/>
  <!-- vfolder -->
  <anchor id="glossary-9"/>
  <!-- vfolder information file -->
  <anchor id="glossary-10"/>

  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>file <filename>.desktop</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-11"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-14">
    <glossterm>file <filename>.directory</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-12"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-32">
    <glossterm>file <filename>.omf</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-31"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-18">
    <glossterm>registro applicazioni</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Il registro applicazioni è una raccolta di file desktop entry che registrano le applicazioni. La posizione tipica del registro applicazioni per lo GNOME Desktop è <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/applications/</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>file desktop entry</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un file di dati che fornisce informazioni su una voce in un menu. Il file desktop entry specifica i dettagli per la voce menu come un nome, un comando da eseguire, un'icona ed altro. I file desktop entry hanno estensione <filename>.desktop</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>file directory entry</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un file di dati che fornisce informazioni su un menu. Il file directory entry specifica i dettagli per un menu come un nome, un suggerimento ed un'icona che lo rappresenti. I file directory entry hanno estensione <filename>.directory</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>sorgente di configurazione GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una posizione di memorizzazione nel repertorio di <application>GConf</application>. Ad esempio <literal>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>chiave di preferenza GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un elemento nel repertorio di <application>GConf</application> che corrisponde ad una preferenza di un'applicazione. Ad esempio, la chiave <literal>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</literal> corrisponde all'opzione <guilabel>Mostrare schermata di avvio al login</guilabel> nello strumento di preferenze <application>Sessioni</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>file percorso GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un file che elenca le sorgenti di configurazione di GCong e l'ordine con cui cercare in tali sorgenti.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>schema GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un termine collettivo per una chiave schema ed un oggetto schema.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>file definizione schema GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un file definizione schema <application>GConf</application> elenca le chiavi di una particolare applicazione e definisce le caratteristiche delle chiavi. Gli schemi <application>GConf</application> sono generati dai file definizione schema; tali file hanno estensione <filename>.schemas</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>chiave schema GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una chiave che memorizza un oggetto schema per una chiave di preferenza. Ad esempio <literal>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</literal> è una chiave schema per la chiave di preferenza <literal>/desktop/gnome/interface/font_name</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>oggetto schema GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un elemento in una sorgente di configurazione che contiene informazioni su una chiave di preferenza. L'oggetto schema contiene informazioni come un valore predefinito per la chiave di preferenza e la documentazione della stessa chiave.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-glob-pattern">
    <glossterm>modello di glob</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un modello di glob è usato per creare corrispondenze con un nome di file facendo uso di caratteri speciali come <literal>*</literal> e <literal>?</literal>. Il sistema MIME usa i modelli di glob per assegnazioni dei tipi MIME in base ai nome dei file e, spesso, alle estensioni dei file.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>Interoperable Object Reference</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uno IOR (Interoperable Object Reference) è una stringa che fa riferimento a un oggetto CORBA. Uno IOR codifica un nome di host e una porta a cui è possibile inviare messaggi per controllare l'oggetto. Lo IOR contiene anche una chiave oggetto per identificare l'oggetto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-magic-rule">
    <glossterm>regola magic</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una regola magic definisce il tipo MIME di un file specificando dei dati di testo o binari da cercare all'inizio del file. In una regola magic possono essere definiti degli offset per la ricerca di tali dati.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-menu-def">
    <glossterm>File definizione menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>I file di definizione menu definiscono la gerarchia dei menu usati nella barra dei menu di GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Multipurpose Internet Mail Extension.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-source-xml">
    <glossterm>file sorgente XML MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un file sorgente XML MIME definisce come i tipi MIME sono risolti per diversi tipi di file. Ci sono tre modi in cui ciò può essere fatto: usando le estensioni dei file (modelli di glob), usando le regole magic e usando i namespace XML. I file sorgenti XML MIME sono posizionati nella directory <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo MIME identifica il formato di un file. Il tipo MIME consente alle applicazioni di leggere il file. Ad esempio, le applicazioni per la posta elettronica possono usare il tipo MIME <literal>image/png</literal> per rilevare che un file PNG (Portable Networks Graphic) è allegato all'email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-type-database">
    <glossterm>database tipi MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Il database dei tipi MIME è una raccolta di file che registrano i tipi MIME per l'ambiente desktop. La posizione tipica del database dei tipi MIME è la directory <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>file OMF</glossterm>
    <glossdef>
      <para>File OpenSource Metadata Framework. È un file associato al file XML di un manuale. Il file OMF contiene delle informazioni sul manuale usate dall'esploratore di documentazione. I file OMF hanno estensione <filename>.omf</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-33">
    <glossterm>PAM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pluggable Authentication Modules.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>salvaschermo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un salvaschermo è un'applicazione che rimpiazza l'immagine su uno schermo quando questo non è in uso. L'applicazione salvaschermo per lo GNOME Desktop è <application>XScreenSaver</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>display del salvaschermo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un display del salvaschermo è un'applicazione che mostra immagini sullo schermo quando quest'ultimo non è in uso.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-34">
    <glossterm>UDP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>User Datagram Protocol.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>URI</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un URI (Uniform Resource Identifier) è una stringa che identifica una particolare posizione in un file system o sul web. Ad esempio l'indirizzo di una pagina web è un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>tavolozza colori websafe</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La tavolozza di colori websafe è una tavolozza di 216 colori per uso generico. La tavolozza di colori websafe è progettata per ottimizzare l'uso dei colori su sistemi che supportano il colore ad 8 bit. La tavolozza di colori websafe è anche chiamata <emphasis>tavolozza colori Netscape</emphasis> o <emphasis>cubo colori Netscape</emphasis>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>


<!-- If generating PDFs and if you want an index, then uncomment <index/> -->
<!-- <index/> -->

</book>
