<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_DATE_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-date-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_DATE_TOOL "Time and Date Properties Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_DATE_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal"> 
        <primary><command>system-config-date</command> 
        </primary> 
        <see>&SYSTEM_CONFIG_DATE_TOOL;</see> 
    </indexterm> 
    <indexterm significance="normal"> 
        <primary><command>system-config-time</command> 
        </primary> 
        <see>&SYSTEM_CONFIG_DATE_TOOL;</see> 
    </indexterm> 
    <indexterm significance="normal"> 
        <primary><command>dateconfig</command> 
        </primary> 
        <see>&SYSTEM_CONFIG_DATE_TOOL;</see> 
    </indexterm> 

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_DATE_TOOL;. There are three ways to start the application:
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                From the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Date &amp; Time</guimenuitem></menuchoice>
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                From the desktop, right-click on the time in the toolbar and select <guimenuitem>Adjust Date and Time</guimenuitem>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Type the command <command>system-config-date</command>, <command>system-config-time</command>, or <command>dateconfig</command> at a shell prompt (for example, in an <application>XTerm</application> or a <application>GNOME</application> terminal).
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_DATE_ABSTRACT SYSTEM "system-config-date-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_DATE_CONTENT SYSTEM "system-config-date-content.xml">
]>
<article lang="fr"><title>Outil de configuration des propriétés de la date et de l'heure</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2007-11-22</date><revremark>Révision initiale</revremark></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-01-17</date><revremark>Valider le XML DocBook</revremark></revision><revision><revnumber>1.0.2</revnumber><date>2008-01-18</date><revremark>Externaliser l'abstraction de document</revremark></revision><revision><revnumber>1.0.3</revnumber><date>2008-03-12</date><revremark>Utilisez les éléments des menus lorsque c'est possible</revremark></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>L'outil de configuration de la date et de l'heure</application> permet à l'utilisateur de changer la date et l'heure du système, de configurer le fuseau horaire utilisé par le système et de configurer le démon Network Time Protocol (NTP) permettant la synchronisation de l'horloge système avec un serveur de temps.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>David Leray (david.leray@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo><indexterm significance="normal"><primary><command>timetool</command>
		</primary><see>Outil de configuration des propriétés de la date et de l'heure</see></indexterm><para><application>L'outil de configuration de la date et de l'heure</application> permet à l'utilisateur de changer la date et l'heure du système, de configurer le fuseau horaire utilisé par le système et de configurer le démon Network Time Protocol (NTP) permettant la synchronisation de l'horloge système avec un serveur de temps.</para>

    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-date</command> 
        </primary><see>Outil de configuration des propriétés de la date et de l'heure</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-time</command> 
        </primary><see>Outil de configuration des propriétés de la date et de l'heure</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><command>dateconfig</command> 
        </primary><see>Outil de configuration des propriétés de la date et de l'heure</see></indexterm><para>Le serveur <application>X</application> doit être lancé et vous devez avoir les droits superutilisateur pour utiliser l'outil de configuration de la date et de l'heure. Il y a trois façons de démarrer l'application :</para><itemizedlist><listitem><para>À partir du bureau, allez dans <menuchoice><guimenu>le menu principal (généralement identifié par l'icône « f »)</guimenu><guisubmenu>Système</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Date et Heure</guimenuitem></menuchoice></para></listitem><listitem><para>À partir du bureau, faites un clic-droit sur l'heure affichée dans la barre d'outil et sélectionnez <guimenuitem>Régler la date et l'heure</guimenuitem>.</para></listitem><listitem><para>Tapez la commande <command>system-config-date</command>, <command>system-config-time</command> ou <command>dateconfig</command> dans une invite de commande (par exemple, dans un <application>XTerm</application> ou un terminal <application>GNOME</application>).</para></listitem></itemizedlist>


	<section id="s1-dateconfig-time-date"><title>Propriétés de la date et de l'heure</title><indexterm significance="normal"><primary>Configuration de l'heure</primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>Configuration de la date</primary></indexterm><para>Comme montré dans la <xref linkend="dateconfig-time-date"/>, le premier onglet de la fenêtre permet de configurer la date et l'heure du système.</para><figure float="0" id="dateconfig-time-date"><title>Propriétés de la date et de l'heure</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/date-time.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Propriétés de la date et de l'heure</para></textobject></mediaobject></figure><para>Pour changer le mois, utilisez les flèches gauche et droite encadrant le mois, pour changer l'année, utilisez les flèches gauche et droite encadrant l'année et cliquez sur le jour de la semaine pour le modifier.</para><para>Pour changer l'heure, utilisez les flèches haut et bas situées à  côté de <guilabel>Heure</guilabel>, <guilabel>Minute</guilabel> et <guilabel>Seconde</guilabel> dans la section <guilabel>Heure</guilabel>.</para><para>
            Alternatively, you can use the keyboard to change date and time. Use <keycap>Tab</keycap> and <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> to move between the widgets. In the calendar widget, you can use <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Up</keycap></keycombo> and <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Down</keycap></keycombo> to change the year, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Left</keycap></keycombo> and <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Right</keycap></keycombo> to change the month and the arrow keys and <keycap>Space</keycap> to choose and set a date. In the hour, minute and second widgets, use <keycap>Up</keycap> and <keycap>Down</keycap> to change the values.
        </para><para>En cliquant sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton>, les changements faits à la date, à l'heure, aux propriétés du démon NTP et au fuseau horaire sont appliqués. Cela permet également de quitter le programme.</para></section>
	<section id="s1-dateconfig-ntp"><title>Propriétés du protocole de synchronisation de temps par le réseau</title><indexterm significance="normal"><primary>Configuration de l'heure</primary><secondary>Synchronisation avec un serveur NTP</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>Protocole de synchronisation de temps par le réseau</primary><see>NTP</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>NTP</primary><secondary>configuration</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>NTP</primary><secondary><command>ntpd</command>
			</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><command>ntpd</command>
			</primary></indexterm><para>Comme montré dans la <xref linkend="dateconfig-ntp"/>, le second onglet de la fenêtre permet de configurer NTP.</para><figure float="0" id="dateconfig-ntp"><title>Propriétés du NTP</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/date-time-ntp.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Propriétés du NTP</para></textobject></mediaobject></figure><para>Le démon du protocole de synchronisation de temps par le réseau (NTP) règle l'horloge du système sur un serveur de temps distant ou une autre source horaire. L'application vous permet de configurer ce démon NTP afin d'assurer la synchronisation de l'heure de votre système. Pour activer cette fonctionnalité, sélectionnez <guibutton>Activer le protocole de synchronisation de temps par le réseau (NTP)</guibutton>. La liste des <guilabel>serveurs NTP</guilabel> devient accessible ainsi que plusieurs autres options. Vous pouvez choisir l'un de ces serveurs prédéfinis, éditer un serveur prédéfini en cliquant sur le bouton <guibutton>Modifier</guibutton> ou ajouter un nouveau serveur en cliquant sur le bouton  <guibutton>Ajouter</guibutton>. Votre système ne commencera la synchronisation que lorsque vous aurez cliqué sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton>. Après avoir cliqué sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton>, la configuration est sauvegardée et le démon NTP est lancé (ou relancé s'il était déjà  en cours d'exécution).</para><para>En cliquant sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton>, les changements faits à la date, à l'heure, aux propriétés du démon NTP et au fuseau horaire sont appliqués. Cela permet également de quitter le programme.</para></section>
	<section id="s1-dateconfig-time-zone"><title>Configuration du fuseau horaire</title><indexterm significance="normal"><primary>configuration du fuseau horaire</primary></indexterm><para>Comme montré dans la <xref linkend="dateconfig-timezone"/>, le troisième onglet de la fenêtre permet de configurer le fuseau horaire utilisé par le système.</para><para>Pour configurer le fuseau horaire utilisé par le système, cliquez sur l'onglet <guilabel>Fuseau horaire</guilabel>. Le fuseau horaire peut être sélectionné soit par l'intermédiaire de la carte interactive, soit en choisissant le fuseau horaire voulu dans la liste située sous la carte. Pour utiliser la carte, cliquez à l'intérieur de celle-ci, sur le point représentant la ville de référence de votre fuseau horaire. Un <guilabel>X</guilabel> rouge y apparaît et le fuseau horaire correspondant est sélectionné dans la liste sous la carte. Vous pouvez utiliser le curseur situé à gauche de la carte pour changer le niveau de zoom.</para><para>Vous pouvez également utiliser la liste sous la carte de la même façon que celle-ci pour choisir une région avant de choisir une ville. La liste des fuseaux horaires est maintenant arborescente, les villes et les pays sont regroupés selon leurs continents respectifs. Les fuseaux horaires non géographiques ont également été ajoutés afin de répondre aux besoins de la communauté scientifique.</para><para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Valider</guibutton> pour appliquer les changements et quitter le programme.</para><figure float="0" id="dateconfig-timezone"><title>Propriétés des fuseaux horaires</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/timezone.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Propriétés des fuseaux horaires</para></textobject></mediaobject></figure><para>Si l'horloge de votre système est configurée pour utiliser UTC, sélectionnez l'option <guibutton>Horloge système en UTC</guibutton>. UTC est l'acronyme de <firstterm>Universal Time Coordinated</firstterm> (Temps Universel Coordonné), aussi connu sous le nom de Temps Moyen de Greenwich (Greenwich Mean Time ou GMT). Les autres fuseaux horaires sont calculés à partir de l'heure UTC par soustraction ou addition.</para></section>
</article>
