<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appversion "2.15">
<!ENTITY manrevision "1.0">
<!ENTITY date "April 2006">
<!ENTITY app "Disk Usage Analyzer">
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Apr 11, 2002
  
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="el">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
  <articleinfo> 
    <title>Εγχειρίδιο της Ανάλυσης χρήσης δίσκου</title>

    <abstract role="description">
      <para>Η Ανάλυση χρήσης δίσκου είναι ένα πρόγραμμα με γραφικά και μενού, το οποίο μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για να παρακολουθείτε τη χρήση των δίσκων σας και τη δομή των φακέλων.</para>
    </abstract>

    <copyright> 
      <year>2006</year> 
      <holder>Fabio Marzocca</holder> 
    </copyright><copyright><year>2009</year><holder>Μάριος Ζηντίλης (m.zindilis@dmajor.org)</holder></copyright> 
<!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

   -->
    <publisher> 
      <publishername>Έργο τεκμηρίωσης του GNOME</publishername> 
    </publisher> 

     <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Επιτρέπεται η αντιγραφή, αναδιανομή και/ή η τροποποίηση αυτού του εγγράφου υπό τους όρους της Ελεύθερης Άδειας Τεκμηρίωσης GNU (GFDL), έκδοση 1.1 ή νεότερη που εκδόθηκε από το Ίδρυμα Ελεύθερου Λογισμικού χωρίς Αμετάβλητα Τμήματα, χωρίς Κείμενο Εξωφύλλου, και χωρίς Κείμενο Οπισθοφύλλου. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο της GFDL σ' <ulink type="help" url="ghelp:fdl">αυτό το σύνδεσμο</ulink> ή στο αρχείο COPYING DOCS που διανέμεται με αυτό το εγχειδίδιο.</para>
         <para>Αυτό το εγχειρίδιο είναι μέρος μιας συλλογής από εγχειρίδια του GNOME που διανέμονται υπό την GFDL. Αν θέλετε να διανείμετε αυτό το εγχειρίδιο ξεχωριστά από τη συλλογή, μπορείτε να το κάνετε προσθέτοντας σ' αυτό ένα αντίγραφο της άδειας, όπως περιγράφεται στο τμήμα 6 της άδειας.</para>

	<para>Πολλά από τα ονόματα που χρησιμοποιούνται από εταιρείες για να διακρίνουν τα προϊόντα και τις υπηρεσίες τους είναι κατατεθέντα σήματα. Όπου εμφανίζονται τέτοια ονόματα σε οποιαδήποτε τεκμηρίωση του GNOME. και τα μέλη του Έργου Τεκμηρίωσης του GNOME το γνωρίζουν, τότε αυτά τα ονόματα γράφονται με κεφαλαία γράμματα ή ξεκινούν με κεφαλαίο γράμμα.</para>

	<para>TΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΚΑΙ ΟΙ ΤΡΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΠΑΡΕΧΟΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΗΣ ΕΛΕΥΘΕΡΗΣ ΑΔΕΙΑΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ GNU ΜΕ ΤΙΣ ΕΠΙΠΛΕΟΝ ΓΝΩΣΤΟΠΟΙΗΣΕΙΣ: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ ΩΣ ΕΧΕΙ, ΧΩΡΙΣ ΚΑΜΜΙΑ ΕΓΓΥΗΣΗ ΡΗΤΗ Η ΝΟΟΥΜΕΝΗ, ΜΗ ΑΠΟΚΛΕΙΣΤΙΚΑ ΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΩΝ ΕΓΓΥΗΣΕΩΝ ΟΤΙ ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΑΥΤΟΥ ΕΙΝΑΙ ΕΛΕΥΘΕΡΕΣ ΑΠΟ ΕΛΑΤΤΩΜΑΤΑ ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΑ, ΚΑΤΑΛΛΗΛΑ ΓΙΑ ΣΥΓΚΕΚΡΙΜΕΝΟ ΣΚΟΠΟ Η ΜΗ ΠΑΡΑΒΑΤΙΚΑ. ΑΚΕΡΑΙΟΣ Ο ΚΙΝΔΥΝΟΣ ΩΣ ΠΡΟΣ ΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΑΚΡΙΒΕΙΑ, ΚΑΙ ΑΠΟΔΟΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΩΝ ΕΚΔΟΣΕΩΝ ΤΟΥ ΒΑΡΑΙΝΕΙ ΕΣΑΣ. ΑΝ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΟΥ ΑΠΟΔΕΙΚΤΟΥΝ ΕΛΑΤΤΩΜΑΤΙΚΑ ΜΕ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΤΡΟΠΟ, ΕΣΕΙΣ (ΚΑΙ ΟΧΙ Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΔΗΜΙΟΥΡΓΟΣ Η ΣΥΜΜΕΤΕΧΟΝΤΑΣ) ΑΝΑΛΑΜΒΑΝΕΤΕ ΤΟ ΚΟΣΤΟΣ ΚΑΘΕ ΑΝΑΓΚΑΙΑΣ ΕΠΙΣΚΕΥΗΣ Η ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. ΑΥΤΗ Η ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΑΠΟ ΕΓΓΥΗΣΗ ΑΠΟΤΕΛΕΙ ΑΝΑΠΟΣΠΑΣΤΟ ΜΕΡΟΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ. ΔΕΝ ΕΠΙΤΡΕΠΕΤΑΙ Η ΧΡΗΣΗ ΚΑΝΕΝΟΣ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΗΣ ΑΥΤΟΥ ΕΚΤΟΣ ΥΠΟ ΤΗΝ ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΑΥΤΗ. ΚΑΙ</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>ΣΕ ΚΑΜΜΙΑ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ ΚΑΙ ΥΠΟ ΚΑΜΜΙΑ ΝΟΜΙΚΗ ΘΕΩΡΙΑ. ΕΙΤΕ ΣΕ ΠΑΡΑΝΟΜΙΑ Η ΠΑΡΑΛΕΙΨΗ, ΣΥΜΒΟΛΑΙΟ, Η ΑΛΛΙΩΣ, Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΔΗΜΙΟΥΡΓΟΣ. ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΣΥΜΜΕΤΕΧΟΝΤΑΣ Η ΔΙΑΝΟΜΕΑΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΗΣ ΑΥΤΟΥ, Η ΟΠΟΙΟΣΔΗΠΟΤΕ ΠΡΟΜΗΘΕΥΤΗΣ ΑΥΤΩΝ, ΔΕΝ ΕΧΕΙ ΕΥΘΥΝΗ ΣΕ ΚΑΝΕΝΑΝ ΓΙΑ ΚΑΜΜΙΑ ΑΜΕΣΗ, ΕΜΜΕΣΗ, ΕΙΔΙΚΗ, ΠΕΡΙΣΤΑΣΙΑΚΗ Η ΑΠΟ ΣΥΝΕΠΕΙΑ ΖΗΜΙΑ ΓΙΑ ΑΠΩΛΕΙΑ ΚΑΛΗΣ ΘΕΛΗΣΗΣ, ΕΡΓΑΣΙΑΣ, ΠΑΥΣΗΣ, ΑΣΤΟΧΙΑΣ Η ΔΥΣΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑΣ ΥΠΟΛΟΓΙΣΤΙΚΟΥ ΣΥΣΤΗΜΑΤΟΣ. Η ΓΙΑ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΑΛΛΗ ΖΗΜΙΑ Η ΑΠΩΛΕΙΑ ΠΟΥ ΠΡΟΕΡΧΕΤΑΙ ΑΠΟ Η ΣΧΕΤΙΖΕΤΑΙ ΜΕ ΤΗ ΧΡΗΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΕΩΝ ΤΟΥ, ΑΚΟΜΑ ΚΑΙ ΑΝ ΑΥΤΟ ΤΟ ΜΕΡΟΣ ΕΧΕΙ ΕΝΗΜΕΡΩΘΕΙ ΓΙΑ ΤΗΝ ΠΙΘΑΝΟΤΗΤΑ ΤΕΤΟΙΩΝ ΖΗΜΙΩΝ.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>



   <authorgroup> 
   <author> 
		<firstname>Fabio</firstname> 
		<surname>Marzocca</surname> 
		<affiliation> 
	  	<orgname>Έργο τεκμηρίωσης του GNOME</orgname> 
	  	<address> <email>thesaltydog@gmail.com</email> </address> 
		</affiliation> 
   </author> 

   <author role="maintainer">
   	<firstname>Fabio</firstname>
	<surname>Marzocca</surname>
	<affiliation>
	  <address><email>thesaltydog@gmail.com</email></address>
	</affiliation>
   </author>
      
<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
      maintainers,  etc. Commented out by default.
   <othercredit role="translator">
		<firstname>Latin</firstname> 
		<surname>Translator 1</surname> 
		<affiliation> 
	  	<orgname>Latin Translation Team</orgname> 
	  	<address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
		</affiliation>
		<contrib>Latin translation</contrib>
   </othercredit>
-->
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision> 
		<revnumber>Εγχειρίδιο της Ανάλυσης χρήσης δίσκου, έκδοση 1.0</revnumber> 
		<date>Απρίλιος 2006</date> 
		<revdescription> 
	  		<para role="author">Emmanuele Bassi <email>ebassi@gmail.com</email></para>
	  		<para role="publisher">Έργο τεκμηρίωσης του GNOME</para>
		</revdescription> 
      </revision>
    </revhistory> 

    <releaseinfo>Αυτό το εγχειρίδιο περιγράφει την έκδοση 2.15 της Ανάλυσης χρήσης δίσκου.</releaseinfo> 
    
    <legalnotice> 
      <title>Ανάδραση</title> 
      <para>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια εισήγηση σχετικά με την εφαρμογή Ανάλυση χρήσης δίσκου ή με αυτό το εγχειρίδιο, ακολουθήστε τις οδηγίες στη <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">Σελίδα ανάδρασης του GNOME</ulink>.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice> 
  </articleinfo> 

  <indexterm> 
    <primary>Ανάλυση χρήσης δίσκου</primary> 
  </indexterm> 

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->

  <sect1 id="baobab-introduction"> 
    <title>Εισαγωγή</title> 

      <para>Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> είναι μια εφαρμογή με γραφικά καθοδηγούμενη απο επιλογές, για την ανάλύση χρήσης των δίσκων στο περιβάλλον GNOME. H <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> μπορεί εύκολα να σαρώσει είτε ένα σύστημα αρχείων δενδρικής μορφής, ή κάποιο συγκεκριμένο απαιτούμενο κλάδο καταλόγου (τοπικό ή απομακρυσμένο).</para>
       <para>Επίσης ανιχνεύει αυτόματα σε πραγματικό χρόνο οποιεσδήποτε αλλαγές γίνονται στον αρχικό σας κατάλογο όπως και σε κάθε συσκευή, προσαρτημένη η μη. Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> ακόμα παρέχει μια πλήρως γραφική δενδρική χαρτογράφηση για κάθε επιλεγμένο φάκελο.</para>

  </sect1>

<!-- ================ Getting Started ================================ -->
	<sect1 id="baobab-getting-started">
	<title>Ξεκινώντας</title>

    <para>Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> μπορεί να ξεκινήσει με τους εξής τρεις τρόπους:</para>
	 <itemizedlist>
    <listitem><para>από το μενού <menuchoice><guimenu>Εφαρμογές</guimenu><guimenuitem>Βοηθήματα</guimenuitem></menuchoice></para>
    		</listitem>
    <listitem><para>από ένα παράθυρο τερματικού</para>
    		</listitem>
    <listitem><para>από το "Άνοιγμα ε..." του Ναυτίλου</para>
    		</listitem>
    </itemizedlist> 


<para>Αν θέλετε να ξεκινήσετε την <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> από ένα παράθυρο τερματικού, απλά πληκτρολογήστε:</para> 
  
<para><command>baobab &lt;πλήρης_διαδρομή_προς_έναν_κατάλογο&gt;</command>, και μετά πατήστε <keycap>Return</keycap>.</para>  
<para/> 
	<para>Αν εκκινηθεί από το μενού του GNOME, η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> ξεκινά και παραμένει σε κατάσταση αναμονής, περιμένοντας για κάποια ενέργεια του χρήστη.</para> 
    <para>Όταν ξεκινάτε την <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> από το μενού του GNOME, εμφανίζεται το ακόλουθο παράθυρο.</para>

    <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="baobab-fig"> 
	<title>Το παράθυρο της <application>Ανάλυσης χρήσης δίσκου</application></title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_window.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Δείχνει το κυρίως παράθυρο της Ανάλυσης χρήσης δίσκου. Περιέχε τη γραμμή μενού, την περιοχή προβολής, της μπάρες κύλισης και τη γραμμή κατάστασης.</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->

<para>Ο χρήστες τότε μπορεί:</para>
	<itemizedlist>
    <listitem><para>να ξεκινήσει μια σάρωση όλου του συστήματος αρχείων</para>
    		</listitem>
    <listitem><para>να επιλέξει ένα συγκεκριμένο τοπικό κλάδο καταλόγων για σάρωση</para>
    		</listitem>
    <listitem><para>να επιλέξει έναν απομακρυσμένο εξυπηρετητή και φάκελο για σάρωση</para>
    		</listitem>
    <listitem><para>να αλλάξει τις προτιμήσεις</para>
    		</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<note><para>Αν αρχίσετε μια πλήρη σάρωση του συστήματος αρχείων, το παράθυρο της <application>Ανάλυσης χρήσης δίσκου</application> θα αρχίσει να σχεδιάζει το δέντρο μόλις το νήμα αρχίσει να σαρώνει το σύστημα αρχείων. Αν κάποια μεγάλη κατάτμηση είναι προσαρτημένη στο σύστημα αρχείων τότε κι εκείνη θα σαρωθεί.</para></note>

</sect1>

<!-- ================ Usage ================================ -->

  <sect1 id="baobab-usage"> 
    <title>Χρήση</title>

    <sect2 id="baobab-fullscan">
      <title>Πλήρης σάρωση συστήματος αρχείων</title>
        <para>Για να ξεκινήσετε μια πλήρη σάρωση του συστήματος αρχείων επιλέξτε από το μενού <menuchoice><guimenu>Αναλυτής</guimenu><guimenuitem>Σάρωση συστήματος αρχείων</guimenuitem></menuchoice>, ή πατήστε το κουμπί <guibutton>Σάρωση συστήματος αρχείων</guibutton> στη μπάρα εργαλείων.</para>

	<para>Όταν τελειώσει η διαδικασία σάρωσης, θα έχετε το πλήρες δέντρο του συστήματος αρχείων σας, όπως αυτό στην επόμενη Εικόνα.</para>    

    <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="baobab-fullscan-fig"> 
	<title>Πλήρης σάρωση συστήματος αρχείων στην Ανάλυση χρήσης δίσκου</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_fullscan.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Δείχνει το παράθυρο πλήρους σάρωσης του συστήματος αρχείων της Ανάλυσης χρήσης δίσκου. Περιέχει τη γραμμή μενού, την περιοχή προβολής, τις μπάρες κύλισης και τη γραμμή κατάστασης.</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
    
    	<note><para>Όταν τρέξετε μια πλήρη σάρωση του συστήματος αρχείων, η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> θα αρχίσει να σχεδιάζει το δέντρο μόλις το νήμα αρχίσει να σαρώνει το σύστημα αρχείων. Αν κάποια μεγάλη κατάτμηση είναι προσαρτημένη στο σύστημα αρχείων τότε κι εκείνη θα σαρωθεί.</para></note>
    
    <para>Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> θα εμφανίζει τα μεγέθη στο δέντρο καταλόγων ως κατανεμημένο χώρο. Αυτό σημαίνει ότι τα εμφανιζόμενα μεγέθη αναφέρονται σε πραγματική χρήση του δίσκου και όχι στο φαινομενικό μέγεθος του καταλόγου. Αν θέλετε να δείτε το φαινομενικό μέγεθος αρχείων, αποεπιλέξτε το <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Εκχωρημένος χώρος</guimenuitem></menuchoice> .</para>
    
    <warning><para>Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> δε θα μετρήσει τον κατάλογο proc, ούτε και κανένα μέγεθος αρχείου που δε σχετίζεται με κάποιο "πραγματικό" αρχείο, οπότε συμβολικοί σύνδεσμοι, μπλοκ χαρακτήρων, μπλοκ συσκευών δε θα αποτελούν μέρος του μεγέθους του καταλόγου.</para></warning>
   
    <para>Οι συνδέσεις υλικού αντιμετωπίζονται με διαφορετικό τρόπο: η πρώτη σύνδεση υλικού αριθμείτε σαν κανονικό αρχείο, ενώ οι επόμενες συνδέσεις στην ίδιο κομβική συσκευή δεν αριθμούνται στο σύνολο, αλλά επισημαίνονται στη δεξιά στήλη του παραθύρου.</para>
        </sect2>
	
	<sect2 id="baobab-folderscan">
      <title>Σάρωση ενός καταλόγου</title>

    <para>Για να ξεκινήσετε τη σάρωση ενός μόνο φακέλου επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αναλυτής</guimenu><guimenuitem>Σάρωση φακέλου...</guimenuitem></menuchoice> από το μενού, ή πατήστε στο κουμπί <guibutton>Σάρωση φακέλου</guibutton> στη γραμμή εργαλείων.</para>

	</sect2>

	<sect2 id="baobab-remotescan">
      <title>Απομακρυσμένη σάρωση</title>
      
      <para>Αν χρειάζεται να σαρώσετε τον κατάλογο ενός απομακρυσμένου εξυπηρετητή, απλά πατήστε στο κουμπί <guibutton>Σάρωση απομακρυσμένου φακέλου</guibutton> στη μπάρα εργαλείων, ή επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αναλυτής</guimenu><guimenuitem>Σάρωση απομακρυσμένου φακέλου</guimenuitem></menuchoice> από το μενού και θα πάρετε τον ακόλουθο διάλογο. Η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> μπορεί να συνδεθεί σε εξυπηρετητές μέσω ssh, ftp, smb, http και https.</para>
 
     <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="baobab-remote-fig"> 
        <title>Σάρωση απομακρυσμένου φακέλου στην Ανάλυση χρήσης δίσκου</title> 
		<screenshot> 
	 	 <mediaobject> 
	  	  <imageobject>
	   	 <imagedata fileref="figures/baobab_remote.png" format="PNG"/> 
	   	 </imageobject>
	   	 <textobject> 
	    	  <phrase>Δείχνει το παράθυρο διαλόγου της Ανάλυσης χρήσης δίσκου για έναν απομακρυσμένο φάκελο.</phrase> 
	   	 </textobject> 
	 	 </mediaobject> 
		</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
   
	</sect2> 

  </sect1>


<!-- ============= Preferences =============================== -->
  <sect1 id="baobab-preferences">
    <title>Προτιμήσεις</title>
    
    <para>Για να αλλάξετε τις προτιμήσεις της <application>Ανάλυσης χρήσης δίσκου</application> επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>.</para>
 
   <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="baobab-preferences-fig"> 
      	<title>Παράθυρο προτιμήσεων της Ανάλυσης χρήσης δίσκου</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_prefs.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Παράθυρο προτιμήσεων</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
  
  <sect2 id="baobab-scan-preferences">
      <title>Επιλέξτε τις συσκευές που θα σαρωθούν</title>
  <para>Στο πρώτο μέρος του παραθύρου Προτιμήσεων, εμφανίζονται όλες οι προσαρτημένες συσκευές που ανιχνεύθηκαν. Πατήστε στο κουτάκι επιλογής για να συμπεριλάβετε ή να εξαιρέσετε την κατάτμηση από τη λειτουργία σάρωσης του συστήματος αρχείων.</para>
  <note><para>Η συσκευή που είναι προσαρτημένη στο "/" δε μπορεί να εξαιρεθεί από τη σάρωση.</para></note>
  </sect2>
 
   <sect2 id="baobab-monitor-preferences">
      <title>Ενεργοποίηση παρακολούθησης αρχικού καταλόγου</title>
      <para>Αν επιλέξτε αυτή τη ρύθμιση, η <application>Ανάλυση χρήσης δίσκου</application> θα παρακολουθεί συνεχώς όλες τις εξωτερικές αλλαγές στον αρχικό κατάλογο και θα προειδοποιεί το χρήστη όταν προστίθεται ή αφαιρείται ένα αρχείο.</para>  
   </sect2>  
	</sect1>
<!-- ================ Treemaps ================================ -->

  <sect1 id="baobab-treemaps"> 
  <title>Δενδροειδή διαγράμματα</title>

    <para>Η ιδέα των <guilabel>Δενδροειδών διαγραμμάτων</guilabel> αναπτύχθηκε από τον Ben Shneiderman στη δεκαετία του '90. Διαβάστε το <ulink type="http" url="http://www.cs.umd.edu/hcil/treemap-history/index.shtml">όραμά του για τα δενδροειδή διαγράμματα</ulink>.</para>
    
       <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="baobab-treemap-fig"> 
        <title>Το παράθυρο δενδροειδών διαγραμμάτων της Ανάλυσης χρήσης δίσκων.</title>
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_treemaps.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Θεωρία των δενδροειδών διαγραμμάτων. Δείχνει 2 δενδροειδή διαγράμματα</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
  
    
    <para>Η εικόνα δείχνει ένα παράδειγμα της θεωρίας των δενδροειδών διαγραμμάτων. Κάθε κόμβος (όπως φαίνεται στο δενδροειδές διάγραμμα) έχει ένα όνομα (ένα γράμμα) και ένα σχετιζόμενο μέγεθος (έναν αριθμό). Το μέγεθος των φύλλων μπορεί να αναπαριστά για παράδειγμα το μέγεθος των αρχείων, το μέγεθος των κόμβων που δεν είναι φύλλα είναι το άθροισμα των μεγεθών των θυγατρικών του.</para> 
    
    <para>Το δενδροειδές διάγραμμα δημιουργείται με την επαναλαμβανόμενη διαίρεση του αρχικού ορθογωνίου. Το μέγεθος κάθε υπο-ορθογωνίου αντιστοιχεί στι μέγεθος του κόμβου. Η κατεύθυνση της διαίρεσης εναλλάσσεται ανά επίπεδο: η πρώτη οριζόντια, η επόμενη κάθετα, κ.ο.κ. Ως αποτέλεσμα, το αρχικό ορθογώνιο χωρίζεται σε μικρότερα ορθογώνια, ώστε το μέγεθος του καθενός να δείχνει το μέγεθος του φύλλου. Η δομή του δένδρου φαίνεται επίσης στο δενδροειδές διάγραμμα, ως αποτέλεσμα της κατασκευής του. Χρώματα και σημειώσεις μπορούν να χρησιμοποιηθούν για να δώσουν επιπλέον πληροφορίες για τα φύλλα.</para>

	<note><para>Τα δενδροειδή διαγράμματα είναι πολύ αποτελεσματικά όταν το σημαντικότερο χαρακτηριστικό που θέλουμε να δείξουμε είναι το μέγεθος.</para></note>
  </sect1>
  <!-- ================ Ringschart ================================ -->

  <sect1 id="baobab-ringschart"> 
  <title>Διάγραμμα δακτυλίων</title>

    <para>Το <guilabel>Γράφημα δακτυλίου</guilabel> είναι μία γραφική αναπαράσταση της χρήσης του δίσκου από ένα συγκεκριμένο φάκελο. Κατά την εκκίνηση της εφαρμογής, υπάρχει ειδοποίηση για την χρήση του συστήματος αρχείων όπως φαίνεται στις επόμενη εικόνα:</para>

    <!-- ==== Figure ==== -->
    <figure id="baobab-filesystem_scan"> 
      <title>Η Ανάλυση χρήσης δίσκου εμφανίζει ένα διάγραμμα δακτυλίων με τη χρήση του συστήματος αρχείων</title>
      <screenshot> 
	<mediaobject> 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_ringschart1.png" format="PNG"/> 
	  </imageobject>
	  <textobject> 
	    <phrase>Μετά την έναρξη της εφαρμογής, εμφανίζεται η χρήση του συστήματος αρχείων. Γραφική αναπαράσταση στα δεξιά.</phrase> 
	  </textobject> 
	</mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->

    <para>Όταν ξεκινήσει η σάρωση του φακέλου, δημιουργείτε το δένδρο των υποφακέλων και τοποθετείται στην αριστερή πλευρά. Κάθε γραμμή περιέχει πληροφορία για το όνομα, πόσο χώρο πιάνει (επί της εκατό και μέγεθος σε KB, MB ή GB ) και ο αριθμός των στοιχείων (προσθέτοντας αρχεία και καταλόγους). Όταν τελειώσει αυτή η διαδικασία, το <guilabel>Γράφημα δακτυλίου</guilabel> σχεδιάζετε στην δεξιά πλευρά. Αν σταματήσει πριν ολοκληρωθεί, μόνο μερική αναπαράσταση θα πραγματοποιηθεί στους καταλόγους για τους οποίους υπολογίστηκε η χρήση.</para>


    <!-- ==== Figure ==== -->
    <figure id="baobab-folder_scan"> 
      <title>Η Ανάλυση χρήσης δίσκου εμφανίζει ένα διάγραμμα δακτυλίων με τη χρήση ενός φακέλου</title>
      <screenshot> 
	<mediaobject> 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/baobab_ringschart2.png" format="PNG"/> 
	  </imageobject>
	  <textobject> 
	    <phrase>Μετά τη σάρωση ενός φακέλου.</phrase> 
	  </textobject> 
	</mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
    
    <para>Το <guilabel>Γράφημα δακτυλίου</guilabel> συγκροτείτε από μία ομοείδεια ένθετων δακτυλίων γύρω από ένα κεντρικό κύκλο. Ο κύκλος συμβολίζει το ριζικό φάκελο του τμηματικού δένδρου(που είναι, ο επιλεγμένος φάκελος για σάρωση από τον χρήστη). Κάθε δακτύλιος αναπαριστά εάν επίπεδο στο τμηματικό δένδρο έτσι οι υποφάκελοι του ριζικού φακέλου θα αναπαρασταθούν στο πρώτο δακτύλιο και τα βαθύτερα επίπεδα  στο δένδρο αντιστοιχούν σε εξωτερικούς δακτυλίους του γραφήματος. Κάθε φάκελος αναπαριστάτε από ένα τομέα του δακτυλίου, η γωνία του είναι ανάλογη στο μέγεθος των περιεχομένων του φακέλου, και χρωματίζεται με διαφορετικό χρώμα για εύκολη απεικόνιση. Μέχρι πέντε επίπεδα μπορούν να σχεδιαστούν· στην περίπτωση που ο φάκελος είναι ο τελευταίος στο πέμπτο επίπεδο εμπεριέχοντας ακόμη παραπάνω υποφακέλους, αυτή η κατάσταση θα σχετιστεί με την παρουσία μίας μαύρης καμπύλης κοντά στην άκρη του τομέα του δακτυλίου αυτού του φακέλου. Όταν επιλεχτεί ένας φάκελος χωρίς άλλους υποφακέλους να είναι ο ριζικός το τμηματικού δένδρου, μόνο ο εσωτερικός κύκλος θα σχεδιαστεί. Όταν ο δείκτης του ποντίκι καταδείξει ένα από τους φακέλους στο γράφημα, θα επισημανθεί και θα εμφανιστεί ένα συμβουλευτικό πινακίδιο με πληροφορία για το όνομα του και το μέγεθος. Αν υπάρχουν υποφάκελοι, μικρά φαιά συμβουλευτικά πινακίδια θα εμφανιστούν, προσδιορίζοντας το όνομα τους. Υπάρχει η πιθανότητα να μην εμφανιστούν όλα τα ονόματα των υποφακέλων, για αποφυγή επικαλύψεων.</para>

    <para>Μπορείτε να μεταβείτε πάνω και κάτω στις γραμμές του καταλόγου (επιλεκτικά επεκτείνοντας τους με τους υποφακέλους), η γραφική αναπαράσταση θα αλλάξει με τη χρήση του επιλεγμένου φακέλου ως ριζικού του τμηματικού δένδρου που θα αναπαρασταθεί. Οι μεταβάσεις στους φακέλους επίσης μπορούν να γίνουν από το  <guilabel>χάρτη δακτυλίου</guilabel>. Αν κάνετε κλικ με το αριστερό κουμπί του ποντικιού σας μέσα στο φάκελο, θα μετακινηθείτε βαθύτερα με το να ρυθμίσετε το ριζικό γραφικό του φακέλου. Αν πατήσετε το μεσαίο κουμπί (δεν πειράζει η περιοχή εφόσον κάνουμε κλικ μέσα στο πλαίσιο του <guilabel>χάρτη δακτυλίου</guilabel>) θα λάβετε την αντίθετη συμπεριφορά, πηγαίνοντας πίσω ένα βήμα στην ιεραρχία.</para>

    <para>Το επί της εκατό ποσοστό της καλυπτόμενης ακτίνας από τους γονείς που χρησιμοποιείται από ένα δεδομένο φάκελο είναι απευθείας ανάλογο στη σχέση μεταξύ του μεγέθους του και των γονέων του. Είναι εύκολο να καταλάβουμε ότι το μέγεθος ενός φακέλου είναι ίσο ή μικρότερο από αυτό των γονέων του. Αν και μόνο κατάλογοι φαίνονται στην γραφική αναπαράσταση, αρχεία λαμβάνονται υπόψη για τον υπολογισμό του χώρου που κατέχετε από τους φακέλους.</para>
  </sect1>
</article>
