<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="sr@latin"><title>Podešavanje SAMBA servera</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Alat za podešavanje Samba servera</application> se koristi za podešavanje Samba servera preko koga možete delite datoteke i/ili štampače sa drugim računarima.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Miloš Komarčević (kmilos@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para><application>Alat za podešavanje Samba servera</application> se koristi za podešavanje Samba servera preko koga možete delite datoteke i/ili štampače sa drugim računarima.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Alat za podešavanje Samba servera</see></indexterm><para>Morate imati pokrenut <application>X</application> sistem prozora i posedovati root ovlašćenja radi upotrebe alata za podešavanje Samba servera. Da biste pokrenuli program sa radne površine, idite na <menuchoice><guimenu>glavni meni na panelu (meni sa ikonom „f“)</guimenu><guisubmenu>Sistem</guisubmenu><guisubmenu>Administracija</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para><application>Alat za podešavanje Samba servera</application> je grafičko sučelje za upravljanje Sambom deljenim resursima, korisnicima, i osnovnim postavkama servera. On vrši izmene u datotekama podešavanja u direktorijumu <filename>/etc/samba/</filename>. Bilo koje promene u ovim datotekama koje nisu načinjene ovim programom će biti očuvane.</para>
	<para>Da biste koristili ovaj program, morate imati pokrenut X sistem prozora i posedovati root ovlašćenja. Za pokretanje <application>Alat za podešavanje Samba servera</application> sa radne površine, idite na <menuchoice><guimenu>glavni meni na panelu (meni sa ikonom „f“)</guimenu><guisubmenu>Sistem</guisubmenu><guisubmenu>Administracija</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> ili ukucajte naredbu <command>system-config-samba</command> na odzivniku ljuske (na primer, u <application>XTerm</application> ili <application>GNOME</application> terminalu).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Alat za podešavanje Samba servera</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Alat za podešavanje Samba servera</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Beleška</title><para><application>Alat za podešavanje Samba servera</application> ne prikazuje deljene štampače ili podrazumevani odeljak koji korisnicima dopušta da vide svoje lične direktorijume na Samba serveru.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Podešavanje postavki servera</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafičko podešavanje</secondary><tertiary>podešavanje postavki servera</tertiary></indexterm><para>Prvi korak u podešavanju Samba servera je podešavanje osnovnih postavki za server i nekolicine bezbednosnih opcija. Nakon pokretanja programa izaberite <menuchoice><guimenu>Postavke</guimenu><guimenuitem>Podešavanja servera</guimenuitem></menuchoice> iz padajućeg menija. Prikazaće se jezičak <guilabel>Osnovno</guilabel> kao <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Podešavanje osnovnih postavki servera</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Podešavanje osnovnih postavki servera</para></textobject></mediaobject></figure><para>Na jezičku <guilabel>Osnovno</guilabel>, navedite u kojoj radnoj grupi treba da bude ovaj računar kao i kratak opis računara. Oni odgovaraju opcijama <command>workgroup</command> i <command>server string</command> u <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Podešavanje bezbednosnih postavki servera</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Podešavanje bezbednosnih postavki servera</para></textobject></mediaobject></figure><para>Jezičak <guilabel>Bezbednost</guilabel> sadrži sledeće opcije:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Režim autentifikacije</guilabel> — Ovo odgovara opciji <command>security</command>. Izaberite jednu od sledećih vrsta autentifikacije.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Samba server se ponaša kao član domena u carstvu Servisa aktivnog imenika (ADS - Active Directory Service). Za ovu opciju mora biti instaliran Kerberos i podešen na serveru, i Samba mora postati član ADS carstva upotrebom pomoćnog alata <command>net</command>, koji je deo paketa <filename>samba-client</filename>. Pogledajte man stranicu za <command>net</command> za detalje. Ova opcija ne podešava Sambu da bude ADS kontroler. Navedite carstvo Kerberos servera u polju <guilabel>Kerberos carstvo</guilabel>.</para><note><title>Beleška</title><para>Polje <guilabel>Kerberos carstvo</guilabel> mora biti popunjeno svim velikim slovima, kao <command>PRIMER.COM</command>.</para><para>Upotreba Samba servera kao člana domena u ADS carstvu pretpostavlja ispravno Kerberos podešavanje, uključujući datoteku <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domen</guilabel> — Samba server se oslanja na osnovnog ili rezervnog kontrolera Windows NT domena za proveru korisnika. Server prosleđuje korisničko ime i lozinku kontroleru i čeka njegov povratni rezultat. Navedite NetBIOS ime osnovnog ili rezervnog kontrolera domena u polju <guilabel>Server autentifikacije</guilabel>.</para><para>Opcija <guilabel>Šifruj lozinku</guilabel> mora biti postavljena na <guilabel>Da</guilabel> ako je ovo izabrano.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — Samba server pokušava da proveri kombinaciju korisničkog imena i lozinke njihovim prosleđivanjem drugom Samba serveru. Ako to ipak ne može, server pokušava da vrši proveru koristeći korisnički režim autentifikacije. Navedite NetBIOS ime drugog Samba servera u polju <guilabel>Server autentifikacije</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Deljeni resurs</guilabel> — Samba korisnici ne moraju da unose kombinaciju korisničkog imena i lozinke za svaki Samba server. Oni nisu priupitani za korisničko ime i lozinku sve dok ne pokušaju da se povežu sa određenim deljenim direktorijumom na Samba serveru.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Korisnik</guilabel> — (Podrazumevano) Samba korisnici moraju da pruže ispravno korisničko ime i lozinku za svaki Samba server. Izaberite ovu opciju ako želite da opcija <guilabel>Windows korisničko ime</guilabel> radi. Pogledajte <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> za detalje.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Šifruj lozinku</guilabel> — Ova opcija mora biti uključena ako se klijenti povezuju sa sistema sa Windows 98, Windows NT 4.0 sa servisnim paketom 3, ili drugom, skorašnjom Microsoft Windows verzijom. Lozinke se prenose između servera i klijenta u šifrovanom obliku umesto kao reč običnog teksta koja se može presresti. Ovo odgovara opciji <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nalog za gosta</guilabel> — Kada se korisnici ili gosti prijave na Samba server, moraju da budu preslikani na važeće korisnike na serveru. Izaberite jedno od postojećih korisničkih imena na sistemu da bude Samba nalog za gosta. Kada se gosti prijave na Samba server, oni će imati iste povlastice kao ovaj korisnik. Ovo odgovara opciji <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Nakon pritiskanja <guibutton>U redu</guibutton>, izmene će biti zapisane u datoteku podešavanja i demon će biti ponovo pokrenut; stoga će izmene odmah preći u dejstvo.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Upravljanje Samba korisnicima</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafičko podešavanje</secondary><tertiary>upravljanje Samba korisnicima</tertiary></indexterm><para><application>Alat za podešavanje Samba servera</application> zahteva da postojeći korisnički nalog bude aktivan na sistemu koji radi kao Samba server pre nego što Samba korisnik može biti dodat. Samba korisnik je povezan sa postojećim korisničkim nalogom.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Upravljanje Samba korisnicima</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Upravljanje Samba korisnicima</para></textobject></mediaobject></figure><para>Za dodavanje Samba korisnika, izaberite <menuchoice><guimenu>Postavke</guimenu><guimenuitem>Samba korisnici</guimenuitem></menuchoice> sa padajućeg menija i pritisnite dugme <guibutton>Dodaj korisnika</guibutton>. U prozoru <guilabel>Napravi novog Samba korisnika</guilabel> izaberite <guilabel>Unix korisničko ime</guilabel> sa spiska postojećih korisnika na lokalnom sistemu.</para><para>Ako korisnik ima drugačije korisničko ime na Windows mašini i treba da se prijavi na Samba server sa te Windows mašine, navedite to Windows korisničko ime u polju <guilabel>Windows korisničko ime</guilabel>. <guilabel>Režim autentifikacije</guilabel> na jezičku <guilabel>Bezbednost</guilabel> u postavkama <guilabel>Podešavanja servera</guilabel> mora biti postavljen na <guilabel>Korisnik</guilabel> da bi ova opcija radila.</para><para>Takođe, podesite <guilabel>Samba lozinku</guilabel> za Samba korisnika i potvrdi je ukucavajući je ponovo. Čak iako izaberete da koristite šifrirane lozinke za Sambu, preporučljivo je da su Samba lozinke za sve korisnike drugačije od njihovih sistemskih lozinki.</para><para>Za uređivanje postojećeg korisnika, izaberite korisnika sa spiska i pritisnite <guibutton>Uredi korisnika</guibutton>. Za brisanje postojećeg Samba korisnika, izaberite korisnika i pritisnite dugme <guibutton>Obriši korisnika</guibutton>. Brisanje Samba korisnika ne briše povezani sistemski nalog korisnika.</para><para>Korisnici će biti izmenjeni odmah nakon pritiskanja dugmeta <guibutton>U redu</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Dodavanje deljenog resursa</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafičko podešavanje</secondary><tertiary>dodavanje deljenog resursa</tertiary></indexterm><para>Da biste napravili Sambom deljeni resurs, pritisnite dugme <guibutton>Dodaj</guibutton> u glavnom prozoru Samba podešavanja.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Dodavanje deljenog resursa</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Dodavanje Sambom deljenog resursa</para></textobject></mediaobject></figure><para>Jezičak <guilabel>Osnovno</guilabel> podešava sledeće opcije:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Direktorijum</guilabel> — Direktorijum koji će se deliti kroz Sambu. Direktorijum mora da postoji pre nego što se ovde može uneti.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Ime deljenog resursa</guilabel> — Stvarno ime deljenog resursa koje se vidi sa udaljenih mašina. Ovo je podrazumevano ista vrednost kao i <guilabel>Direktorijum</guilabel>, ali se može podesiti.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Opis</guilabel> — Kratak opis deljenog resursa.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Upisivo</guilabel> — Omogućava korisnicima da čitaju i zapisuju u deljeni direktorijum.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Vidljivo</guilabel> — Korisnicima daje dozvole samo za čitanje deljenog direktorijuma.</para></listitem></itemizedlist><para>Na jezičku <guilabel>Pristup</guilabel>, izaberite da li dozvoliti pristup deljenom resursu samo određenim korisnicima ili dozvoliti pristup deljenom resursu svim Samba korisnicima. Ako izaberete da dozvolite pristup odrešenim korisnicima, izaberite korisnike sa spiska dostupnih Samba korisnika.</para><para>Deljeni resurs će biti dodat odmah nakon pritiskanja <guibutton>U redu</guibutton>.</para></section>
</article>
