<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.24.0">
<!ENTITY manrevision "0.2">
<!ENTITY date "October 2007">
<!ENTITY app "Mousetweaks">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="fr">
  <articleinfo>
    <title>Manuel de Mousetweaks</title>

    <abstract role="description">
      <para><application>Mousetweaks</application> fournit un ensemble d'améliorations de l'accessibilité de la souris pour le bureau GNOME.</para>
    </abstract>

    <copyright>
      <year>2007 - 2009</year>

      <holder>Francesco Fumanti</holder>
    </copyright><copyright><year>2008-2009</year><holder>Bruno Brouard (annoa.b@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Claude Paroz (claude@2xlibre.net)</holder></copyright>

    
<legalnotice id="legalnotice">
  <para>Permission vous est donnée de copier, distribuer et/ou modifier ce document selon les termes de la Licence GNU Free Documentation License, Version 1.3 ou ultérieure publiée par la Free Software Foundation sans section inaltérable, sans texte de première page de couverture ni texte de dernière page de couverture. Vous trouverez un exemplaire de cette licence en suivant ce <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">lien</ulink> ou dans le répertoire parent du paquet source de Mousetweaks.</para>

  <para>Ce manuel fait partie de la collection de manuels GNOME distribués selon les termes de la licence de documentation libre GNU. Si vous souhaitez distribuer ce manuel indépendamment de la collection, vous devez joindre un exemplaire de la licence au document, comme indiqué dans la section 6 de celle-ci.</para>

  <para>La plupart des noms utilisés par les entreprises pour distinguer leurs produits et services sont des marques déposées. Lorsque ces noms apparaissent dans la documentation GNOME et que les membres du projet de Documentation GNOME sont informés de l'existence de ces marques déposées, soit ces noms entiers, soit leur première lettre est en majuscule.</para>

  <para>LE PRÉSENT DOCUMENT ET SES VERSIONS MODIFIÉES SONT FOURNIS SELON LES TERMES DE LA LICENCE DE DOCUMENTATION LIBRE GNU SACHANT QUE : <orderedlist>
      <listitem>
        <para>LE PRÉSENT DOCUMENT EST FOURNI « TEL QUEL », SANS AUCUNE GARANTIE, EXPRESSE OU IMPLICITE, Y COMPRIS, ET SANS LIMITATION, LES GARANTIES DE MARCHANDABILITÉ, D'ADÉQUATION À UN OBJECTIF PARTICULIER OU DE NON INFRACTION DU DOCUMENT OU DE SA VERSION MODIFIÉE. L'UTILISATEUR ASSUME TOUT RISQUE RELATIF À LA QUALITÉ, À LA PERTINENCE ET À LA PERFORMANCE DU DOCUMENT OU DE SA VERSION DE MISE À JOUR. SI LE DOCUMENT OU SA VERSION MODIFIÉE S'AVÉRAIT DÉFECTUEUSE, L'UTILISATEUR (ET NON LE RÉDACTEUR INITIAL, L'AUTEUR, NI TOUT AUTRE PARTICIPANT) ENDOSSERA LES COÛTS DE TOUTE INTERVENTION, RÉPARATION OU CORRECTION NÉCESSAIRE. CETTE DÉNÉGATION DE RESPONSABILITÉ CONSTITUE UNE PARTIE ESSENTIELLE DE CETTE LICENCE. AUCUNE UTILISATION DE CE DOCUMENT OU DE SA VERSION MODIFIÉE N'EST AUTORISÉE AUX TERMES DU PRÉSENT ACCORD, EXCEPTÉ SOUS CETTE DÉNÉGATION DE RESPONSABILITÉ ; </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>EN AUCUNE CIRCONSTANCE ET SOUS AUCUNE INTERPRÉTATION DE LA LOI, QU'IL S'AGISSE D'UN DÉLIT CIVIL (Y COMPRIS LA NÉGLIGENCE), CONTRACTUEL OU AUTRE, L'AUTEUR, LE RÉDACTEUR INITIAL, TOUT PARTICIPANT OU TOUT DISTRIBUTEUR DE CE DOCUMENT OU DE SA VERSION MODIFIÉE, OU TOUT FOURNISSEUR DE L'UNE DE CES PARTIES NE POURRA ÊTRE TENU RESPONSABLE À L'ÉGARD DE QUICONQUE POUR TOUT DOMMAGE DIRECT, INDIRECT, PARTICULIER, OU ACCIDENTEL DE TOUT TYPE Y COMPRIS, SANS LIMITATION, LES DOMMAGES LIÉS À LA PERTE DE CLIENTÈLE, À UN ARRÊT DE TRAVAIL, À UNE DÉFAILLANCE OU UN MAUVAIS FONCTIONNEMENT INFORMATIQUE, OU À TOUT AUTRE DOMMAGE OU PERTE LIÉE À L'UTILISATION DU DOCUMENT ET DE SES VERSIONS MODIFIÉES, MÊME SI LADITE PARTIE A ÉTÉ INFORMÉE DE L'ÉVENTUALITÉ DE TELS DOMMAGES.</para>
      </listitem>
    </orderedlist></para>
</legalnotice>


    <authorgroup>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Francesco</firstname>

        <surname>Fumanti</surname>

        <affiliation>
          <address><email>frfumanti@svn.gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>version 2.28</revnumber>

        <date>Septembre 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Manuel mis à jour pour intégrer les modifications apportées à mousetweak pour GNOME 2.28. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>version 2.25.90</revnumber>

        <date>2 février 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Le manuel a été modifié afin de correspondre aux changements effectués dans mousetweaks pour GNOME 2.26. De plus, la licence du manuel est passée à la version 1.3 de la GFDL. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>version 2.24</revnumber>

        <date>Juillet 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Le contenu du manuel a été mis à jour pour intégrer les améliorations apportées à mousetweak pour GNOME 2.24. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>version 2.21.5</revnumber>

        <date>Janvier 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Le contenu du manuel a été adapté aux modifications appliquées à mousetweaks pour son intégration dans GNOME 2.22. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>version 0.2</revnumber>

        <date>Novembre 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Le contenu du manuel a été adapté au thème par défaut de GNOME appelé Clearlooks. Cette version est incluse dans la version 0.2.6 de mousetweaks. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>version 0.1</revnumber>

        <date>Octobre 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Première ébauche du manuel. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <releaseinfo>Ce manuel décrit les outils d'accessibilité fournis par mousetweaks et ses interfaces graphiques utilisateurs telles que l'onglet accessibilité du panneau de préférences de la souris et deux applets du tableau de bord.</releaseinfo>

    <contrib>Pour signaler une anomalie ou faire une suggestion concernant l'application Mousetweaks ou son manuel, veuillez consulter le Bugzilla de GNOME.</contrib>

    <legalnotice>
      <title>Votre avis</title>

      <para>Pour signaler une anomalie ou faire une suggestion concernant <application>le module mousetweaks</application> (c-à-d. l'accessibilité de la souris), son interface utilisateur ou son manuel, veuillez utiliser les outils fournis par <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">GNOME Bugzilla</ulink>.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary>Mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="index">
    <primary>mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <sect1 id="mouse-a11y-introduction">
    <title>Introduction</title>

    <para><application>Mousetweaks</application> fournit un ensemble d'améliorations de l'accessibilité de la souris pour le bureau GNOME. En effet, il propose les fonctionnalités suivantes à l'utilisateur :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Simulation du clic secondaire : il permet à l'utilisateur de réaliser un clic secondaire (clic de menu) par le maintien enfoncé du bouton principal de la souris tout en laissant immobile le pointeur.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Clic par maintien : il offre une méthode pour réaliser divers clics sans utiliser de <hardware>bouton matériel</hardware>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Capture du pointeur : il permet à l'utilisateur de bloquer le pointeur dans une zone déterminée du tableau de bord jusqu'à ce que l'utilisateur le libère avec une combinaison prédéfinie de touches ou de bouton de souris.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-start-features">
    <title>Comment démarrer les fonctions</title>

    <para>La simulation du clic secondaire et le clic par maintien dépendent du processus mousetweaks, alors que l'applet de capture du pointeur dépend du tableau de bord GNOME. En conséquence, les méthodes de lancement sont différentes.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-ssc">
      <title>Démarrage de la fonction de simulation du clic secondaire</title>

      <para>Vous pouvez démarrer la simulation du clic secondaire de deux façons :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>à partir de l'interface graphique</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>à partir de la ligne de commande</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">
        <title>Démarrage à partir de l'interface graphique</title>

        <para>L'interface graphique utilisateur pour démarrer la simulation du clic secondaire est située dans l'onglet Accessibilité du panneau de contrôle de la souris. Pour l'ouvrir, choisissez <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu><guimenuitem>Centre de contrôle</guimenuitem></menuchoice> et le centre de contrôle apparaît. En cliquant sur Souris, le panneau de contrôle de la souris s'ouvre. Dans l'onglet Accessibilité, les réglages suivants apparaissent :</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image du panneau de préférences de la souris</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Pour démarrer la fonctionnalité de simulation du clic secondaire, cochez la case qui dit :</para>

        <para><quote>Déclencher le clic secondaire par le maintien enfoncé du bouton principal</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image de la case à cocher pour démarrer la simulation du clic secondaire</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-cli">
        <title>Démarrage à partir de la ligne de commande</title>

        <para>Pour démarrer la simulation du clic secondaire à partir de la ligne de commande, ouvrez un <application>terminal</application> et saisissez ceci :</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-secondary</parameter></command></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-dwell">
      <title>Démarrage de la fonction clic par maintien</title>

      <para>Vous pouvez démarrer la fonction clic par maintien de trois manières :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>à partir de l'onglet Accessibilité du panneau de préférences de la souris</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>à partir de la ligne de commande</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>à partir du bouton marche/arrêt de l'applet du tableau de bord « clic par maintien »</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">
        <title>Démarrage à partir de l'onglet Accessibilité du panneau de préférences de la souris</title>

        <para>L'interface graphique utilisateur pour démarrer le clic par maintien est située dans l'onglet Accessibilité du panneau de contrôle de la souris. Pour l'ouvrir, choisissez <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu><guimenuitem>Centre de contrôle</guimenuitem></menuchoice> et le centre de contrôle apparaît. En cliquant sur Souris, le panneau de contrôle de la souris s'ouvre. Dans l'onglet Accessibilité, les réglages suivants apparaissent :</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image du panneau de préférences de la souris</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Pour démarrer la fonction du clic par maintien, cochez la case :</para>

        <para><quote>Initier le clic à l'arrêt du déplacement du pointeur</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image de la case à cocher pour démarrer la fonctionnalité du clic par maintien</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-cli">
        <title>Démarrage à partir de la ligne de commande</title>

        <para>Pour démarrer la fonction du clic par maintien et afficher la fenêtre des types de clic à partir de la ligne de commande, ouvrez un <application>Terminal</application> et saisissez :</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-dwell --show-ctw</parameter></command></para>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-panel-applet">
        <title>Démarrage à partir du bouton marche/arrêt de l'applet du tableau de bord « clic par maintien »</title>

        <para>Il est possible de démarrer le clic par maintien tout simplement en laissant pendant un petit moment (maintien) le pointeur de la souris au-dessus du bouton marche/arrêt de l'applet du tableau de bord clic par maintien. Le bouton marche/arrêt indique la durée d'immobilité en se remplissant d'une autre couleur. Lorsqu'il est complètement plein, le bouton affiche son état actif et le clic par maintien est démarré.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image montrant l'applet du type de clic à droite des menus GNOME</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <remark>Pour savoir comment installer l'applet du clic par maintien sur le panneau GNOME, veuillez consulter <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Démarrage de la fonction de capture du pointeur</link> où vous apprendrez comment procéder pour installer l'applet de tableau de bord « capture du pointeur ». La procédure pour l'applet « clic par maintien » est identique.</remark>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-pointer-capture">
      <title>Démarrage de la fonction de capture du pointeur</title>

      <para>Comme l'applet « capture du pointeur » se présente sous la forme d'une applet de tableau de bord, sa méthode de démarrage doit suivre les règles édictées par le tableau de bord GNOME. Ainsi, pour démarrer la fonction de capture du pointeur, vous n'avez qu'à l'installer sur le tableau de bord et la fonction sera automatiquement lancée.</para>

      <para>Afin de la rajouter au tableau de bord, suivez la même procédure que toute autre applet : faites un clic secondaire sur le tableau de bord pour ouvrir le menu contextuel, choisissez <guimenuitem>Ajouter au tableau de bord</guimenuitem> et vous verrez la fenêtre affichant toutes les applets installables sur le tableau de bord GNOME.</para>

      <para>En double-cliquant sur l'élément <guilabel>Capture du pointeur</guilabel> dans la fenêtre Ajouter au tableau de bord, l'applet de capture du pointeur est ajoutée et est démarrée jusqu'à ce qu'elle soit supprimée du tableau de bord GNOME.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-stop-features">
    <title>Comment arrêter les fonctions</title>

    <para>Tout comme pour le démarrage des fonctions, leur arrêt dépend également de la fonctionnalité que vous souhaitez arrêter.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-ssc">
      <title>Arrêt de la simulation du clic secondaire</title>

      <para>Il est possible d'arrêter la simulation du clic secondaire de deux manières :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En décochant la case correspondante dans le panneau de contrôle de <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image de la case à cocher pour démarrer la fonctionnalité de simulation du clic droit</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Consultez <link linkend="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">Démarrage de la simulation du clic secondaire à partir de l'interface graphique</link> pour localiser la case à cocher.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En saisissant la commande suivante sur la ligne de commande :</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-dwell">
      <title>Arrêt du clic par maintien</title>

      <para>Il est possible d'arrêter le clic par maintien de trois manières :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En décochant la case correspondante dans le panneau de contrôle de <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image de la case à cocher pour démarrer la fonctionnalité du clic sans bouton</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Consultez <link linkend="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">Démarrage du clic par maintien à partir de l'interface graphique</link> pour localiser la case à cocher.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En saisissant la commande suivante sur la ligne de commande :</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si l'applet du clic par maintien a été installée sur le tableau de bord GNOME, le clic par maintien peut être désactivé en maintenant le pointeur sur son bouton marche/arrêt.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image montrant l'applet du type de clic à droite des menus GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-pointer-capture">
      <title>Arrêt de la fonction de capture du pointeur</title>

      <para>Comme la fonctionnalité de capture du pointeur est activée sous la forme d'une applet de tableau de bord, vous devez l'arrêter de la même manière que vous arrêtez les autres applets : vous devez la supprimer du tableau de bord GNOME. Pour cela, faites un clic avec le bouton droit sur la poignée de l'applet et choisissez <guimenuitem>Enlevez du tableau de bord</guimenuitem> dans le menu contextuel.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Image affichant la zone de capture du pointeur (verte) et son menu contextuel</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <tip>
        <para>Lorsque vous utilisez le thème par défaut GNOME, la poignée de l'applet de capture du pointeur est formée par les deux lignes verticales en pointillés à gauche de la zone de capture du pointeur.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-functions-description">
    <title>Description des fonctions</title>

    <para>Mousetweaks propose trois fonctions d'accessibilité de la souris pour l'utilisateur. Cette section décrit ces trois fonctions : <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-ssc-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-dwell-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-pointer-capture-description"/></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <sect2 id="mouse-a11y-ssc-description">
      <title>Description de la simulation du clic secondaire</title>

      <para>Lorsque l'utilisateur active cette fonctionnalité, il est alors capable de faire des clics secondaires en utilisant le <mousebutton>bouton principal de la souris</mousebutton>. Ceci est particulièrement utile aux utilisateurs qui n'ont à leur disposition qu'une souris à un <mousebutton>seul bouton</mousebutton>.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-delay-slider.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Image affichant les réglages correspondant à la simulation du clic secondaire.</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-usage">
        <title>Comment cela marche ?</title>

        <para>Supposons que l'utilisateur a activé la fonctionnalité de simulation du clic secondaire.</para>

        <para>Pour simuler la réalisation d'un clic secondaire, l'utilisateur doit laisser enfoncé le <mousebutton>bouton principal de la souris</mousebutton> sans déplacer le pointeur pendant une durée déterminée. Dès que la durée est dépassée, la simulation d'un clic secondaire est effectuée.</para>

        <para>Pendant que le <mousebutton>bouton principal de la souris</mousebutton> est maintenu appuyé, mousetweaks remplit la flèche du pointeur avec une autre couleur afin de visualiser le compte à rebours avant que le clic secondaire simulé ne soit effectué.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-delay">Le curseur du délai</title>

        <para>La durée pendant laquelle l'utilisateur doit laisser enfoncé le <mousebutton>premier bouton de la souris</mousebutton> est déterminée par le curseur <guilabel>Délai</guilabel> situé sous la case à cocher qui active le système. En utilisant ce curseur, l'utilisateur peut choisir le délai qui lui convient le mieux.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-motion-treshold">Le seuil du déplacement</title>

        <para>Les personnes qui ont des difficultés pour laisser le pointeur complètement immobile peuvent utiliser le curseur « Seuil du déplacement » de la fonction de clic par maintien. Ce réglage rend mousetweaks insensible aux faibles mouvements de souris afin que la simulation du clic secondaire se réalise même si le pointeur n'est pas complètement immobile. Veuillez consulter la section sur le <link linkend="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">curseur Seuil du déplacement de la fonction de clic par maintien</link> pour obtenir plus d'informations.</para>

        <note>
          <para>Le curseur <guilabel>Seuil du déplacement</guilabel> qui est situé sous la fonction <guilabel>Clic par maintien</guilabel> sert également pour la fonction <guilabel>Simulation du clic secondaire</guilabel>, même si la fonction <guilabel>Clic par maintien</guilabel> est désactivée.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-pecularities">
        <title>Différences avec le clic secondaire normal</title>

        <para>Comme la simulation du clic secondaire n'est pas capable d'éliminer l'événement <mousebutton>enfoncement du bouton de la souris</mousebutton> de l'<mousebutton>appui sur le bouton principal</mousebutton> de l'utilisateur, un clic principal est donc effectué juste avant de réaliser le clic secondaire. En d'autres mots, chaque clic secondaire réalisé de cette façon est immédiatement précédé d'un clic principal et entraîne un comportement un peu différent du clic secondaire normal réalisé à l'aide du <mousebutton>bouton secondaire de la souris</mousebutton>. Par exemple :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Il n'est pas possible de faire un clic secondaire sur plusieurs éléments car le clic principal réalisé avant le clic secondaire désélectionne les éléments.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lorsque la simulation du clic secondaire est réalisée sur l'icône de la corbeille sur le tableau de bord, non seulement le menu contextuel apparaît mais en plus le dossier de la corbeille s'ouvre également (la première action est due au clic secondaire, la seconde au clic principal qui précède le clic droit).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Il n'est pas possible de fournir la liste de tous les comportements non conformes parce que cela dépend de la réaction de l'application lorsqu'elle reçoit un clic secondaire précédé d'un clic principal.</para>
        </note>

        <para>Certains utilisateurs sont aussi surpris par les conséquences de ce qui suit : il n'est pas possible de maintenir enfoncé et immobile le bouton principal de la souris sans également déclencher le clic secondaire. Par exemple :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Lorsque vous laissez enfoncé le bouton principal de la souris sur la flèche d'une barre de défilement, celle-ci saute en bas après un certain temps. C'est le comportement normal associé à un clic secondaire sur une flèche d'une barre de défilement.</para>

            <tip>
              <para>Pour éviter ce comportement, il suffit de déplacer le pointeur immédiatement après avoir enfoncé le <mousebutton>bouton principal de la souris</mousebutton>. De cette façon, la simulation du clic secondaire n'est pas réalisée.</para>
            </tip>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-dwell-description">
      <title>Description du clic par maintien</title>

      <para>Certains utilisateurs ne peuvent utiliser aucun bouton. En activant le <guilabel>clic par maintien</guilabel>, ils peuvent réaliser les divers clics sans presser aucun bouton de souris. Les types de clics réalisables sont : clic principal simple, double-clic, clic glisser-déposer et clic droit.</para>

      <note>
        <para>Lorsque la fonction de clic par maintien est active, les <mousebutton>boutons de la souris</mousebutton> restent fonctionnels et il est toujours possible de cliquer avec les <mousebutton>boutons de la souris</mousebutton>. De plus, si l'utilisateur effectue un clic avec un <mousebutton>bouton de la souris</mousebutton> pendant qu'un clic par maintien est en cours, ce dernier est arrêté et aucun clic par maintien n'est produit ; pour initier un nouveau clic par maintien, il faut bouger puis arrêter de bouger la souris, comme d'habitude pour un clic par maintien.</para>
      </note>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-usage">
        <title>Comment cela marche ?</title>

        <para>Chaque fois que le pointeur arrête de bouger, un clic par maintien est initié. Afin que l'utilisateur s'en rende compte, mousetweaks remplit la flèche du pointeur d'une autre couleur pendant le compte à rebours avant la réalisation du clic.</para>

        <para>La façon dont le clic est réalisé et dont le type de clic est choisi dépend du mode de maintien que l'utilisateur a choisi. Les deux modes disponibles sont :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Choisissez le type de clic par anticipation</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Choisissez le type de clic par des mouvements de souris</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-mode-choice.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image affichant les boutons radio pour choisir le mode du clic par maintien</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Pour sélectionner le mode, il suffit de cliquer sur le bouton radio qui correspond à son choix.</para>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-ctw">
          <title>Réalisation du clic automatique en choisissant le type de clic par anticipation</title>

          <para>Ce mode est actif lorsque l'utilisateur choisit le <guilabel>type de clic par anticipation</guilabel>. En pratique, après que la souris est immobile pendant la durée définie par le curseur <guilabel>Délai</guilabel>, le système réalise automatiquement le type de clic choisi dans la fenêtre du Type de clic affichée ici :</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-window.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image affichant la fenêtre du type de clic</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Pour afficher la <guimenu>fenêtre du type de clic</guimenu> à l'écran, l'utilisateur doit cocher <application>la case à cocher appelée <quote><guilabel>Afficher la fenêtre du type de clic</guilabel></quote> :</application></para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-ctw-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image de la case à cocher pour afficher la fenêtre du type de clic</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Après la réalisation du clic, le type clic simple est automatiquement restauré. Afin de choisir un autre type de clic, l'utilisateur doit réaliser un clic automatique sur le <guibutton>bouton</guibutton> de la <guilabel>Fenêtre du type de clic</guilabel> qui correspond à son choix de type de clic.</para>

          <para>Au lieu d'utiliser la Fenêtre du type de clic, certains utilisateurs préfèrent utiliser l'applet du tableau de bord <guilabel>Clic par maintien</guilabel> qui possède certains avantages :</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image montrant l'applet du type de clic à droite des menus GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>En effet, en utilisant l'applet du tableau de bord <guilabel>Clic par maintien</guilabel> : <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>L'utilisateur n'a pas besoin de la <guilabel>Fenêtre du type de clic</guilabel> qui peut recouvrir d'autres fenêtres sur le bureau.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>L'utilisateur dispose d'une méthode directe pour démarrer et arrêter le clic par maintien en utilisant le bouton <guilabel>Marche/Arrêt</guilabel> de l'applet du <guilabel>clic par maintien</guilabel>. Ceci est particulièrement utile lorsque vous voulez désactiver le maintien pendant un instant pour lire du texte sans interférence avec le clic par maintien.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Pour afficher l'applet du <guilabel>clic par maintien</guilabel> sur le tableau de bord GNOME, l'utilisateur doit suivre la procédure habituelle pour ajouter des applets sur le tableau de bord GNOME. Un exemple peut être trouvé à la section <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Démarrage de la fonction de capture du pointeur</link>.</para>

          <para>La <guilabel>fenêtre du type de clic</guilabel> et l'applet du <guilabel>clic par maintien</guilabel> peuvent être utilisées simultanément ou chacun de son côté.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-gestures">
          <title>Réalisation d'un clic et choix du type de clic par mouvement de souris</title>

          <para>Ce mode est activé lorsque l'utilisateur choisit l'option <guilabel>type de clic par mouvement de souris</guilabel>. En réalité, après que la souris est restée immobile pendant le délai défini par le <link linkend="mouse-a11y-dwell-delay">curseur de délai</link>, la forme du pointeur change pendant une courte durée. Nous appelons cette forme la forme gestuelle :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Si l'utilisateur déplace le pointeur lorsque la forme gestuelle est visible, un clic est réalisé à l'emplacement où le pointeur se trouvait immobile à l'origine, puis le pointeur reprend sa forme normale. Le type de clic réalisé dépend de la direction du mouvement de la souris. Pendant le mouvement du pointeur, une ligne est tracée suivant le mouvement du pointeur afin de fournir un retour visuel à l'utilisateur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si l'utilisateur laisse le pointeur immobile jusqu'à son retour à une forme normale, l'utilisateur peut alors déplacer la souris sans qu'un clic ne soit réalisé. Le prochain clic par maintien peut être réalisé au prochain arrêt du pointeur.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>L'utilisateur a également la possibilité de faire correspondre un type de clic à une direction de déplacement en utilisant les 4 <guimenu>menus déroulants</guimenu> disponibles :</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-gesture-mapping.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Image affichant les options de configuration de correspondance entre le type de clic et la direction du mouvement</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Il y a également un élément de menu <guimenuitem>Désactivé</guimenuitem> dans chaque <guimenu>menu déroulant</guimenu>. L'utilisateur peut le sélectionner s'il ne veut pas que certains types de clic ne soient réalisés automatiquement. Ceci est particulièrement intéressant pour les utilisateurs qui ont des difficultés particulières avec seulement certains types de clic.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-dwell-delay">Réglage du délai de maintien</title>

        <para>Grâce au curseur de <guilabel>délai</guilabel>, l'utilisateur peut configurer la durée d'immobilité du pointeur avant que le clic soit initié.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-delay-slider.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image affichant le curseur du délai du clic par maintien</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <note>
          <para>Le délai de maintien ne fonctionne que dans le contexte du clic par maintien.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">
        <title>Réglage du seuil de déplacement</title>

        <para>Pour les personnes qui ont des difficultés à garder la souris immobile, il existe le curseur du <guilabel>seuil du déplacement</guilabel>.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-motion-treshold.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Image affichant le curseur du seuil de déplacement du clic par maintien</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Quand le curseur est proche de Petit, même les petits mouvements de souris sont pris en compte, alors qu'en choisissant un seuil plus haut, le pointeur doit se déplacer sur une plus longue distance avant d'être considéré comme en mouvement.</para>

        <note>
          <para>Le réglage du seuil de déplacement ne fonctionne pas que pour le clic par maintien, mais également pour la simulation du clic secondaire, même si le clic par maintien est désactivé.</para>
        </note>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-pointer-capture-description">
      <title>Description du blocage du pointeur</title>

      <para>Certaines personnes ne doivent pas seulement utiliser leur dispositif de pointage pour l'ordinateur. Ces personnes accueillent avec bienveillance une manière de bloquer le pointeur dans une zone de l'écran afin qu'elles puissent utiliser leur pointeur pour d'autres tâches.</para>

      <para>En fait, l'applet de tableau de bord de capture du pointeur crée une zone sur le tableau de bord dans laquelle l'utilisateur peut bloquer le pointeur jusqu'à ce qu'il soit libéré de manière bien précise.</para>

      <remark>Lisez ici <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Démarrage de la fonction de capture du pointeur</link> les instructions sur la manière d'installer l'applet de capture du pointeur sur le tableau de bord GNOME.</remark>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Image affichant la zone de capture du pointeur (verte) et son menu contextuel</para>
        </textobject>

        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-locked.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Image de la zone de capture du pointeur lorsque le pointeur a été capturé</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>En choisissant <guimenu>Préférences</guimenu> dans le menu contextuel de l'applet de <guilabel>capture du pointeur</guilabel>, l'utilisateur affiche une fenêtre contenant les options de l'applet de <guilabel>capture du pointeur</guilabel> :</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-preferences.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Image affichant les préférences de l'applet de capture du pointeur</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>La fenêtre <guimenu>Préférences</guimenu> de l'applet de <guilabel>capture du pointeur</guilabel> possède trois sections :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dans la section <guilabel>Capture du pointeur</guilabel>, l'utilisateur peut choisir dans quelles circonstances le pointeur est capturé lorsqu'il se déplace sur la zone de capture. Par exemple, si le modificateur Ctrl est coché, le pointeur est capturé lorsqu'il se trouve au-dessus de la zone de capture et que l'utilisateur appuie sur la touche Ctrl. Si aucun modificateur n'est coché et que le bouton de la souris est réglé à 0, il suffit que le pointeur de la souris se trouve sur la zone de capture pour être capturé.</para>

          <para>Il est également possible d'indiquer une combinaison de modificateurs et d'un bouton de souris.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dans la section <guilabel>Libération du pointeur</guilabel>, l'utilisateur peut indiquer le modificateur ou le bouton de la souris qui libère le pointeur.</para>

          <para>Il est également possible d'indiquer une combinaison de modificateurs et d'un bouton de souris.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dans la section <guilabel>Taille de la zone de capture</guilabel>, l'utilisateur peut indiquer la largeur de la zone de capture sur le tableau de bord GNOME.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-about">
    <title>À propos de <application>Mousetweaks</application></title>

    <sect2>
      <title>Auteurs et site d'hébergement</title>

      <para><application>Mousetweaks</application> est basé sur une <ulink type="https" url="https://wiki.ubuntu.com/Accessibility/Specs/MouseTweaks">spécification</ulink> hébergée sur Launchpad. Il a été programmé par Gerd Kohlberger (<email>gerdk@svn.gnome.org</email>), et j'ai (<email>frfumanti@svn.gnome.org</email>) proposé mon aide pour les tests et la logistique.</para>

      <para>Vous trouverez plus d'informations à propos de Mousetweaks sur <ulink type="https" url="https://launchpad.net/mousetweaks">Launchpad</ulink> et sur <ulink url="http://live.gnome.org//Mousetweaks/Home">GNOME Live</ulink>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Votre avis</title>

      <para>Pour signaler une anomalie ou émettre une suggestion concernant <application>Mousetweaks</application>, son interface utilisateur ou ce manuel, procédez comme indiqué sur la page <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">GNOME's Bugzilla</ulink>. Si cela concerne l'apparence de l'onglet Accessibilité du panneau de contrôle de la souris, merci de le signaler dans le module gnome-control-center. Pour tout autre élément concernant mousetweaks, merci de le signaler dans le module mousetweaks.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Licence</title>

      <para>Mousetweaks est distribué selon les termes de la Licence Publique Générale GNU, tels que publiés par la Free Software Foundation ; soit la version 3 de cette licence ou (à votre choix) toute version ultérieure. Vous trouverez une copie de cette licence en suivant ce <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt">lien</ulink> ou dans le fichier COPYING.GPL fourni avec la source du code de ce programme.</para>

      <para>Ce manuel est distribué selon les termes de la Licence GNU Free Documentation License, Version 1.3 ou ultérieure publiée par la Free Software Foundation. Vous trouverez un exemplaire de cette licence en suivant ce <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">lien</ulink> ou dans le fichier COPYING.FDL inclus dans le code source de ce programme.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
