<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="pl"><title>Kontrolowanie dostępu do usług</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Zarządzanie bezpieczeństwem systemu jest niezwykle ważne, a jedno podejście to ostrożne zarządzanie dostępem do usług systemu. Czasami system musi dostarczać otwarty dostęp do poszczególnych usług (na przykład <command>httpd</command>, jeśli uruchamiasz serwer WWW). Mimo to jeśli nie musisz dostarczać usługi, powinieneś ją wyłączyć, aby zminimalizować szansę na wykorzystanie błędu usługi.</para><para>Jest kilka różnych metod na zarządzanie dostępu do usług systemu. Wybierz, której metody zarządzania użyć w oparciu o usługę, konfigurację systemu i twoje doświadczenie z Linuksem.</para><para>Najprostszym sposobem, aby zabronić dostępu do usługi jest jej wyłączenie. Zarówno usługi zarządzane przez <command>xinetd</command>, jak i usługi w hierarchii <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (znaną także jako usługi SysV) mogą być uruchamiane lub zatrzymywane za pomocą <application>Narzędzia konfiguracji usług</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2008</year><holder>Piotr Drąg (piotrdrag@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Zarządzanie bezpieczeństwem systemu jest niezwykle ważne, a jedno podejście to ostrożne zarządzanie dostępem do usług systemu. Czasami system musi dostarczać otwarty dostęp do poszczególnych usług (na przykład <command>httpd</command>, jeśli uruchamiasz serwer WWW). Mimo to jeśli nie musisz dostarczać usługi, powinieneś ją wyłączyć, aby zminimalizować szansę na wykorzystanie błędu usługi.</para><para>Jest kilka różnych metod na zarządzanie dostępu do usług systemu. Wybierz, której metody zarządzania użyć w oparciu o usługę, konfigurację systemu i twoje doświadczenie z Linuksem.</para><para>Najprostszym sposobem, aby zabronić dostępu do usługi jest jej wyłączenie. Zarówno usługi zarządzane przez <command>xinetd</command>, jak i usługi w hierarchii <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (znaną także jako usługi SysV) mogą być uruchamiane lub zatrzymywane za pomocą <application>Narzędzia konfiguracji usług</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Narzędzie konfiguracji usług</see></indexterm><para>System <application>X</application> Window musi być uruchomiony, a ty musisz mieć uprawnienia roota, aby użyć Narzędzia konfiguracji usług. Aby uruchomić aplikację na pulpicie, przejdź do <menuchoice><guimenu>menu głównego na panelu (menu z ikoną "f")</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administracja</guisubmenu><guimenuitem>Usługi</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Narzędzie konfiguracji usług</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Narzędzie konfiguracji usług</application></primary></indexterm><para><application>Narzędzie konfiguracji usług</application> jest graficzną aplikacją do konfigurowania, które usługi SysV w folderze <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> będą startowane podczas uruchamiania (dla poziomów uruchamiania 3, 4 i 5) i które usługi <command>xinetd</command> będą włączane. Pozwala także na uruchamianie, zatrzymywanie i ponowne uruchamianie usług SysV.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Narzędzie konfiguracji usług</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurowanie usług systemu</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Narzędzie konfiguracji usług</application> wyświetla listę usług z folderu <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> oraz usługi kontrolowane przez <command>xinetd</command>. Naciśnij na nazwie usługi z listy po lewej stronie aplikacji, aby wyświetlić krótki opis usługi oraz jej stan. Jeśli to usługa SysV, okno stanu pokazuje także, czy usługa jest obecnie uruchomiona.</para><para>Aby natychmiast uruchomić, zatrzymać lub ponownie uruchomić usługę, wybierz ją z listy i naciśnij odpowiedni przycisk na pasku narzędziowym (lub wybierz działanie z menu <guimenu>Usługa</guimenu>). Jeśli to usługa <command>xinetd</command>, przyciski działania są wyłączone, ponieważ one nie mogą być indywidualnie uruchamiane lub zatrzymywane.</para><note><title>Uwaga</title><para>Kiedy zapiszesz zmiany usług <command>xinetd</command>, <command>xinetd</command> zostanie ponownie wczytane, a zmiany uwzględnione natychmiast. Kiedy zapiszesz zmiany innych usług, poziom uruchamiania zostanie ponownie skonfigurowany, ale zmiany nie zostaną natychmiast uwzględnione.</para></note><para>Aby włączyć usługę, wybierz ją na liście i naciśnij na przycisku <guibutton>Włącz</guibutton>, <guibutton>Wyłącz</guibutton> lub (aby włączyć usługę SysV w poziomie uruchamiania innym niż domyślny) <guibutton>Dostosuj</guibutton> na pasku narzędziowym lub wybierz działanie z menu <guimenu>Usługa</guimenu>. W przypadku usług SysV poziom uruchamiania zostanie zmieniony, ale nie ponownie uruchomiony, więc zmiany nie zostaną natychmiast uwzględnione.</para><para>Na przykład: jeśli wyłączysz usługę <command>httpd</command>, konfiguracja poziomu uruchamiania zostanie zmieniona, więc <command>httpd</command> nie będzie startowane podczas uruchamiania. Mimo to obecny poziom uruchamiania nie zostanie ponownie zainicjowany, więc <command>httpd</command> będzie nadal uruchomione. Teraz wybierz jedną z następujących opcji:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Aby zatrzymać usługę <command>httpd</command>, wybierz ją z listy i naciśnij przycisk <guibutton>Zatrzymaj</guibutton>. Stan usługi zostanie zaktualizowany.</para></listitem><listitem><para>Aby ponownie zainicjować poziom uruchamiania, przejdź do powłoki i podaj polecenie <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (gdzie <replaceable>x</replaceable> jest numerem poziomu uruchamiania, na przykład 3). Ta opcja jest zalecana, jeśli włączysz lub wyłączysz wiele usług i chcesz aktywować zmiany natychmiast.</para></listitem><listitem><para>Nie rób nic więcej. Nie musisz zatrzymywać usługi <command>httpd</command>. Możesz poczekać, aż system operacyjny zostanie ponownie uruchomiony. Po następnym uruchomieniu poziom uruchamiania zostanie ponownie zainicjowany bez uruchamiania usługi <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
