<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="de"><title>SAMBA-Server-Konfiguration</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>21.01.2008</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>12.03.2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Das <application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application> ist zur Konfiguration eines Samba-Servers mit welchem man Dateien und/oder Drucker mit anderen Computern teilen kann.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2007-2009.</year><holder>Fabian Affolter (fab@fedoraproject.org)</holder></copyright><copyright><year>2009.</year><holder>Cornelius Neckenig (tbull@fedoraproject.org)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Das <application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application> ist zur Konfiguration eines Samba-Servers mit welchem man Dateien und/oder Drucker mit anderen Computern teilen kann.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</see></indexterm><para>Sie müssen das <application>X</application>-Fenster-System laufen haben und root-Rechte besitzen, um das Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers nutzen zu können. Um die Anwendung vom Desktop aus zu starten, gehen Sie auf<menuchoice><guimenu>das Hauptmenü auf dem Panel (das Menü mit dem "f" Icon)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>Das <application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application> ist ein Programm mit welchen man Samba-Freigaben, Benutzer und Basiseinstellungen verwalten kann. Es bearbeitet die Kofigurationsdateien im <filename>/etc/samba/</filename>-Ordner. Alle Änderungen an diesen Dateien, die nicht mit diesem Programm gemacht wurden, bleiben erhalten.</para>
	<para>Um dieses Programm nutzen zu können, müssen Sie das <application>X</application>-Fenster-System laufen haben und root-Rechte besitzen. Um die Anwendung vom Desktop aus zu starten, gehen sie auf<menuchoice><guimenu>das Hauptmenü auf dem Panel (das Menü mit dem "f" Icon)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> oder tippen Sie <command>system-config-samba</command> in ein Terminal (zum Beispiel in XTerm oder das GNOME-Terminal) ein.</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Bemerkung</title><para>Das <application> Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application> zeigt weder gemeinsame Drucker an, noch den Absatz, in dem der Benutzer seine persönlichen Ordner auf dem Samba-Server sehen kann.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Konfiguriere Server-Einstellungen</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische Konfiguration</secondary><tertiary>konfiguriere Server-Einstellungen</tertiary></indexterm><para>Der erste Schritt in der Samba-Konfiguration beinhaltet die Konfiguration von Grundeinstellungen und einigen Sicherheitsoptionen. Nachdem Sie die Anwendung gestartet haben, klicken Sie <menuchoice><guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenuitem>Server Einstellungen</guimenuitem></menuchoice> aus dem Menü. Der Reiter <guilabel>Basis</guilabel> wird angezeigt, wie in <xref linkend="fig-samba-basic"/> dargestellt.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Konfiguriere Server-Grundeinstellungen</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfiguriere Server-Grundeinstellungen</para></textobject></mediaobject></figure><para>Geben Sie zum Reiter <guilabel>Basis</guilabel> an, in welcher Arbeitsgruppe sich der Computer befinden soll und geben Sie eine kurze Beschreibung des Computers. Dieses wird die Optionen <command>workgroup</command> und <command>server string</command> in <filename>smb.conf</filename> einstellen.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Konfiguriere Server-Sicherheitseinstellungen</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfiguriere Server-Sicherheitseinstellungen</para></textobject></mediaobject></figure><para>Der Reiter <guilabel>Sicherheit</guilabel> beinhaltet die folgenden Optionen:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Art der Authentifizierung</guilabel> — Dies stellt die <command>security</command>- Option ein. Wählen Sie einen der folgenden Arten zur Authentifizierung.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Der Samba-Server arbeitet als ein Domäne-Mitglied in einem Active Directory Domain (ADS)-Realm. Für diese Option muss Kerberos installiert und konfiguriert sein auf dem Server und Samba muss ein Mitglied des ADS-Realm unter der Benutzung des <command>net</command>-Werkzeuges werden, welches ein Teil des <filename>samba-client</filename>-paket ist. Lesen Sie die <command>net</command>-Manpage für Details. Diese Option konfiguriert Samba nicht ein ADS-Controller zu sein. Geben Sie den Realm des Kerberos-Server <guilabel>Kerberos-Realm</guilabel>-Feld an.</para><note><title>Bemerkung</title><para>Das <guilabel>Kerberos Bereich</guilabel> Feld muss in Großbuchstaben ausgefüllt werden, zum Beispiel <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>Benutzen eines Samba-Server als ein Domäne-Mitglied in einem ADS-Realm setzt eine saubere Konfiguration von Kerberos voraus, inklusive der <filename>/etc/krb5.conf</filename>-Datei.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domäne</guilabel> — Der Samba-Server verlässt sich auf Windows NT Primary oder Backup Domain Controller zum Überprüfen der Benutzer. Der Server übergibt den Benutzername und das Passwort an den Controller und wartet auf die Rückgabe. Geben Sie den NetBIOS-Name des ersten oder des Backup Domain Controller im <guilabel>Authentifikation-Server</guilabel>-Feld an.</para><para>Die Option<guilabel>Verschlüsselte Passwörter</guilabel> muss auf <guilabel>Ja</guilabel> gesetzt sein, wen diese Option ausgewählt wird.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — Der Samba-Server versucht die Benutzername/Passwort-Kombination zu überprüfen indem er sie an einen anderen Samba-Server schickt. Wenn dies nicht möglich ist, dann wird dem Benutzer-Authentifikationsmodus gearbeitet. Geben Sie den NetBIOS-Name des anderen Samba-Server im <guilabel>Authentifikation-Server</guilabel>-Feld an.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Freigabe</guilabel> — Samba-Benutzer müssen ihren Benutzername und Passwort nicht eingeben auf einer pro Samba-Server-Basis. Sie werden nicht nach ihrem Benutzernamen und Passwort gefragt bis sie versuchen sich mit einem angegebenes, freigegebenes Verzeichnis auf dem Samba-Server zu verbinden.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Benutzer</guilabel> — (Standard)-Samba-Benutzer müssen einen gültigen Benutzernamen und ein gültiges Passwort bereitstellen auf einer pro Samba-Server-Basis. Select this option if you want the <guilabel>Windows Username</guilabel> option to work. Refer to <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> for details.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Verschlüsselte Passwörter</guilabel> — Diese Option muss aktiviert sein, wenn die Clients von Systemen mit Windows 98, Windows NT 4.0 mit Service Pack 3 oder anderen noch älteren Versionen von Microsoft Windows sich verbinden wollen. Die Passwörter werden zwischen dem Server und den Client in einem verschlüsselten Format übertragen statt als Klartext, welche abgefangen werden kann. Dies deckt sich mit der <command>Verschlüsselte Passwörter</command>-Option.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gast-Konto</guilabel> — Wenn ein Benutzer oder ein Gast sich am Samba-Server anmelden, müssen sie mit einem gültigen Benutzer auf dem System in Bezug gebracht werden. Wählen Sie einen vorhandenen Benutzername auf dem System aus für das Gast-Samba-Konto Wenn Gäste sich am Samba-Server anmelden, habe sie die gleichen Berechtigungen wie wie der Benutzer. Dies deckt sich mit der <command>Gast-Konto</command>-Option.</para></listitem></itemizedlist><para>Nach dem Drücken der <guibutton>OK</guibutton>-Schaltfläche werden die Änderungen in die Konfigurationsdatei geschrieben und der Deamon wir neugestartet; demzufolge treten die Änderungen umgehend in Kraft.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Verwaltung von Samba-Benutzern</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische Konfiguration</secondary><tertiary>Verwaltung von Samba-Benutzern</tertiary></indexterm><para>Das <application>Werkzeug zur Konfiguration eines Samba-Servers</application> benötigt ein vorhandenes und aktives Benutzerkonto auf dem System, welches als Samba-Server fungiert, bevor ein Samba-Benutzer hinzugefügt werden kann. Der Samba-Benutzer ist mit dem vorhanden Benutzer-Konto verbunden.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Verwaltung von Samba-Benutzern</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Verwaltung von Samba-Benutzern</para></textobject></mediaobject></figure><para>TUm einen Samba-Benutzer hinzuzufügen, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenuitem>Samba-Benutzer</guimenuitem></menuchoice> aus dem Pulldown-Menü und klicken Sie auf die <guibutton>Benutzer hinzufügen</guibutton>-Schaltfläche. Im <guilabel>Neuen Samba-Benutzer erzeugen</guilabel>-Fenster können Sie <guilabel>Unix-Benutzername</guilabel> aus der Liste der vorhandenen Benutzer auf dem lokalen System auswählen.</para><para>Wenn der Benutzer einen anderen Benutzernamen auf den Windows-System hat und sich sich am Samba-Server vom Windows-System aus anmelden soll, geben Sie einen Windows-Benutzername im Feld <guilabel>Windows-Benutzername</guilabel> an. Der <guilabel>Authentifikations-Modus</guilabel> auf dem Reiter <guilabel>Sicherheit</guilabel> der  <guilabel>Server-Einstellungen</guilabel> muss auf <guilabel>Benutzer</guilabel> werden, damit die Option funktioniert.</para><para>Ebenfalls sollten Sie ein <guilabel>Samba-Passwort</guilabel> für den Samba-Benutzer eingeben und bestätigen durch einen erneute Eingabe. Auch wenn Sie in Betracht ziehen verschlüsselte Passwörter für Samba zu benutzen, wird es empfohlen, dass alle Samba-Passwörter für alle Benutzer unterschiedlich zu ihren System-Passwörter sind.</para><para>Zum Ändern eines vorhandenen Benutzers wählen Sie den Benutzer aus der Liste aus und drücken Sie <guibutton>Benutzer bearbeiten</guibutton>. Zum Löschen eines vorhanden Samba-Benutzers wählen Sie den Benutzer aus und drücken Sie die <guibutton>Benutzer löschen</guibutton>-Schaltfäche. Löschen eines Samaba-Benutzers löscht nicht das dazugehörige System-Benutzerkonto.</para><para>Die Benutzer werden sofort nach dem Drücken der <guibutton>OK</guibutton>-Schaltfläche geändert.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Hinzufügen eine Freigabe</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische Konfiguration</secondary><tertiary>Hinzufügen einer Freigabe</tertiary></indexterm><para>Um ein Samba-Freigabe zu erstellen, klicken Sie die <guibutton>Hinzufügen</guibutton>-Schaltfläche in der Samba-Hauptkonfiguration.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Hinzufügen eine Freigabe</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Hinzufügen eines Samba-Freigabe</para></textobject></mediaobject></figure><para>"Der reiter <guilabel>Basis</guilabel> stellt die folgenden Optionen ein:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Ordner</guilabel> — Der Ordner, der über Samba geteilt werden soll. Dieser muss existieren, bevor er eingegeben werden kann.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Name des Shares</guilabel> — Der eigentliche Name der Freigabe, wie er von entfernten Computern gesehen wird. Standardmäßig heißt sie genauso wie der Original-<guilabel>Ordner</guilabel>. Dies ist allerdings umstellbar.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Beschreibungen</guilabel> — Eine kurze Beschreibung der Freigabe.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Schreibbar</guilabel> — Erlaubt es Benutzern, den geimeinsamen Ordner zu lesen und zu schreiben.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Sichtbar</guilabel> — Gibt den Benutzern des gemeinsamen Ordners nur read-only-Rechte (nur lesen).</para></listitem></itemizedlist><para>Auf dem <guilabel>Zugriff</guilabel>-Reiter wählen Sie, ob nur angegebene Benutzer Zugriff auf die Freigabe haben oder allen Samba-Benutzern Zugriff auf die Freigabe zu gewähren. Wenn Sie auswählen, dass nur bestimmte Benutzer Zugriff erhalten sollen, dann wählen Sie die Benutzer aus der Liste der verfügbaren Samba-Benutzern aus.</para><para>Das share ist sofort nach dem Klicken des <guibutton>OK</guibutton>-Buttons hinzugefügt</para></section>
</article>
