<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="bindings">
  <title>Sprachbindungen</title>

  <para>Obwohl die GNOME-Plattform primär in C geschrieben ist, ist es leicht, andere Programmiersprachen einzubinden. Mit den gebotenen Sprachbindungen können Sie auf der GNOME-Plattform die Programmiersprache Ihrer Wahl verwenden.</para>

  <para>Sprachbindungen existieren für viele Programmiersprachen. Die GNOME-Plattform unterstützt offiziell C++, Java, Perl, und Python.</para>

<section id="cpp">
  <title>C++</title>
  <para>The C++ bindings provide complete coverage of the GNOME platform,
  including GTK+, Glade, and GConf.  The C++ bindings wrap all objects with
  native C++ objects and allow programmers to provide custom widgets with
  normal C++ inheritence.  They provide a fully native API, with type-safe
  signal handlers, full use of the standard C++ library, and complete C++
  memory management.</para>

  <para>Weitere Informationen über die GNOME-Sprachbindung für C++ finden Sie auf der <ulink url="http://www.gtkmm.org/">gtkmm-Webseite</ulink>.</para>
</section>

<section id="java">
  <title>Java</title>
  <para>Die Java-Bindungen werden von der GNOME-Plattform komplett abgedeckt, einschließlich GTK+, Cairo und GConf. Die Java-Bindungen umschließen alle Objekte mit nativen Java-Objekten und ermöglichen Programmierern, eigene Widgets mit den normalen Java-Vererbungseigenschaften bereitzustellen. Sie bieten eine vollständig native API unter Verwendung der Java-Klassenbibliotheken und Schnittstellen, wo immer es möglich ist.</para>

  <para>Weitere Informationen über die Java-Bindungen in GNOME finden Sie auf der <ulink url="http://java-gnome.sourceforge.net/">Java-GNOME-Webseite</ulink>.</para>
</section>

<section id="perl">
  <title>Perl</title>
  <para>Die Perl-Bindungen stellen native Perl-Schnittstellen für die GNOME-Plattform bereit, einschließlich GTK+, GnomeVFS und GConf. Die Perl-Bindungen umschließen alle Objekte mit nativen Perl-Objekten und ermöglichen Programmierern die Verwendung von Standard-Perl-Routinen, um diese zu manipulieren. Sie bieten eine vollständig native Perl-API und verwenden native Perl-Daten, wo immer es möglich ist.</para>

  <para>Weitere Informationen über die Perl-Bindungen in GNOME finden Sie auf der <ulink url="http://gtk2-perl.sourceforge.net/">gtk2-perl-Webseite</ulink>.</para>
</section>

<section id="python">
  <title>Python</title>
  <para>Die Python-Bindungen stellen native Python-Schnittstellen für die GNOME-Plattform bereit, einschließlich GTK+, GnomeVFS und GConf. Die Python-Bindungen umschließen alle Objekte mit nativen Python-Objekten und ermöglichen Programmierern die Bereitstellung eigener Widgets mit normalen Python-Vererbungseigenschaften. Sie bieten eine vollständig native Python-API und verarbeiten automatisch Details wie Type-Casting oder Speichermanagement.</para>

  <para>Weitere Informationen über die Python-Bindungen in GNOME finden Sie auf der <ulink url="http://www.pygtk.org/">PyGTK-Webseite</ulink>.</para>
</section>

<section id="other-bindings">
  <title>Weitere Sprachen</title>
  <para>Vollständige oder teilweise Bindungen existieren für viele weitere Programmierspracdhen, wie C#, Eiffel, JavaScript, Ruby, and Scheme. Obwohl diese Sprachen in GNOME derzeit nicht offiziell unterstützt werden, sind diese Bindungen oft von der gleichen hohen Qualität wie die offiziellen GNOME-Bindungen. Einige davon werden sicherlich in zukünftigen Versionen von GNOME Einzug halten.</para>

  <para>Eine Liste der Sprachbindungen finden Sie auf der <ulink url="http://gtk.org/bindings.html">GTK+ -Bindungen-Webseite</ulink>.</para>
</section>

</chapter>
