<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="intro">
  <title>Einführung</title>

  <para>GNOME ist eine mächtige und doch schlichte Arbeitsumgebung, bei der das Hauptaugenmerk auf Benutzerfreundlichkeit, Barrierefreiheit und Internationalisierung liegt. GNOME wurde entworfen, um von jedermann benutzt werden zu können, ungeachtet seiner technischen Fähigkeiten, seiner Behinderungen oder seiner Muttersprache. GNOME macht die Benutzung eines Computers leicht.</para>

  <para>GNOME stellt eine umfassende Entwicklerplattform bereit, die die Erstellung professioneller Software erlaubt, welche leicht zu bedienen ist und auch ästhetischen Ansprüchen genügt. Dieses Dokument bietet einen ausführlichen Überblick über die Plattform, begleitet von Links zu detaillierteren Informationen zu jedem der Bestandteile.</para>

<section id="who-should-read">
  <title>Wer sollte dieses Dokument lesen?</title>

  <para>Sie sollten dieses Dokument lesen, wenn Sie Software unter Verwendung der GNOME-Plattform erstellen wollen. Das Entwickeln mit der GNOME-Plattform hilft Ihnen beider Erstellung konsistenter Anwendungen, die sich harmonisch in den Desktop des Benutzers einfügen. Dieses Handbuch führt Sie in die verschiedenen Komponenten der Plattform ein, so dass Sie wissen, welche Bibliotheken für die Ausführung welcher Aufgaben zuständig sind. Enthalten sind ebenfalls Links zu detaillierterer Dokumentation, so dass Sie jede Komponente der Plattform eingehender kennenlernen können.</para>

  <para>Dieses Handbuch könnte Ihnen auch beim der Auswahl bei einer passenden Entwicklungsplattform für Ihr Software-Projekt helfen. Es wird ein Überblick gegeben, wie Sie die GNOME-Plattform zur Erstellung benutzerfreundlicher Software verwenden können.</para>

  <para>Dieses Handbuch beschreibt ebenfalls die Erweiterung des GNOME-Desktops mit Plugins, Panel-Applets und anderen nützlichen Werkzeugen. Falls Sie planen, GNOME mit zusätzlicher Funktionalität auszustatten, sollten Sie dieses Handbuch lesen, speziell <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

  <para>Falls Sie über vorhandene Software verfügen, die Sie auf die GNOME-Plattform portieren wollen, dann sollten Sie zusätzlich zu diesem Handbuch den online verfügbaren <ulink url="http://live.gnome.org/GuideForISVs">Guide For ISVs</ulink> zu Rate ziehen.</para>
</section>

<section id="gnome-family">
  <title>Die GNOME-Familie</title>

  <para>GNOME ist eine globale Angelegenheit mit vielen Mitwirkenden in der ganzen Welt. GNOME wird durch diese Mitwirkenden und Benutzer ein Erfolg. Dieser Abschnitt listet die Webseiten und Konferenzen auf, wo Sie mehr über GNOME erfahren können, sowie weitere Organisationen, die mit GNOME zusammenarbeiten.</para>

  <variablelist>
    <title>Webseiten</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.gnome.org/">www.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Die erste Informationsquelle für GNOME-Benutzer. Enthält Anmerkungen zur Veröffentlichung, Downloads und Dokumentation.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Die vollständige Sammlung aller Informationen zu GNOME. Enthält die Entwickler- und Benutzerdokumentation für GNOME und wird automatisch mit jeder neuen Veröffentlichung aktualisiert.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://foundation.gnome.org/">foundation.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Die Webseite der GNOME-Foundation, der nicht gewinnorientierten Stiftung, welche die Schirmherrin über dir GNOME-Entwicklung ist.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Das GNOME-Fehlererfasungssystem. Hier können Sie eine Fehlermeldung abgeben oder einen Wunsch für ein neues Funktionsmerkmal äußern, oder auch den Status einer Meldung verfolgen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Das GNOME-Wiki. Viele Projekte innerhalb von GNOME verwenden nun das Wiki als primären Webauftritt. Zusätzlich wird das Wiki oft verwendet, um die zukünftige Entwicklung zu diskutieren.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://developer.gnome.org/">developer.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Die alte Webseite für Enwicklerinformationen. Diese enthielt einst Entwicklerdokumentation und Informationen über Benutzerfreundlichkeit, Dokumentation sowie Übersetzungsteams. Der Inhalt dieser Seite wurde weitgehend durch die Informationen auf <ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink> und <ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink> ersetzt. Jedoch finden Sie hier noch einige nirgends sonst verfügbare Informationen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/">mail.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen über die GNOME-Mailinglisten. Diese Seite enthält vollständige Archive aller GNOME-Mailinglisten.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://svn.gnome.org/">svn.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Der Subversion-Softwarebestand von GNOME, der allen Quellcode des Projekts beherbergt.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Mailinglisten</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">gnome-list</ulink></term>
      <listitem><para>Die primäre Mailingliste für GNOME-Benutzer.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-devel-list">gnome-devel-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen und Fragen zur Anwendungsentwicklung auf der GNOME-Plattform.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-love">gnome-love</ulink></term>
      <listitem><para>Die erste Anlaufstelle zur Mitarbeit bei GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-accessibility-list">gnome-accessibility-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen über Barrierefreiheit in GNOME-Anwendungen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-list">gnome-doc-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen über die Erstellung von Dokumentationen für GNOME-Anwendungen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n">gnome-i18n</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen über die Internationalisierung und Lokalisierung von GNOME-Anwendungen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/usability">usability</ulink></term>
      <listitem><para>Informationen über Barrierefreiheit für GNOME-Anwendungen.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Konferenzen</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://guadec.org/">GUADEC</ulink></term>
      <listitem><para>Die primäre Konferenz für GNOME-Benutzer und -Entwickler. Die GUADEC wird jährlich im Mai oder Juni abgehalten. Sie findet jedes Jahr in einer anderen europäischen Stadt statt, so dass Sie diese Konferenz auch hervorragend dazu nutzen können, Europa ein wenig besser kennenzulernen. Die GUADEC umfasst Vorträge für Benutzer, Entwickler und Softwareanbieter.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>The GNOME Summit</term>
      <listitem><para>Die Hacker-Zusammenkunft. Das »Summit« zielt vorrangig auf existierende GNOME-Entwickler ab, jedoch finden sich oft auch nützliche Informationen für Neulinge. Das »Summit« findet alljährlich in Boston statt.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>GNOME.conf.au</term>
      <listitem><para>Eine etwa jährlich abgehaltene Zusammenkunft auf linux.conf.au.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <!-- FIXME: surely there's more -->
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Weitere Organisationen</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink></term>
      <listitem><para>Gemeinsame Anstrengungen für die Interoperabilität und gemeinsame Technologien ziehen sich durch alle Arbeitsumgebungen. GNOME arbeitet mit Projekten wie KDE un XFCE, um die Entwicklung von benutzerfreundlichen Anwendung für Programmierer zu vereinfachen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.mozilla.com/">Mozilla</ulink></term>
      <listitem><para>Die freie Web-Engine, und noch viel mehr. GNOME unterhält enge Beziehungen zum Mozilla-Entwicklerteam, um eine allgemeine Verbesserung der Benutzerschnittstelle zu erreichen.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</ulink></term>
      <listitem><para>Die freie Büro-Suite. GNOME arbeitet mit dem OpenOffice.org-Entwicklungsteam zusammen, um eine einheitlichere Schnittstelle anzubieten, wenn die freie Büro-Suite unter GNOME verwendet wird.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation</ulink></term>
      <listitem><para>Die Freiheit an sich. Gegründet im Jahre 1985, arbeitete die Free Software Foundation daran, ein vollständig freies Betriebssystem zu entwickeln, was den Benutzern die Freiheit gibt, es zu verwenden, verändern und weiterzugeben. Als Teil des GNU-Projekts ist es Ziel von GNOME, eine vollständig freie Arbeitsumgebung bereitzustellen.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

</chapter>
