<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="pa"><title>ਸਰਵਿਸਾਂ ਦੀ ਪਹੁੰਚ ਕੰਟਰੋਲ ਕਰਨੀ</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>ਤੁਹਾਡੇ ਸਿਸਟਮ ਦੀ ਸੁਰੱਖਿਆ ਦਾ ਪਰਬੰਧਨ ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਹੈ, ਅਤੇ ਇਸ ਕਾਰਜ ਲਈ ਇੱਕ ਪਹੁੰਚ ਹੈ ਸਿਸਟਮ ਸਰਵਿਸਾਂ ਦੀ ਧਿਆਨ ਨਾਲ ਵਰਤੋਂ। ਤੁਹਾਡੇ ਸਿਸਟਮ ਲਈ ਖਾਸ ਸਰਵਿਸ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਲਈ ਖੁੱਲ ਦੇਣੀ ਪੈ ਸਕਦੀ ਹੈ (ਉਦਾਹਰਨ ਲਈ, <command>httpd</command> ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਵੈੱਬ ਬਰਾਊਜ਼ਰ ਚਲਾ ਰਹੇ ਹੋ)। ਇਸ ਲਈ, ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਸਰਵਿਸ ਨਹੀਂ ਦੇਣੀ, ਤੁਹਾਨੂੰ ਇਹ ਬੰਦ ਕਰਨੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ ਤਾਂ ਜੋ ਸੰਭਵ ਖਤਰਿਆ ਤੋਂ ਬਚਿਆ ਜਾ ਸਕੇ।</para><para>ਇੱਥੇ ਸਿਸਟਮ ਸਰਵਿਸਾਂ ਦਾ ਪਰਬੰਧਨ ਕਰਨ ਲਈ ਕਈ ਤਰੀਕੇ ਹਨ। ਸਰਵਿਸ, ਸਿਸਟਮ ਦੀ ਸੰਰਚਨਾ, ਅਤੇ ਲੀਨਕਸ ਤਜਰਬੇ ਦੇ ਅਧਾਰ ਤੇ ਪਰਬੰਧਨ ਵਿਧੀ ਚੁਣੋ।</para><para>The easiest way to deny access to a service is to turn it off. Both the services managed by <command>xinetd</command> and the services in the <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> hierarchy (also known as SysV services) can be configured to start or stop with the <application>Services Configuration Tool</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>ਤੁਹਾਡੇ ਸਿਸਟਮ ਦੀ ਸੁਰੱਖਿਆ ਦਾ ਪਰਬੰਧਨ ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਹੈ, ਅਤੇ ਇਸ ਕਾਰਜ ਲਈ ਇੱਕ ਪਹੁੰਚ ਹੈ ਸਿਸਟਮ ਸਰਵਿਸਾਂ ਦੀ ਧਿਆਨ ਨਾਲ ਵਰਤੋਂ। ਤੁਹਾਡੇ ਸਿਸਟਮ ਲਈ ਖਾਸ ਸਰਵਿਸ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਲਈ ਖੁੱਲ ਦੇਣੀ ਪੈ ਸਕਦੀ ਹੈ (ਉਦਾਹਰਨ ਲਈ, <command>httpd</command> ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਵੈੱਬ ਬਰਾਊਜ਼ਰ ਚਲਾ ਰਹੇ ਹੋ)। ਇਸ ਲਈ, ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਸਰਵਿਸ ਨਹੀਂ ਦੇਣੀ, ਤੁਹਾਨੂੰ ਇਹ ਬੰਦ ਕਰਨੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ ਤਾਂ ਜੋ ਸੰਭਵ ਖਤਰਿਆ ਤੋਂ ਬਚਿਆ ਜਾ ਸਕੇ।</para><para>ਇੱਥੇ ਸਿਸਟਮ ਸਰਵਿਸਾਂ ਦਾ ਪਰਬੰਧਨ ਕਰਨ ਲਈ ਕਈ ਤਰੀਕੇ ਹਨ। ਸਰਵਿਸ, ਸਿਸਟਮ ਦੀ ਸੰਰਚਨਾ, ਅਤੇ ਲੀਨਕਸ ਤਜਰਬੇ ਦੇ ਅਧਾਰ ਤੇ ਪਰਬੰਧਨ ਵਿਧੀ ਚੁਣੋ।</para><para>The easiest way to deny access to a service is to turn it off. Both the services managed by <command>xinetd</command> and the services in the <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> hierarchy (also known as SysV services) can be configured to start or stop with the <application>Services Configuration Tool</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ</see></indexterm><para>ਤੁਹਾਨੂੰ <application>X</application> ਵਿੰਡੋ ਸਿਸਟਮ ਚਲਾਉਣਾ ਪਵੇਗਾ ਅਤੇ ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ ਵਰਤਣ ਲਈ ਪਰਬੰਧਕ ਅਧਿਕਾਰ ਹੋਣੇ ਜਰੂਰੀ ਹਨ। ਡੈਸਕਟਾਪ ਤੇ ਐਪਲੀਕੇਸ਼ਨ ਚਾਲੂ ਕਰਨ ਲਈ, <menuchoice><guimenu>ਪੈਨਲ ਉੱਪਰ ਮੁੱਖ ਮੇਨੂ ("f" ਆਈਕਾਨ ਵਾਲੇ ਮੇਨੂ)</guimenu><guisubmenu>ਸਿਸਟਮ</guisubmenu><guisubmenu>ਪਰਸ਼ਾਸ਼ਨ</guisubmenu><guimenuitem>ਸਰਵਿਸਾਂ</guimenuitem></menuchoice> ਤੇ ਜਾਓ।</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ</application></primary></indexterm><para><application>ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ</application> ਇੱਕ ਗਰਾਫੀਕਲ ਐਪਲੀਕੇਸ਼ਨ ਹੈ ਜੇ SysV ਸਰਵਿਸਾਂ ਨੂੰ <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> ਡਾਇਰੈਕਟਰੀ ਵਿੱਚ ਸੰਰਚਿਤ ਕਰਦੀ ਹੈ ਜੋ ਬੂਟ ਸਮੇਂ ਚਾਲੂ ਹੁੰਦੀਆਂ ਹਨ (3, 4, ਅਤੇ 5 ਰੰਨਲੈਵਲਾਂ ਲਈ) ਅਤੇ ਕਿਹੜੀ <command>xinetd</command> ਸਰਵਿਸ ਯੋਗ ਕਰਨੀ ਹੈ। ਇਹ SysV ਸਰਵਿਸਾਂ ਨੂੰ ਚਾਲੂ, ਬੰਦ, ਅਤੇ ਮੁੜ-ਚਾਲੂ ਵੀ ਕਰਦਾ ਹੈ।</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>ਸਰਵਿਸ ਸੰਰਚਨਾ ਸੰਦ</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ਨੈੱਟਵਰਕ ਸਰਵਿਸਾਂ ਦੀ ਸੰਰਚਨਾ</para></textobject></mediaobject></figure><para>The <application>Services Configuration Tool</application> lists the services from the <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> directory as well as the services controlled by <command>xinetd</command>. Click on the name of the service from the list on the left-hand side of the application to display a brief description of that service as well as the status of the service. If the service is a SysV service, the status window shows whether the service is currently running.</para><para>To start, stop, or restart a service immediately, select the service from the list and click the appropriate button on the toolbar (or choose the action from the <guimenu>Service</guimenu> pulldown menu). If the service is an <command>xinetd</command> service, the action buttons are disabled because they cannot be started or stopped individually.</para><note><title>ਸੂਚਨਾ</title><para>When you save changes to <command>xinetd</command> services, <command>xinetd</command> is reloaded, and the changes take place immediately. When you save changes to other services, the runlevel is reconfigured, but the changes do not take effect immediately.</para></note><para>To enable a service, select the service in the list and click on one of the <guibutton>Enable</guibutton>, <guibutton>Disable</guibutton> or (to enable a SysV service in other than the default runlevels) <guibutton>Customize</guibutton> buttons in the toolbar or choose the equivalent action from the <guimenu>Service</guimenu> menu. In the case of a SysV service, the runlevel configuration is changed, but the runlevel is not restarted; thus, the changes do not take place immediately.</para><para>ਉਦਾਹਰਨ ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ: ਜੇ ਤੁਸੀਂ <command>httpd</command> ਸਰਵਿਸ ਅਯੋਗ ਕਰਦੇ ਹੋ, ਤਾਂ ਰੰਨਲੈਵਲ ਸੰਰਚਨਾ ਤਬਦੀਲ ਹੋ ਜਾਂਦੀ ਹੈ ਤਾਂ ਕਿ <command>httpd</command> ਬੂਟ ਸਮੇਂ ਚਾਲੂ ਨਹੀਂ ਹੁੰਦੀ। ਜਦੋਂ ਕਿ ਮੌਜੂਦਾ ਰੰਨਲੈਵਲ ਮੁੜ-ਸ਼ੁਰੂ ਨਹੀਂ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ, ਇਸ ਲਈ <command>httpd</command> ਹਾਲੇ ਵੀ ਚੱਲ ਰਹੀ ਹੈ। ਇਸ ਸਮੇਂ ਹੇਠਲੀਆਂ ਵਿੱਚੋਂ ਇੱਕ ਚੋਣ ਚੁਣੋ:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para><command>httpd</command> ਸਰਵਿਸ ਰੋਕੋ — ਸੂਚੀ ਵਿੱਚ ਚੁਣ ਕੇ ਅਤੇ <guibutton>ਰੋਕੋ</guibutton> ਬਟਨ ਦਬਾ ਕੇ ਇਸ ਸਰਵਿਸ ਨੂੰ ਰੋਕੋ। ਸਰਵਿਸ ਦੀ ਹਾਲਤ ਤੁਰੰਤ ਅੱਪਡੇਟ ਹੋ ਜਾਵੇਗੀ।</para></listitem><listitem><para>ਰੰਨਲੈਵਲ ਮੁੜ-ਚਾਲੂ ਕਰਨ ਲਈ — ਸ਼ੈੱਲ ਪਰੌਂਪਟ ਤੇ ਜਾਂ ਕੇ ਅਤੇ<command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (ਜਿੱਥੇ <replaceable>x</replaceable> ਇੱਕ ਰੰਨਲੈਵਲ ਨੰਬਰ ਹੈ; ਉਦਾਹਰਨ ਲਈ, 3।) ਚਲਾ ਕੇ ਰੰਨਲੈਵਲ ਨੂੰ ਮੁੜ-ਚਾਲੂ ਕਰੋ। ਇਸ ਚੋਣ ਦੀ ਸਿਫਾਰਸ਼ ਕੀਤੀ ਜਾਂਦੀ ਹੈ ਜੇ ਬਹੁਤੀਆਂ ਸਰਵਿਸਾਂ ਨੂੰ ਯੋਗ ਜਾਂ ਅਯੋਗ ਕਰਨਾ ਹੈ ਅਤੇ ਤਬਦੀਲੀ ਨੂੰ ਤੁਰੰਤ ਲਾਗੂ ਕਰਨਾ ਹੈ।</para></listitem><listitem><para>ਹੋਰ ਕੁਝ ਨਾ ਕਰੋ — ਤੁਹਾਨੂੰ <command>httpd</command> ਸਰਵਿਸ ਰੋਕਣ ਦੀ ਲੋੜ ਨਹੀਂ ਹੈ। ਤੁਸੀਂ ਉਡੀਕ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ ਜਦੋਂ ਤੱਕ ਸਿਸਟਮ ਨੂੰ ਮੁੜ-ਚਾਲੂ ਨਹੀਂ ਕੀਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਤਾਂ ਕਿ ਸਰਵਿਸ ਰੋਕੀ ਜਾ ਸਕੇ। ਅਗਲੀ ਵਾਰ ਸਿਸਟਮ ਚਲਾਉਣ ਤੇ, ਰੰਨਲੈਵਲ ਨੂੰ ਬਿਨਾਂ <command>httpd</command> ਸਰਵਿਸ ਚੱਲੇ ਸ਼ੁਰੂ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ।</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
