<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossario</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'applet è una piccola applicazione interattiva che risiede all'interno di un pannello, per esempio il <application>Regolazione volume</application>. Ogni applet dispone di una semplice interfaccia utente in cui è possibile agire con il mouse o con la tastiera.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La parte dello GNOME Desktop dove non ci sono elementi dell'interfaccia grafica, come pannelli e finestre.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>sfondo della scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'immagine o il colore che è applicato alla propria scrivania.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>oggetto di scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'icona sulla scrivania che è possibile usare per aprire i propri file, cartelle e applicazioni. È possibile usare gli oggetti di scrivania per fornire un accesso rapido a file, cartelle e applicazioni che si usano frequentemente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificatore alfabetico univoco per un computer su una rete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>cassetto</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un cassetto è una estensione scorrevole di un pannello che è possibile aprire o chiudere con una icona a forma di cassetto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>estensione di file</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La porzione finale di un nome di file, dopo l'ultimo punto (.) nel nome. Per esempio, l'estensione di file del file <filename>immagine.jpeg</filename> è <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>L'estensione di file permette di identificare il tipo di file. Questa informazione è usata dal gestore di file <application>Nautilus</application> per determinare cosa fare quando si apre un file. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formattare</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formattare un supporto vuol dire preparare il supporto per l'uso con un particolare file system. Quando si formatta un supporto, vengono soprascritte tutte le informazioni presenti su tale supporto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>applicazione GNOME-conforme</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'applicazione che utilizza le librerie di programmazione standard di GNOME è denominata applicazione GNOME-coforme. Per esempio, il gestore di file <application>Nautilus</application> e l'editor di testo <application>gedit</application> sono applicazioni GNOME-conformi.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>indirizzo IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificatore numerico univoco per un computer su una rete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>scorciatoia da tastiera</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una <firstterm>scorciatoia da tastiera</firstterm> è un tasto o una combinazione di tasti che fornisce un'alternativa ai modi tipici di eseguire una azione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>lanciatore</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lanciatore avvia una particolare applicazione, esegue un comando o apre un file. Una lanciatore può essere posto su un pannello o in un menù.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra dei menù</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra dei menù è una barra nella parte superiore di una finestra di applicazione e contiene i menù per l'applicazione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>Tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo MIME (Multipurpose Internet Mail Extension) identifica il formato di un file. Il tipo mime consente alle applicazioni di leggere il file. Per esempio, le applicazioni per la posta elettronica possono usare il tipo MIME <literal>image/png</literal> per rilevare che un file PNG (Portable Networks Graphic) è allegato all'email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>mount</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Effettuare il mount (talvolta indicato come montare) vuol dire rendere disponibile per l'accesso un file system. Quando si effettua il mount di un file system, quest'ultimo viene attaccato come sotto-directory a un file system.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>riquadro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un riquadro è una suddivisione di una finestra. Per esempio, la finestra di <application>Nautilus</application> contiene un riquadro laterale e un riquadro di visualizzazione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>strumento di preferenze</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un strumento software dedicato che controlla una specifica parte del comportamento dello GNOME Desktop.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>tasti scorciatoia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>I tasti scorciatoia sono delle associazioni di tasti che forniscono un modo rapido di eseguire una azione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordine di stack</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'ordine di stack è l'ordine in cui le finestre risultano impilate una sull'altra sullo schermo in uso.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra di stato</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra di stato è una barra nella parte inferiore della finestra che fornisce informazioni sullo stato corrente di ciò che è mostrato nella finestra.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>collegamento simbolico</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo speciale di file che punta ad un altro file o cartella. Quando si esegue una azione sul collegamento simbolico, l'azione è eseguita sul file o sulla cartella alla quale punta il collegamento.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra degli strumenti</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra degli strumenti è una barra che contiene dei pulsanti per i comandi di una applicazioni più comunemente usati. Di solito la barra degli strumenti appare sotto la barra dei menù.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>URI (Uniform Resource Identifier)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>È una stringa che identifica una particolare posizione su un file system è sul Web. Per esempio, l'indirizzo di una pagina web è un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>URL (Uniform Resource Locator)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>È l'indirizzo di una particolare posizione sul Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un componente di <application>Nautilus</application> che consente di visualizzare una cartella in un certo modo. Per esempio in <application>Nautilus</application> è inclusa una vista a icone che consente di mostrare il contenuto di una cartella sotto forma di icone. In <application>Nautilus</application> è anche presente una vista a elenco che consente di mostrare il contenuto di una cartella sotto forma di elenco.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>spazio di lavoro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uno spazio di lavoro è un'area delimitata nello GNOME Desktop su cui si lavora.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
