<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Uso della barra dei menù principale</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come usare la barra dei menù del pannello di GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menù</primary>
    <secondary>introduzione</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menù</primary>
    <secondary>Barra dei menù</secondary>
    <see>Barra dei menù</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Barra dei menù</primary>
    <secondary>introduzione</secondary>
  </indexterm>  

  <para>La barra dei menù del pannello è il punto di accesso principale a GNOME. Usare il menù <guimenu>Applicazioni</guimenu> per avviare le applicazioni, il menù <guimenu>Risorse</guimenu> per aprire posizioni sul proprio computer o sulla rete e il menù <guimenu>Sistema</guimenu> per personalizzare il proprio sistema, per ottenere aiuto, per uscire da GNOME o arrestare il computer.</para>
  <para>Le sezioni seguenti descrivono questi tre menù.</para>
  <tip><para>In modo predefinito, la barra dei menù del pannello è sul <link linkend="top-panel">pannello di bordo superiore</link>. Come ogni altro oggetto da pannello, però, è possibile spostarla su un altro pannello, o avere diverse istanze della barra dei menù sui propri pannelli. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Menù Applicazioni</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menù</primary>
      <secondary>menù Applicazioni</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il menù <guimenu>Applicazioni</guimenu> contiene una gerarchia di sotto-menù, dai quali è possibile avviare le applicazioni installate sul sistema in uso.</para>
    <para>Ciascun sotto-menù corrisponde a una categoria. Ad esempio, nel sotto-menù <guimenu>Audio &amp; Video</guimenu> è possibile trovare applicazioni per la riproduzione di CD e la registrazione di audio.</para>
    <para>Per avviare un'applicazione, procedere come segue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Aprire il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> facendo clic su di esso.</para></listitem>
      <listitem><para>Spostare il mouse in basso nel menù, sulla categoria a cui appartiene l'applicazione desiderata. Ciascun sotto-menù viene aperto non appena il mouse passa sulla categoria.</para></listitem>
      <listitem><para>Fare clic sulla voce di menù relativa all'applicazione.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Quando si installa una nuova applicazione, questa viene automaticamente aggiunta al menù <guimenu>Applicazioni</guimenu> in una categoria adatta. Ad esempio, se si installa un'applicazione per la messaggistica istantanea, un'applicazione per il VoIP oppure un client FTP, questi saranno reperibili nel sotto-menù <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Menù Risorse</title>
    <indexterm>
      <primary>menù Risorse</primary>
    </indexterm>
    <para>Il menù <guimenu>Risorse</guimenu> offre un modo rapido per accedere a diverse posizioni sul computer in uso e sulla rete locale. Il menù <guimenu>Risorse</guimenu> consente di aprire i seguenti elementi:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>La propria cartella home<remark>manca collegamento</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>La cartella Desktop, che corrisponde agli oggetti mostrati sulla scrivania.</para></listitem>    
      <listitem><para>Gli oggetti nei segnalibri di Nautilus. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Il computer, che mostra tutte le unità.</para></listitem>
      <listitem><para>La cartella di creazione CD/DVD di Nautilus. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>La rete locale. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Le ultime tre voci del menù eseguono delle azioni invece di aprire delle posizioni.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Connetti al server</guimenuitem> consente di scegliere un server sulla propria rete. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Cerca file</guimenuitem> consente di cercare file sul computer in uso. Per maggiori informazioni, consultare il <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">manuale di Cerca file</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>Il sotto-menù <guimenuitem>Documenti recenti</guimenuitem> elenca i documenti aperti di recente. L'ultima voce del sotto-menù pulisce tale elenco.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Menù Sistema</title>  
    <indexterm>
      <primary>Menù Sistema</primary>
    </indexterm>
    <para>Il menù <guimenu>Sistema</guimenu> consente di impostare le proprie preferenze per lo GNOME Desktop, ottenere aiuto, terminare la sessione o arrestare il computer.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>La voce <guimenuitem>Centro di controllo</guimenuitem> contiene gli strumenti di preferenze per configurare il proprio computer. Per maggiori informazioni su tali strumenti di preferenze, consultare <xref linkend="prefs"/>. </para></listitem>
      <listitem><para>La voce <guimenuitem>Aiuto</guimenuitem> avvia il visualizzatore di manuali.</para></listitem>
      <listitem><para>La voce <guimenuitem>Informazioni su GNOME</guimenuitem> fornisce una breve introduzione a GNOME, collegamenti ai siti web di GNOME e riconoscimenti.</para></listitem>
      <listitem><para>Il comando <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem> avvia il salvaschermo, richiedendo la propria password per tornare all'ambiente di lavoro. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Scegliere <guimenuitem>Termina sessione</guimenuitem> per uscire da GNOME o cambiare utente.</para></listitem>
      <listitem><para>Scegliere <guimenuitem>Arresta</guimenuitem> per terminare la propria sessione di GNOME e spegnere il computer, oppure per riavviarlo.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Per maggiori informazioni sul termine della sessione e l'arresto, consultare <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Personalizzazione della barra dei menù del pannello</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menù</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>

    <para>È possibile modificare il contenuto dei seguenti menù:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>menù <guimenu>Applicazioni</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>sotto-menù <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>sotto-menù <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Amministrazione</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Per modificare le voci in questi menù, fare clic col pulsante destro sulla barra dei menù del pannello, quindi scegliere <guimenuitem>Modifica menù</guimenuitem>. Viene così aperta la finestra <guilabel>Struttura menù</guilabel>.</para>
    <para>La finestra <guilabel>Struttura menù</guilabel> elenca i menù nel riquadro sinistro. Fare clic sulla freccia di espansione per mostrare o nascondere i sotto-menù. Scegliere un menù nel riquadro sinistro per visualizzare l'elenco delle voci in esso contenute nel riquadro destro.</para>
    <para>Per rimuovere una voce da un menù, deselezionarla nell'elenco. La voce può essere aggiunta nuovamente al menù selezionandola una seconda volta.</para>

    <note><para>La <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Guida per l'amministrazione di sistema</ulink> presenta maggiori informazioni su come sono implementati i menù in GNOME e come gli amministratori possano personalizzarli.</para></note>
  </section>
</chapter>
