<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Commenti</title>
    <para>Questa sezione contiene informazioni su come segnalare la presenza di bug in GNOME, su come fornire suggerimenti e commenti sulle applicazioni o sulla documentazione di GNOME e i modi in cui è possibile aiutare GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Segnalazioni di bug</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Nel caso in cui si è evidenziato un bug in un'applicazione di GNOME, è caldamente consigliato segnalarne la presenza. Gli sviluppatori leggono tutte le segnalazioni di bug e tentano di porvi rimedio. È opportuno cercare di essere il più precisi possibili nel descrivere le circostanze in cui il bug si manifesta (quale comando si è immesso? su quale pulsante si è fatto clic?). Se vengono mostrati dei messaggi di errore, assicurarsi di includere anche quelli.</para> 
      <para>Il modo più semplice per segnalare la presenza di bug è usare <application>Bug Buddy</application>, lo strumento di segnalazione bug fornito con GNOME. Questa utilità viene avviata in modo automatico nel momento in cui un'applicazione va in crash. I dettagli necessari agli sviluppatori di GNOME sono raccolti in modo automatico, ma è comunque necessario un aiuto da parte dell'utente, che dovrebbe fornire informazioni su cosa stava facendo quando ha avuto luogo il crash.</para>
      <para>È anche possibile segnalare bug ed esplorare l'elenco di quelli noti connettendosi al <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">database di tracciamento dei bug di GNOME</ulink>. Prima di poter segnalare un bug in questo modo, è necessario effettuare una registrazione - non dimenticarsi di leggere le <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">linee guida di segnalazione dei bug</ulink>.</para>
      
      <para>Tenere presente che alcune delle applicazioni per GNOME sono sviluppate all'esterno di GNOME, o da compagnie commerciali (anche se tali prodotti sono comunque software libero). Per esempio, <application>Inkscape</application>, un'applicazione per la grafica vettoriale, è sviluppata presso <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Le segnalazioni di bug e i commenti relativi a tali prodotti dovrebbero essere indirizzati alle rispettive organizzazioni o compagnie. Usando lo <application>Strumento di segnalazione bug</application>, le segnalazioni di bug saranno inviate automaticamente al corretto database.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Suggerimenti e commenti</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>È possibile usare il database di tracciamento dei bug anche per riportare suggerimenti o richieste di una nuova funzionalità per una delle applicazioni. Basta inviare i propri suggerimenti come una normale segnalazione di bug, come descritto in <xref linkend="feedback-bugs"/>, selezionando al passo appropriato <guilabel>Gravità: enhancement</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Commenti alla documentazione</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Nel caso in cui si è trovata una inesattezza o un errore in uno dei documenti di GNOME, o se si volessero riportare commenti o suggerimenti sulla documentazione, fatecelo sapere. Il modo più semplice è quello di inviare una segnalazione di bug come spiegato prima, selezionando al passo appropriato <guilabel>Componente: docs</guilabel> (oppure <guilabel>general</guilabel> se non vi è alcun componente <guilabel>docs</guilabel>). Se i commenti riguardano la documentazione di GNOME in generale (come ad esempio la <citetitle>Guida utente di GNOME</citetitle>) invece che il manuale di una singola applicazione, selezionare <guilabel>Prodotto: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>In alternativa è possibile inviare i propri commenti per email alla mailing list del <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Progetto di documentazione di GNOME</ulink>: l'indirizzo è <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. A tal proposito: se non siete degli sviluppatori, ma volete contribuire a GNOME - <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">aderite al GDP</ulink> e aiutateci a migliorare la documentazione di GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Aderire al Progetto GNOME</title>
      <para>Speriamo che la tua esperienza con GNOME sia stata piacevole e che utilizzare GNOME sia stato produttivo. Comunque, c'è sempre spazio per migliorare.</para>
      <para>GNOME ti invita a partecipare, nel tuo tempo libero, alla nostra comunità di software libero. Ci sono diverse possibilità per aiutarci. GNOME ha bisogno di programmatori, ma anche di traduttori, persone che scrivano documentazione, artisti, scrittori, tester e molto altro.</para>
      <para>Per maggiori informazioni sulle modalità di adesione a GNOME, visitare <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Per maggiori informazioni sulle modalità per riportare commenti su GNOME, come segnalazioni di bug, idee e correzioni alla documentazione, consultare <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
