<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Panoramica dell'ambiente grafico</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Questo capitolo fornisce un'introduzione ad alcuni componenti di base dell'ambiente grafico, incluse le <glossterm>finestre</glossterm>, gli <glossterm>spazi di lavoro</glossterm> e le <glossterm>applicazioni</glossterm>. Tutto il lavoro (o il divertimento) che si compie in GNOME implica l'interazione con questi componenti di base.</para>
  
  <note>
  <para>Viene descritta la configurazione predefinita di GNOME. Il proprio vendor o amministratore di sistema potrebbe aver configurato l'ambiente grafico in modo diverso da come descritto qui.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Introduzione</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>componenti dello GNOME Desktop, introduzione</primary>
  </indexterm>

  <para>Quando si avvia per la prima volta una sessione, dovrebbe apparire una schermata iniziale predefinita, con pannelli, finestre e varie icone.</para>
  
  <para>I principali componenti dello GNOME Desktop sono i seguenti:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Scrivania</term>
      <listitem><para>La scrivania in sé è posta sotto tutti gli altri componenti dell'ambiente grafico. È possibile posizionare alcuni oggetti sulla scrivania per accedere più velocemente ai propri file e directory o per avviare le applicazioni usate più spesso. Consultare <xref linkend="overview-desktop"/> per maggiori informazioni.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Pannelli</term>
      <listitem><para>I <firstterm>pannelli</firstterm> sono le due barre adagiate lungo i bordi superiore e inferiore dello schermo. In modo predefinito, il pannello superiore mostra la barra dei menù principale di GNOME, la data e l'ora, nonché il lanciatore per il sistema di aiuto di GNOME; il pannello inferiore, invece, mostra l'elenco delle finestre aperte e il selettore dello spazio di lavoro.</para>
      <para>I pannelli possono essere personalizzati in modo da contenere diversi strumenti, come ad esempio altri menù e lanciatori, oppure piccole applicazioni di utilità, chiamate <firstterm>applet di pannello</firstterm>. Ad esempio, è possibile configurare il proprio pannello per mostrare le condizioni meteo attuali della propria ubicazione. Per maggiori informazioni sui pannelli, consultare <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Finestre</term>
      <listitem><para>La maggior parte delle applicazioni viene eseguita all'interno di una o più finestre. È possibile visualizzare contemporaneamente sulla scrivania diverse finestre. Le finestre possono essere ridimensionate e spostate per adattarle alle proprie esigenze di lavoro. Ciascuna finestra presenta una <firstterm>barra del titolo</firstterm> nella parte superiore con alcuni pulsanti che consentono di minimizzare, massimizzare e chiudere la finestra stessa. Per maggiori informazioni sulle finestre, consultare <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Spazi di lavoro</term>
      <listitem><para>È possibile suddividere la scrivania in diversi <firstterm>spazi di lavoro</firstterm> separati. Ciascuno spazio può contenere diverse finestre, consentendo di raggruppare assieme attività correlate. Per maggiori informazioni sugli spazi di lavoro, consultare <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Gestore di file</term>
      <listitem><para>Il gestore di file <application>Nautilus</application> offre un punto di accesso integrato a file, cartelle e applicazioni. È possibile gestire il contenuto delle cartelle nel gestore di file e aprire i file con l'applicazione appropriata. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="nautilus"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Centro di controllo</term>
      <listitem><para>È possibile personalizzare il proprio ambiente grafico usando il <application>Centro di controllo</application>. Ciascuno strumento di preferenze nel centro di controllo consente di modificare una specifica parte del comportamento del computer. Il centro di controllo è disponibile nel menù <guimenu>Sistema</guimenu> sulla barra dei menù del pannello. Per maggiori informazioni sul centro di controllo, consultare <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Il proprio vendor o amministratore di sistema potrebbe aver apportato cambiamenti alla configurazione per adattarlo a determinate esigenze; perciò il proprio ambiente grafico potrebbe apparire diverso da come descritto in questo manuale. Ad ogni modo, questo manuale fornisce un'utile introduzione all'uso dei vari componenti dell'ambiente grafico.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>Scrivania</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>La scrivania risiede dietro tutti gli altri componenti presenti sullo schermo. Quando non vi è alcuna finestra visibile, la scrivania è quella parte dello schermo tra il pannello superiore e quello inferiore. Sulla scrivania è possibile posizionare file e cartelle a cui si voglia accedere con facilità.</para>
  <para>Sulla scrivania sono presenti anche alcuni oggetti speciali:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>L'icona <interface>Computer</interface> fornisce l'accesso ai CD, ai supporti rimovibili come i dischi floppy e all'intero file system (indicato anche come file system radice). In modo predefinito, non si hanno permessi sufficienti per leggere i file degli altri utenti o per modificare i file di sistema, ma potrebbero essere necessari per compiere attività come la configurazione di un web server sul computer.</para></listitem>
	    <listitem><para>La propria cartella home, etichettata come  <interface>Home di <replaceable>nome utente</replaceable></interface>, dove sono mantenuti tutti i propri file personali. È anche possibile aprire questa cartella dal menù <guimenu>Risorse</guimenu>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Il <interface>Cestino</interface> è una cartella speciale in cui posizionare i file e le cartella non più necessari. Per maggiori informazioni su ciò, consultare  <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>When you insert a CD, a flash drive, or other removable media, or a device containing files such as a music player or a digital camera, an icon representing this device will appear on the desktop.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Man mano che si lavora con il computer, la scrivania viene oscurata dalle finestre con sui si sta interagendo. Per mostrare rapidamente la scrivania, minimizzando tutte le finestre, è possibile eseguire una delle seguenti azioni:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Mostra scrivania</guibutton> all'estrema sinistra del <link linkend="bottom-panel">pannello inferiore</link>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>La stessa azione può essere eseguita per ripristinare le finestre al loro stato precedente. In alternativa è possibile passare a un altro spazio di lavoro per visualizzare la scrivania.</para>
    
    <para>È possibile cambiare il colore dello sfondo della scrivania o l'immagine mostrata. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>The files and folders you put on the desktop are stored in a special folder within your Home Folder, called <filename>Desktop</filename>. Like any other folder, you can put files and other folders directly into it. The only difference is that anything placed into the Desktop folder will then show up on desktop itself.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Finestre</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>finestre</primary>
    <secondary>panoramica</secondary>
  </indexterm>

  <para>Una <firstterm>finestra</firstterm> è un'area rettangolare dello schermo, di solito con un bordo tutto intorno e una barra del titolo nella parte superiore. È possibile considerare una finestra come uno schermo all'interno dello schermo. In ciascuna finestra è visualizzata un'applicazione, consentendo di avere diversi applicazioni visibili e di lavorare su diverse attività allo stesso tempo. È anche possibile immaginare le finestre come dei fogli di carta sulla scrivania: è possibile per esempio sovrapporle o porle una accanto all'altra.</para>
  
  <para>È possibile controllare la posizione di una finestra sullo schermo, così come le sue dimensioni. È possibile controllare quali finestre si sovrappongano alle altre, in modo che quella con cui si vuole lavorare sia completamente visibile. Per maggiori informazioni sullo spostamento e il ridimensionamento delle finestre, consultare <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Non è detto che ciascuna finestra corrisponda a una differente applicazione. Di solito un'applicazione presenta una finestra principale e può aprire diverse finestre aggiuntive secondo le richieste dell'utente.</para>

  <para>The rest of this section describes the different types of windows and how you
  can interact with them.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Tipi di finestre</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Ci sono due principali tipi di finestra:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Finestre di applicazione</term>
        <listitem>
            <para>Le finestre di applicazione consentono tutte le applicazioni di minimizzazione, massimizzazione e chiusura per mezzo dei pulsanti sulla barra del titolo. Quando si apre un'applicazione, di solito appare una finestra di questo tipo.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Finestre di dialogo</term>
        <listitem>
            <para>Le finestre di dialogo appaiono su richiesta di una finestra di applicazione. Una finestra di dialogo può allertare a riguardo di un problema, chiedere conferma di un'azione o richiedere un input dall'utente.</para>
            
            <para>Ad esempio, se si comanda ad un'applicazione di salvare un documento, viene domandato per mezzo di un dialogo dove si desidera salvare il nuovo file. Se si comanda ad un'applicazione di uscire mentre questa è ancora occupata, potrebbe essere necessario confermare la volontà di abbandonare il lavoro in corso.</para>
            
            <para>Alcuni dialoghi con consentono di interagire con la finestra principale dell'applicazione finché non li si chiude: questi dialoghi sono definiti <firstterm>modali</firstterm>. Altri dialoghi invece possono essere lasciati aperti mentre si opera con la finestra principale dell'applicazione: questi dialoghi sono definiti <firstterm>transienti</firstterm>.</para>
            
            <tip><para>You can select the text in a dialog with the mouse. This allows you to copy it to the clipboard (by right-clicking the text and selecting <guilabel>Copy</guilabel>), and paste it into another application. This is useful if you wish to quote the text you see in a dialog when requesting support on the Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Manipolazione delle finestre</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para>È possibile <firstterm>minimizzare</firstterm> una finestra quando non si ha interesse a mantenerla visibile. In questo modo la si nasconde dalla vista. È possibile <firstterm>massimizzare</firstterm> una finestra in modo da riempire con essa l'intero schermo e da concentrare su di essa la propria attenzione.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>La maggior parte di queste azioni sono effettuate usando il mouse su differenti porzioni della cornice della finestra (consultare <xref linkend="mouse-actions"/> per un riepilogo dell'uso del mouse). Il bordo superiore della cornice della finestra, chiamato <firstterm>barra del titolo</firstterm> poiché mostra il titolo della finestra, contiene diversi pulsanti che cambiano il modo in cui la finestra è mostrata.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Barra del titolo per una tipica finestra di applicazione</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Barra del titolo della cornice della finestra di applicazione.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Muovere la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Trascinare la barra del titolo per muovere la finestra. Per iniziare un'azione di trascinamento, è possibile fare clic in un punto qualsiasi della barra del titolo, ad eccezione dei pulsanti alle estremità. La finestra si muove sullo schermo seguendo gli spostamenti del mouse. Su computer poco performanti, è possibile rappresentare il movimento della finestra con il movimento del profilo della sua cornice.</para>
            
            <para>È anche possibile scegliere Muovi dal menù finestra, oppure premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, e poi spostare il mouse o premere i tasti freccia della tastiera per muovere la finestra.</para>
            
            <para>È anche possibile premere e tenere premuto il tasto <keycap>Alt</keycap> e trascinare una porzione qualsiasi della finestra.</para>            
            
            <para>Mentre si muove la finestra, alcune porzioni dello schermo offrono una lieve resistenza al movimento. Ciò è di aiuto per allineare con semplicità le finestre ai bordi della scrivania e dei pannelli così come ai bordi di altre finestre.</para>
            
            <para>È anche possibile premere e tenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> mentre di muove la finestra per limitare lo spostamento ai soli angoli della scrivania e delle altre finestre.</para>
            
           <tip><para>Se il tasto <keycap>Bloc Num</keycap> non è attivo, è possibile usare le frecce sul tastierino numerico, così come i tasti <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap> e <keycap>3</keycap> per spostamenti in diagonale.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ridimensionare la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Trascinare uno dei bordi per espandere o contrarre la finestra in quella direzione. Trascinare un angolo per cambiare due direzioni alla volta. Il <link linkend="mouse-pointers">puntatore di ridimensionamento</link> appare quando il mouse è nella posizione corretta per iniziare l'azione di trascinamento.</para>

            <para>È anche possibile scegliere Ridimensiona dal menù finestra, oppure premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. Facendo ciò appare il puntatore di ridimensionamento. Spostare il mouse nella direzione del bordo che si vuole ridimensionare, oppure premere uno dei tasti freccia sulla tastiera. Il puntatore muta a indicare il bordo scelto. Ora è possibile usare il mouse o i tasti freccia per muovere questo bordo della finestra. Fare clic col mouse o premere <keycap>Invio</keycap> per accettare il cambiamento. Premere <keycap>Esc</keycap> per annullare l'azione di ridimensionamento e tornare alla dimensione e forma iniziale della finestra.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Minimizzare la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Fare clic sul pulsante Minimizza nella barra del titolo, quello più a sinistra nel gruppo di tre pulsanti sulla destra. In questo modo la finestra scompare dalla vista. È possibile ripristinare la finestra sullo schermo mantenendo la precedente posizione e dimensione precedente per mezzo dell'<firstterm>elenco finestre</firstterm> sul <link linkend="gospanel-3">pannello di bordo inferiore</link> o il <firstterm>selettore finestra</firstterm> nel pannello superiore.</para>
            
            <para>È anche possibile scegliere Minimizza dal menù finestra, o premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Una finestra minimizzata è mostrata nell'elenco finestre e nel selettore finestre con il suo titolo incluso tra parentesi quadre [ ].</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Massimizzare la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Fare clic sul pulsante Massimizza nella barra del titolo, al centro del gruppo di tre pulsanti sulla destra. In questo modo la finestra viene espansa in modo da riempire lo schermo (i pannelli rimangono visibili).</para>
            <para>È anche possibile scegliere Massimizza dal menù finestra, oppure premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, oppure fare doppio clic su un punto qualsiasi della barra del titolo tranne i pulsanti alle due estremità.</para>

            <tip>
            <para>Qualora lo si preferisca, è possibile assegnare al doppio-clic l'azione <firstterm>arrotola</firstterm> la finestra: consultare <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Demassimizzare la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Quando una finestra è massimizzata, fare clic sul pulsante Massimizza per ripristinare la sua precedente posizione e dimensione sullo schermo.</para>

            <para>È anche possibile usare Demassimizza dal Menù finestra, premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, oppure fare doppio-clic su una porzione qualsiasi della barra del titolo, tranne i pulsanti alle due estremità.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Chiudere la finestra</term>
        <listitem>
            <para>Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Serve a niente...</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Dare il focus a una finestra</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>Per lavorare con un'applicazione, è necessario dare il <firstterm>focus</firstterm> alla sua finestra. Quando una finestra ha il focus, ogni azione come i clic del mouse, la digitazione di testo o le scorciatoie da tastiera sono dirette all'applicazione in quella finestra. Sono una finestra può avere il focus a un determinato istante. La finestra che ha il focus appare al di sopra delle altre finestre, in modo che nessuna sua parte sia coperta. È anche possibile che l'aspetto sia diverso dalle altre finestra, in base al <link linkend="prefs-theme">tema</link> scelto.</para>
      <para>È possibile dare il focus a una finestra in uno dei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Con il mouse, fare clic in una porzione qualsiasi della finestra, se la finestra è visibile.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sul pannello inferiore, fare clic sul <guibutton>pulsante di elenco finestre</guibutton> che rappresenta la finestra in <application>Elenco finestre</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Sul pannello superiore, fare clic sull'<guibutton>icona di elenco finestre</guibutton> e scegliere la finestra desiderata per selezionarla dall'elenco. L'<guibutton>icona di elenco finestre</guibutton> si trova sull'estrema destra del pannello e la sua icona corrisponde all'icona del <guibutton>pulsante menù finestra</guibutton> della finestra attuale.</para>
          <note><para>Se la finestra scelta è in uno spazio di lavoro differente, si passerà a quell'area di lavoro. Per maggiori informazioni sugli spazi di lavoro, consultare <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>Con la tastiera, mantenere premuto il tasto <keycap>Alt</keycap> e premere il tasto <keycap>Tab</keycap>. Viene mostrata una finestra a comparsa con un elenco di icone che rappresentano ciascuna una finestra. Mentre si tiene premuto il tasto <keycap>Alt</keycap>, premere <keycap>Tab</keycap> per spostare la selezione lungo l'elenco: un rettangolo nero incornicia l'icona selezionata e la posizione della finestra a essa corrispondente è evidenziata con un bordo nero. Quando la finestra da visualizzare è selezionata, rilasciare il tasto <keycap>Alt</keycap>. È anche possibile usare <keycombo><keycap>Maiusc</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> invece di <keycap>Tab</keycap> per spostarsi ciclicamente tra le icone in ordine inverso.</para>
          <note><para>È possibile personalizzare la scorciatoia usata per eseguire questa azione con lo <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">strumento di preferenze Scorciatoie da tastiera</link>.</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Spazi di lavoro</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>spazi di lavoro</primary>
      <secondary>panoramica</secondary>
    </indexterm>
    <para>Gli spazi di lavoro consentono di stabilire quali finestre mantenere sullo schermo. È possibile considerare gli spazi di lavoro come degli schermi virtuali, pronti per essere usati in ogni momento. Ciascuno spazio di lavoro contiene la stessa scrivania, gli stessi pannelli e gli stessi menù. Tuttavia è possibile eseguire diverse applicazioni e aprire diverse finestre in ciascuno spazio, mantenendo le applicazioni in tale spazio finché non le si sposta in un altro.</para>

    <para>In modo predefinito, sono disponibili quattro spazi di lavoro. È possibile passare da uno all'altro con l'applet <application>Selettore spazio di lavoro</application> sulla destra del <link linkend="bottom-panel">pannello inferiore</link>. Questa mostra una rappresentazione degli spazi di lavoro, in modo predefinito una riga con quattro rettangoli. Fare clic su un rettangolo per passare allo spazio di lavoro corrispondente. In <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, il <application>Selettore spazio di lavoro</application> contiene quattro spazi di lavoro. I primi tre spazi di lavoro contengono delle finestre aperte, l'ultimo non contiene al momento alcuna finestra aperta. Lo spazio di lavoro al momento attivo è evidenziato.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Finestre visualizzate nel Selettore spazio di lavoro</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Selettore spazio di lavoro. Il contesto descrive la figura.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Ciascuno spazio di lavoro può contenere un numero qualsiasi di applicazioni aperte. Il numero di spazi di lavoro può essere personalizzato: consultare <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Gli spazi di lavoro consentono di organizzare lo GNOME Desktop quando si eseguono molte applicazioni contemporaneamente. Un modo per usare gli spazi di lavoro consiste nel destinare una specifica funzione a ogni spazio: uno per le email, uno per la navigazione web, uno per il design grafico, ecc... Ogni utente ha le proprie preferenze e non si è costretti a usare gli spazi di lavoro in tale modo.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Passare da uno spazio di lavoro all'altro</title>
      <indexterm>
        <primary>spazi di lavoro</primary>
        <secondary>commutazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile passare da uno spazio di lavoro a un altro in uno qualsiasi dei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nell'applet <application>Selettore spazio di lavoro</application> nel pannello inferiore fare clic sullo spazio di lavoro in cui lavorare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Spostare il puntatore del mouse sull'applet <application>Selettore spazio di lavoro</application> nel pannello inferiore e far scorrere la rotella del mouse.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia destra</keycap></keycombo> per passare allo spazio di lavoro sulla destra di quello corrente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia sinistra</keycap></keycombo> per passare allo spazio di lavoro sulla sinistra di quello corrente.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>I tasti scorciatoia freccia operano in accordo col modo in cui gli spazi di lavoro sono impostati nell'applet <application>Selettore spazio di lavoro</application>. Se si cambia il proprio pannello in modo che gli sapzi di lavoro vengano mostrati verticalmente invece che orizzontalmente, usare <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Freccia su</keycap></keycombo> e <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Freccia giù</keycap></keycombo> per passare da uno spazio di lavoro all'altro.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Aggiungere spazi di lavoro</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>spazi di lavoro</primary>
        <secondary>specificare il numero degli</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere degli spazi di lavoro allo GNOME Desktop, fare clic col pulsante destro sull'applet <application>Selettore spazio di lavoro</application>, quindi scegliere <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>. Viene mostrato il dialogo <guilabel>Preferenze di Selettore spazio di lavoro</guilabel>. Usare il controllo di slezione <guilabel>Numero di spazi di lavoro</guilabel> per specificare il numero di spazi di lavoro richiesti.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Applicazioni</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>applicazioni</primary>
      <secondary>panoramica</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>Una <firstterm>applicazione</firstterm> è un tipo di programma per computer che consente di eseguire una determinata attività. È possibile usare le applicazioni per creare documenti di testo come lettere o rapporti, per lavorare con i fogli di calcolo, per ascoltare la propria musica preferita, per navigare in Internet oppure per creare, modificare o visualizzare immagini e video. Per ciascuna di queste attività, è possibile dover usare una diversa applicazione.</para>
    
    <para>Per avviare un'applicazione, aprire il menù <guimenu>Applicazioni</guimenu> e scegliere l'applicazione desiderata da uno dei sottomenù. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Tra le applicazioni che fanno parte di GNOME, abbiamo:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Editor di testo Gedit</application></ulink> per leggere, creare o modificare ogni tipo di testo semplice senza formattazione.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Dizionario</application></ulink> per consultare la definizione di una parola.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Visualizzatore di immagini</application></ulink> per mostrare sia singoli file di immagine, sia estese raccolte di immagini.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Calcolatrice</application></ulink> per eseguire calcoli semplice, finanziari e scientifici.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Tabella caratteri</application></ulink> per scegliere lettere e simboli dal set di caratteri <firstterm>Unicode</firstterm> e incollarli in ogni applicazione. Se si scrive in diverse lingue infatti, non tutti i caratteri necessari sono disponibili sulla tastiera.</para></listitem>
      <listitem><para><link linkend="nautilus"><application>Nautilus File Manager</application></link> displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <link linkend="places-menu"><guimenu>Places</guimenu> menu</link>, a <application>Nautilus File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Terminale</application></ulink> per accedere alla riga di comando di sistema.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Further standard GNOME applications include games, music and video players, a web browser, software accessibility tools, and utilities to manage your system. Your distributor or vendor may have added other applications, such as a word processor and a graphics editor. They may also provide you with a way to install further applications.</para>
    
    <para>Tutte le applicazioni per GNOME hanno diverse caratteristiche in comune, che rende semplice imparare come operare con una nuova applicazione per GNOME. Il resto di questa sezione descrive tali caratteristiche.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Caratteristiche comuni</title>
    
      <para>The applications that are provided with the GNOME Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the GNOME development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>GNOME-compliant application</firstterm>. For example, <application>Nautilus</application> and the <application>gedit</application> text editor are GNOME-compliant applications.</para>
      <para>Alcune funzionalità delle applicazioni GNOME-compliant sono:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aspetto e comportamento omogeneo</para>
          <para>GNOME-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link> to change the look-and-feel of your GNOME-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Barre dei menù, degli strumenti e di stato</para>
          <para>Most GNOME-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para>A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Nautilus</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tasti scorciatoia predefiniti</para>
          <para>Le applicazioni GNOME-conformi utilizzano gli stessi tasti scorciatoia per eseguire le stesse azioni. Per un elenco dei tasti scorciatoia comuni, consultare <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Drag-and-drop</para>
          <para>When you drag-and-drop something into a GNOME-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag a HTML file
  from a <application>Nautilus</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Lavorare con i file</title>
      <para>The work you do with an application is stored in <firstterm>files</firstterm>. These may be on your computer's hard drive, or on a removable device such as a USB flash drive. You <firstterm>open</firstterm>  a file to examine it or work on it, and you <firstterm>save</firstterm> a file to store your work. When you are done working with a file, you <firstterm>close</firstterm> it.</para>
      <para>Tutte le applicazioni per GNOME fanno uso degli stessi dialoghi per l'apertura e il salvataggio dei file, presentando una interfaccia coerente. Le sezioni seguenti coprono in dettaglio i dialoghi di apertura e salvataggio.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Scelta di un file da aprire</title>
      <para>Il dialogo <guilabel>Apri file</guilabel> consente di scegliere un file da aprire in una applicazione.</para>
      <para>Il riquadro sulla destra elenca i file e le cartelle nella posizione corrente. È possibile usare il mouse o i tasti freccia sulla tastiera per selezionare un file.</para>
      <para>Una volta che è stato selezionato un file nell'elenco, eseguire una delle seguenti azioni per aprirlo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Premere <keycap>Invio</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Premere <keycap>spazio</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Fare doppio-clic sul file.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Se invece di un file si apre una cartella o una posizione, il dialogo <guilabel>Apri file</guilabel> viene aggiornato per mostrare il contenuto di quella cartella o posizione.</para>
      
      <para>Per cambiare la posizione mostrata nel riquadro di destra, eseguire una delle seguenti azioni:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Aprire una cartella elencate nella posizione attuale.</para></listitem>
	      <listitem><para>Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your <link linkend="nautilus-bookmarks">bookmarks</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>Fare clic su uno dei pulsanti della barra del percorso sopra il riquadro di elencazione file. Questa barra mostra la gerarchia di cartelle che contengono la posizione attuale. Usare i pulsanti freccia su entrambe le estremità della barra dei pulsanti se l'elenco di cartelle è troppo lungo per essere mostrato tutto.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>La parte inferiore del dialogo <guilabel>Apri file</guilabel> può contenere ulteriori opzioni specifiche dell'applicazione in uso.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Filtrare l'elenco di file</title>
        <para>You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Cercare mentre si digita</title>
          <para>Se si conosce il nome del file che si desidera aprire, iniziare a digitarlo: la selezione dell'elenco dei file passerà a mostrare i file i cui nomi cominciano con i caratteri digitati. I tasti freccia in tale condizione permettono di selezionare solo questi file. I caratteri digitati appaiono in una finestra a comparsa alla base dell'elenco dei file.</para>
          <para>Per annullare la ricerca per digitazione, premere <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Scegliere una cartella</title> 
        <para>Talvolta potrebbe essere necessario scegliere una cartella con cui lavorare invece che aprire un file. Ad esempio, se si usa <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Gestore di archivi</application></ulink> per estrarre file da un archivio, è necessario scegliere una cartella in cui collare i file. In questo caso, i file nella posizione attuale sono ingrigiti e premendo <guibutton>Apri</guibutton> quando è selezionata una cartella si sceglierà tale cartella.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Aprire una posizione</title>
        <para>È possibile digitare un percorso assoluto o relativo al file da aprire. Premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> o fare clic sul pulsante in alto a sinistra della finestra per mostrare (o nascondere) il campo <guilabel>Posizione</guilabel>. In alternativa, iniziare a digitare un percorso assoluto iniziando col carattere <filename>/</filename> per mostrare il campo <guilabel>Posizione</guilabel>.</para>
        <para>Digitare un percorso dalla posizione attuale, oppure un percorso assoluto cominciando con <filename>/</filename> o <filename>~/</filename>. Il campo <guilabel>Posizione</guilabel> presenta le seguenti caratteristiche per semplificare la digitazione di un nome di file completo:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Viene mostrato un elenco a discesa di possibili nomi di file e cartelle una volta che si comincia a digitare. Usare <keycap>freccia giù</keycap>, <keycap>freccia su</keycap> e <keycap>Invio</keycap> per scegliere da questo elenco.</para></listitem>
	        <listitem><para>Se la parte del nome digitato identifica in modo univoco un file o una cartella, il nome viene completato in modo automatico. Premere <keycap>Tab</keycap> per accettare il testo suggerito. Ad esempio, se si digita "Do" e il solo oggetto nella cartella che comincia per "Do" è <filename>Documenti</filename>, allora il nome intero appare nel campo.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Apertura di posizioni remote</title>
        <para>You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Se è richiesta una password per accedere alla posizione remota, tale password verrà richiesta quando si apre la posizione.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Aggiunta e rimozione di segnalibri</title>
        <para>Per aggiungere la posizione attuale all'elenco di segnalibri, premere <guibutton>Aggiungi</guibutton>, oppure fare clic col pulsante destro su una cartella nell'elenco dei file e scegliere <guimenuitem>Aggiungi ai segnalibri</guimenuitem>. È possibile aggiungere una qualsiasi cartella elencata nella posizione attuale trascinandola nell'elenco dei segnalibri.</para>
        <para>Per rimuovere un segnalibro dall'elenco, selezionarlo e premere <guibutton>Rimuovi</guibutton>.</para>
        <note><para>I cambiamenti apportati all'elenco dei segnalibri hanno effetto anche al menù <guimenu>Risorse</guimenu>. Per maggiori informazioni sui segnalibri, consultare <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Visualizzazione dei file nascosti</title>
          <para>Per mostrare i file nascosti nell'elenco dei file, fare clic col pulsante destro nell'elenco dei file e scegliere <guimenuitem>Mostra file nascosti</guimenuitem>. Per maggiori informazioni sui file nascosti, consultare <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Salvataggio di un file</title>
        <para>The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>È possibile inserire un nome di file e scegliere una posizione in cui salvare da un elenco a discesa di segnalibri e posizioni comunemente usate.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Salvataggio in altra posizione</title>
          <para>Per salvare il file in una posizione non elencata nell'elenco a discesa, fare clic sulla etichetta di espansione <guilabel>Esplora altre cartelle</guilabel>. In questo modo viene mostrato un navigatore di file simile a quello nel dialogo <guilabel>Apri file</guilabel>.</para>
          <tip><para>Il dialogo <guilabel>Salva file</guilabel> espanso ha le stesse caratteristiche del <link linkend="filechooser-open">dialogo <guilabel>Apri file</guilabel></link>, come il filtraggio, la ricerca mentre si digita e l'aggiunta e rimozione di segnalibri.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Sostituzione di un file esistente</title>
          <para>Se si digita il nome di un file che esiste già, verrà domandato se si desidera sostituire il file già presente con il proprio lavoro attuale. Ciò accade anche se si seleziona il file da sovrascrivere nell'esploratore.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Digitare un percorso</title>
          <para>Per specificare un percorso in cui salvare il file, digitarlo all'interno del campo <guilabel>Nome</guilabel>. Non appena si inizia a digitare viene mostrato un elenco a discesa di possibili nomi di file e cartelle. Usare <keycap>freccia su</keycap>, <keycap>freccia giù</keycap> e <keycap>Invio</keycap> per effettuare la scelta dall'elenco. Se solo un file o cartella corrisponde al nome parziale che si è digitato, premere <keycap>Tab</keycap> per completare il nome.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Creare una nuovo cartella</title>
          <para>Per creare una nuova cartella in cui salvare i propri file, fare clic sul pulsante <guibutton>Crea cartella</guibutton>. Digitare il nome delle nuova cartella e premere <keycap>Invio</keycap>. È quindi possibile scegliere di salvare i propri file nella nuova cartella come avviene per le normali cartelle.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
