<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Ordlista</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>panelprogram</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ett panelprogram är ett litet interaktivt program som bor i en panel, till exempel <application>Volymkontroll</application>. Varje panelprogram har ett enkelt användargränssnitt som du kan styra med musen eller tangentbordet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>skrivbord</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Delen av GNOME-skrivbordet där det inte finns några grafiska gränssnittsverktyg, såsom paneler och fönster.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>skrivbordsbakgrund</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Den bild eller färg ditt skrivbord har.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>skrivbordsobjekt</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En ikon på ditt skrivbord som du kan använda för att öppna dina filer, mappar och program. Du kan använda skrivbordsobjekt för att enkelt kunna komma åt filer, mappar och program som du använder ofta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>DNS-namn</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En unik alfabetisk identifierare för en dator på ett nätverk.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>låda</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En låda är ett glidande tillägg till en panel som du kan öppna eller stänga från en lådikon.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>filändelse</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Den sista delen i filens namn, efter den sista punkten (.) i namnet. Till exempel, för filen <filename>bild.jpeg</filename> är filändelsen <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Filändelsen kan visa vilken filtyp det är. Filhanteraren <application>Nautilus</application> använder den här informationen för att avgöra vad den ska göra när du öppnar en fil. Läs <xref linkend="nautilus-open-file"/> för mer information om det här.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formatera</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formatera ett media innebär att man förbereder mediet för att användas med ett speciellt filsystem. När du formaterar media skriver du över all information som fanns innan på mediet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>GNOME-anpassat program</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ett program som använder de programmeringsbibliotek som är standard i GNOME sägs vara ett GNOME-anpassat program. Till exempel är filhanteraren <application>Nautilus</application> och textredigeraren <application>gedit</application> GNOME-anpassade program.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP-adress</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En unik sifferidentitet för en dator på ett nätverk.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>tangentbordsgenväg</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En <firstterm>tangentbordsgenväg</firstterm> är en tangent eller en kombination av tangenter som ger dig ett alternativt sätt för att genomföra en åtgärd.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>programstartare</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En programstartare startar ett speciellt program, kör ett kommando, eller öppnar en fil. En programstartare kan ligga i en panel eller i en meny.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>menyrad</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En menyrad är en rad överst i ett programfönster som innehåller menyer för programmet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-typ</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En MIME-typ (Multipurpose Internet Mail Extension) tar reda på i vilket format en fil är. MIME-typen gör så att program kan läsa filen. Till exempel kan ett e-postprogram använda MIME-typen <literal>image/png</literal> för att avgöra att en PNG-fil (Portable Networks Graphic) är bifogad i ett e-postmeddelande.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>montera</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Montera innebär att ett filsystem blir tillgängligt för åtkomst. När du monterar ett filsystem görs filsystemet till en underkatalog i ditt filsystem.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>panel</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En panel är en underdel av ett fönster. Till exempel har <application>Nautilus</application>-fönstret en sidopanel och en vypanel.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>inställningsverktyg</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ett program som inte gör något annat än att kontrollera en speciell del av GNOME-skrivbordet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>tangentgenvägar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tangentgenvägar är tangenttryckningar som ger dig ett snabbt sätt att genomföra en åtgärd.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>lagerordning</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lagerordningen är den ordning som fönstrena placeras ovanpå varandra på din skärm.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>statusrad</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En statusrad är en rad nederst i ett fönster som ger information om det aktuella tillståndet för det du tittar på i fönstret.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>symbolisk länk</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En speciell typ av fil som pekar till en annan fil eller mapp. När du genomför en åtgärd på en symbolisk länk utförs den handlingen på filen eller mappen som den symboliska länken pekar på.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>verktygsrad</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En verktygsrad är en panel som innehåller knappar för de vanligaste kommandona i ett program. Vanligtvis hittar du verktygsraden precis under en menyrad.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier (URI)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En URI (Uniform Resource Identifier) är en sträng som identifierar en speciell plats i ett filsystem eller på internet. Till exempel är adressen till en webbsida en uri.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator (URL)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En URL (Uniform Resource Locator) är adressen till en speciell plats på internet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vy</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En <application>Nautilus</application>-komponent som låter dig visa en mapp på ett speciellt sätt. Till exempel innehåller <application>Nautilus</application> en vy som låter dig visa innehållet i en mapp som ikoner. <application>Nautilus</application> innehåller även en listvy som låter dig visa innehållet i en mapp som en lista.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>arbetsyta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>En arbetsyta är ett avskilt område på GNOME-skrivbordet där du kan arbeta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
