<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Grundläggande färdigheter</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Det här kapitlet introducerar de grundläggande färdigheterna som du behöver för att arbeta med GNOME-skrivbordet.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Musfärdigheter</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>grundläggande färdigheter</primary>
    <secondary>musfärdigheter</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>mus</primary>
    <secondary>grundläggande färdigheter</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Det här avsnittet beskriver vad musknapparna gör och vad de olika muspekarna betyder.</para>

    <para>En mus är ett pekdon som låter dig flytta muspekaren på skärmen. Muspekaren är normalt sett en liten pil som du pekar med på objekt på din skärm. Trycka ned en musknapp kommer att genomföra en specifik åtgärd på det objekt som muspekaren har placerats över, beroende på vilken knapp du trycker ned.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Musknappsstandarder</title>
    <titleabbrev>Knappar</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>mus</primary>
      <secondary>knappstandarder</secondary>
    </indexterm>

    <para>Instruktionerna i den här handboken är för treknappade, högerhänta musenheter, den mest vanliga typen. Om du använder en annan typ av mus eller pekdon bör du hitta motsvarande knappar på din mus. Om du använder en vänsterhänt mus, se avsnittet om hur man ställer in musorienteringen här nedan.</para>

        <note><para>Om du ställer in din musenhet till att vara vänsterhänt så bör du tänka omvänt för de musknappsstandarder som används i den här handboken. Det här gäller vanligtvis även i större delen av dokumentationen och i många program.</para></note>

    <para>Vissa möss saknar en mittenknapp. Om du har en tvåknappars musenhet kan ditt system konfigureras till att använda <firstterm>chording</firstterm> för att tillåta simulering av mittenknappen. Om "chording" är aktiverad kan du trycka på vänster och höger musknapp samtidigt för att simulera den mittersta musknappen. En mittenmusknapp är på inga sätt nödvändig för att använda GNOME.</para>

    <para>Musknappsstandarderna som används i den här handboken är som följer:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Vänster musknapp</term>
        <listitem><para>Knappen på vänstra sidan av en musenhet. Det här är huvudmusknappen som används för att markera, aktivera, trycka på knappar etc... När du instrueras att "klicka" är det menat att du ska klicka med vänstra knappen, såvida inte något annat har sagts.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Mittenmusknapp</term>
        <listitem><para>Mittenknappen på en musenhet. På många möss med ett rullhjul kan rullhjulet tryckas ned direkt för ett mittenmusknappsklick.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Höger musknapp</term>
        <listitem><para>Knappen på höger sida av musenheten. Ofta visar den här knappen en sammanhangsmeny för objektet under pekaren.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Använd <application>Musinställningar</application> för omvänd orientering för din musenhet. Du kommer att behöva vända om musknappsstandarderna som används i den här handboken och annan GNOME-dokumentation. Se <xref linkend="prefs-mouse"/> för mer information om hur du ställer in dina musinställningar.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Musåtgärder</title>
    <titleabbrev>Åtgärder</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>mus</primary>
      <secondary>åtgärdsstandarder</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mus</primary>
      <secondary>åtgärdsterminologi</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>Följande standarder används i den här handboken för att beskriva åtgärder som du gör med musen:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Åtgärd</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Definition</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Klicka</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp vänster musknapp, utan att förflytta musen.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Vänsterklick</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Samma som <emphasis>klicka</emphasis>. Termen "vänsterklick" används där det kan förväxlas med <emphasis>högerklick</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Mittenklick</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp mittenmusknappen, utan att förflytta musen.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Högerklick</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp höger musknapp, utan att förflytta musen.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Dubbelklicka</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp vänstra musknappen två gånger snabbt utan att förflytta musen. Du kan konfigurera känsligheten för dubbelklick genom att ändra inställningen <emphasis>Tidsgräns för dubbelklick</emphasis>: se <xref linkend="prefs-mouse"/> för mer information.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp inte vänster musknapp, rör sedan musen med knappen fortfarande nere, och släpp till slut knappen.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Till exempel kan du ändra positionen för ett fönster genom att dra på dess titelrad, eller flytta en fil genom att dra dess ikon från ett fönster och släppa det på ett annat.</para>           
              
              <para>Vänstra musknapparna används vanligtvis för att genomföra dra-åtgärder, även om mittenmusknappen ibland används för en alternativ dra-åtgärd.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Klicka och håll kvar</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tryck och släpp inte vänster musknapp.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>mus</primary>
      <secondary>åtgärder</secondary>
    </indexterm>

    <para>Du kan genomföra följande åtgärder med musen:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Vänster musknapp</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Markera text.</para></listitem>
            <listitem><para>Välj objekt.</para></listitem>
            <listitem><para>Dra objekt.</para></listitem>
            <listitem><para>Aktivera objekt.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Mittenmusknapp</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Klistra in text.</para></listitem>
            <listitem><para>Flytta objekt.</para></listitem>
            <listitem><para>Flytta fönster bakåt.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Höger musknapp</term>
        <listitem><para>Använd höger musknapp för att öppna en sammanhangsmeny för ett objekt, om en meny finns. För de flest objekt kan du även använda tangentbordsgenvägen <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> för att öppna sammanhangsmenyn när objektet har markerats.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Till exempel, när du visar filer i filhanteraren kan du markera en fil genom att klicka på den med vänstra musknappen och öppna en fil genom att dubbelklicka på den med vänster musknapp. Klicka på den med högra musknappen kommer att ta fram sammanhangsmenyn för filen.</para>

    <tip><para>I de flesta program kan du markera text med din vänstra musknapp och klistra in den i ett annat program med mittenmusknappen. Det här kallas för inklistring av primär markering, och fungerar separat från dina normala urklippsåtgärder. </para></tip>

    <tip><para>För att markera fler än ett objekt kan du hålla ner tangenten <keycap>Ctrl</keycap> för att markera flera objekt, eller hålla ner tangenten <keycap>Skift</keycap> för att markera ett stort antal objekt. Du kan även dra en <firstterm>markeringsruta</firstterm> för att markera flera objekt genom att börja dra i det tomma utrymmet runt objekten och dra ut en rektangel.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Muspekare</title>
    <titleabbrev>Pekare</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>mus</primary>
      <secondary>pekare</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>pekare</primary>
      <see>muspekare</see>
    </indexterm>

    <para>När du använder musen kan utseendet för muspekaren ändras. Utseendet för pekaren tillhandahåller information om en specifik operation, plats eller tillstånd.</para>

   <para>Följande muspekare visas när din mus passerar över olika element på skärmen: </para>
   
   <note><para>Dina muspekare kommer att vara annorlunda än de som visas här om du använder ett annat <link linkend="prefs-mouse">muspekartema</link>. Din leverantör eller tillverkare kan ha ställt in ett annat standardtema.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Normal pekare.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Normal pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas under normal användning av musen.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Upptagen-pekare.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Upptagen-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas över ett fönster som är upptaget med att genomföra en uppgift. Du kan inte använda musen för att mata in någonting i det här fönstret, men du kan flytta till ett annat fönster och arbeta med det.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ändra storlek-pekare.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ändra storlek-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att du kan ta kontroll över förstoringsdelen av gränssnittet. Den här visas över ramen på fönster och över förstoringshandtag mellan paneler i ett fönster. Riktningen på pilarna indikerar i vilken riktning som du kan ändra storleken för fönstret.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Hand-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Hand-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas när du svävar över en <glossterm>hypertextlänk</glossterm>, på en webbsida till exempel. Den här pekaren indikerar att du kan klicka på länken för att läsa in ett nytt dokument eller genomföra en åtgärd.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>I-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> I-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas när musen är över en text som du kan markera eller redigera. Klicka för att placera markören där du vill skriva in text eller dra för att markera text.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Följande muspekare visas när man drar ett objekt, såsom en fil eller en del av en text. De indikerar resultatet av att släppa musknappen för att släppa objektet som flyttas.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Flytta-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Flyttningspekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att när du drar objektet kommer objektet flyttas från den gamla platsen till den nya platsen.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Kopiera-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kopieringspekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att när du drar objektet kommer en kopia av objektet skapas där du släpper det.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Symbolisk länk-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Symbolisk länk-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att när du släpper objektet kommer en <firstterm>symbolisk länk</firstterm> t objektet att skapas där du släpper objektet. En symbolisk länk är en speciell typ av fil som pekar till en annan fil eller mapp. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Fråga-pekare.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Fråga-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att när du släpper objektet kommer du att bli tillfrågad vad som ska göras. En meny kommer att öppnas där du kan välja vilken åtgärd du vill genomföra. Till exempel kan du flytta, kopiera, eller skapa en symbolisk länk.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Inte tillgänglig-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Inte tillgänglig-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren indikerar att du inte kan släppa objektet på den aktuella platsen. Släpper du musknappen nu kommer det inte få någon effekt: objektet som dras kommer att återvända till dess utgångspunkt.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Flytta panelobjekt-pekare</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Flytta panelobjekt-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas när du drar en panel eller ett panelobjekt med mittenmusknappen. Se <xref linkend="panels"/> för mer information om paneler.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Flytta fönster-pekare.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Flytta fönster-pekare</term>
        <listitem><para>Den här pekaren visas när du drar ett fönster för att flytta det. Se <xref linkend="windows-manipulating"/> för mer information om flyttning av fönster.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Tangentbordsfärdigheter</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>grundläggande färdigheter</primary>
    <secondary>tangentbordsfärdigheter</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>tangentbord</primary>
    <secondary>grundläggande färdigheter</secondary>
  </indexterm>

  <para>För nästan alla uppgifter du kan genomföra med musen kan du använda tangentbordet till samma uppgift. <firstterm>Snabbtangenter</firstterm> är tangenter som ger dig ett snabbt sätt att genomföra en uppgift.</para>

  <para>Du kan använda genvägstangenter för att genomföra allmänna uppgifter på GNOME-skrivbordet och för att arbeta med gränssnitt såsom paneler och fönster. Du kan även använda snabbtangenter i program. För att anpassa dina genvägar, använd inställningsverktyget <application>Tangentbordsgenvägar</application>. Se <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> för mer information om hur man konfigurerar tangentbordsgenvägar.</para>

  <note><para>Många PC-tangentbord inkluderar två specialtangenter för operativsystemet Windows: en tangent med en Microsoft Windows™-logotyp och en tangent för att komma åt sammanhangsmenyer.</para>
  <para>I GNOME används ofta Windows-tangenten för att fungera som en extra modifieringstangent, kallad <firstterm>Super</firstterm>-tangenten. Tangenten för sammanhangsmenyn kan användas för att komma åt sammanhangsmenyn för det valda objektet, precis som tangentbordsgenvägen <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> gör.</para></note>

  <para>Du kan även ändra inställningarna för GNOME-skrivbordet till att använda funktioner för tangentbordshjälpmedel. Se <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> för mer information om funktioner för tangentbordshjälpmedel.</para>

  <para>Följande avsnitt beskriver tangentgenvägar som du kan använda på skrivbordet och i program.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Globala genvägar</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>tangentgenvägar</primary>
      <secondary>global</secondary>
    </indexterm>

    <para>Globala tangentgenvägar låter dig använda tangentbordet för att genomföra uppgifter relaterade till ditt skrivbord, istället för uppgifter på det för närvarande valda fönstret eller programmet. Följande tabell listar några tangentgenvägar:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tangentgenväg</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funktion</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Öppnar <guimenu>Program</guimenu>-menyn.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Visa dialogrutan <guilabel>Kör program</guilabel>. Se <xref linkend="tools-run-app"/> för mer information.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ta en skärmbild på hela skrivbordet. Se <xref linkend="tools-screenshot"/> för mer information.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ta en skärmbild på det för närvarande fokuserade fönstret.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Piltangenter</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Byt arbetsytan till den i angiven riktningen för den aktuella arbetsytan. Se <xref linkend="overview-workspaces"/> för mer information om hur man arbetar med flera arbetsytor.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimera alla fönster och ge fokus till skrivbordet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Växla mellan fönster. En lista över fönster som du kan välja visas. Släpp tangenterna för att välja ett fönster. Du kan trycka på <keycap>Skift</keycap>-tangenten för att växla mellan fönstren i omvänd ordning.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Växla fokus mellan panelerna och skrivbordet. En lista över objekt som du kan välja visas. Släpp tangenterna för att välja ett objekt. Du kan trycka på <keycap>Skift</keycap>-tangenten för att växla genom objekten i omvänd ordning.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Fönstergenvägar</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>tangentgenvägar</primary>
      <secondary>fönster</secondary>
    </indexterm>

    <para>Fönstergenvägar låter dig använda tangentbordet för att genomföra uppgifter på det för närvarande fokuserade fönstret. Följnde tabell listar några fönstergenvägar:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tangentgenväg</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funktion</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Växla mellan fönster. En lista över fönster som du kan välja visas. Släpp tangenterna för att välja ett fönster. Du kan trycka på <keycap>Skift</keycap>-tangenten för att växla mellan fönstren i omvänd ordning.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Stäng det för närvarande fokuserade fönstret.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avmaximera aktuellt fönster, om det är maximerat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Flytta det för närvarande fokuserad fönstret. Efter att du har tryckt på den här genvägen kan du flytta fönstret med antingen musen eller piltangenterna. För att avsluta flyttningen, klicka med musen eller tryck på någon tangent på tangentbordet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ändra storlek på det för närvarande fokuserade fönstret. Efter att du har tryckt på den genväg kan du ändra storlek på fönstret med antingen musen eller piltangenterna. För att avsluta storleksändringen, klicka på musen eller tryck på någon tangent på tangentbordet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimera aktuellt fönster.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Maximera aktuellt fönster.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>blanksteg</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Öppna fönstermenyn för det för närvarande valda fönstret. Fönstermenyn låter dig genomföra åtgärder på fönstret, såsom minimering, flytta mellan arbetsytor och stänga det.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Skift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Piltangenter</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Flytta det aktuella fönstret till en annan arbetsyta i den angivna riktningen. Se <xref linkend="overview-workspaces"/> för mer information om hur man arbetar med flera arbetsytor.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Programtangenter</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>tangentgenvägar</primary>
      <secondary>program</secondary>
    </indexterm>

    <para>Tangentgenvägar för program låter dig genomföra programuppgifter. Du kan använda tangentgenvägar för att genomföra programuppgifter snabbare än om du använder en mus. Följande tabell listar några vanliga tangentgenvägar för program:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tangentgenväg</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Åtgärd</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Skapa ett nytt dokument eller fönster.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Klipp ut markerad text eller område och placera det i urklipp.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Kopiera markerad text eller område till urklipp.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Klistra in innehållet i urklipp.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Ångra senaste åtgärden.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Spara aktuellt dokument till disk.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Läs in hjälpdokumentationen för programmet.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>I tillägg till dess genvägstangenter har alla program stöd för en uppsättning tangenter för att navigera och arbeta med användargränssnittet. Dessa tangenter låter dig genomföra åtgärder som du kanske vanligtvis genomför med en mus. Följande tabell beskriver några av gränssnittets kontrolltangenter:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tangenter</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Åtgärd</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Piltangenterna eller <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Flytta mellan kontroller i gränssnittet eller objekt i en lista.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> eller <keycap>mellanslag</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktivera eller välj det markerade objektet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktivera den vänstra menyn i programfönstret.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Skift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktivera sammanhangsmenyn för det markerade objektet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Stäng en meny utan att välja ett menyobjekt, eller avbryt en dragåtgärd.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Snabbtangenter</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>snabbtangenter</primary>
    </indexterm>

    <para>En <firstterm>menyrad</firstterm> är en rad på övre delen av ett fönster som innehåller menyerna för programmet. En <firstterm>snabbtangent</firstterm> är en understruken bokstav i en menyrad, meny eller en dialogruta som du kan använda för att genomföra en åtgärd. På en menyrad är snabbtangenten för varje meny understruken.</para>

    <para>För att öppna en meny, håll nere <keycap>Alt</keycap>-tangenten, tryck sedan på snabbtangenten. I menyn är snabbtangenten för varje menyobjekt understruken. För att välja ett menyobjekt när en meny visas kan du helt enkelt tryck på snabbtangenten för menyobjektet.</para>

    <para>För att till exempel öppna ett nytt fönster i programmet <application>Yelp</application>, tryck på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>A</keycap></keycombo> för att öppna menyn <guimenu>Arkiv</guimenu>, tryck sedan <keycap>N</keycap> för att aktivera menyobjektet <guimenuitem>Nytt fönster</guimenuitem>.</para>

    <para>Du kan även använda snabbtangenter för att komma åt element i en dialogruta. I en dialogruta är en bokstav i de flesta dialogelement understruken. För att komma åt ett specifikt dialogelement, håll nere <keycap>Alt</keycap> och tryck på snabbtangenten.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
