<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Använda huvudmenyraden</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Det här avsnittet beskriver hur man använder GNOME-panelens menyrad.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menyer</primary>
    <secondary>introduktion</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menyer</primary>
    <secondary>Menyrad</secondary>
    <see>Menyrad</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Menyrad</primary>
    <secondary>introduktion</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Panelens menyrad är din huvudpunkt för åtkomst till GNOME. Använd menyn <guimenu>Program</guimenu> för att starta program, <guimenu>Platser</guimenu> för att öppna platser på din dator eller ditt nätverk, samt <guimenu>System</guimenu> för att anpassa ditt system, få hjälp med GNOME, och logga ut ur GNOME eller stänga av din dator.</para>
  <para>Följande avsnitt beskriver dessa tre menyer.</para>
  <tip><para>Som standard finns panelens menyrad på <link linkend="top-panel">överkantspanelen</link>. Precis som andra panelobjekt kan du flytta menyraden till en annan panel eller ha fler än en instans av menyraden i dina paneler. För mer information om det här, se <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Program-menyn</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menyer</primary>
      <secondary>Program-menyn</secondary>
    </indexterm>
    <para>Menyn <guimenu>Program</guimenu> innehåller en hierarki med undermenyer från vilka du kan starta program som är installerade på ditt system.</para>
    <para>Varje undermeny motsvarar en kategori. Till exempel kommer du att hitta program för att spela upp cd-skivor och spela in ljud i undermenyn <guimenu>Ljud och video</guimenu>.</para>
    <para>Genomför följande steg för att starta ett program:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Öppna menyn <guimenu>Program</guimenu> genom att klicka på den.</para></listitem>
      <listitem><para>Flytta musen nedåt i menyn till kategorin som programmet du önskar finns i. Varje undermenyn öppnas när musen passerar över kategorin.</para></listitem>
      <listitem><para>Klicka på menyobjektet för programmet.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>När du installerar ett nytt program kommer det automatiskt att läggas till i menyn <guimenu>Program</guimenu> i en lämplig kategori. Till exempel om du installerar en snabbmeddelandeklient, en programtelefon eller en FTP-klient, kommer du att hitta dem i undermenyn <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Platser-menyn</title>
    <indexterm>
      <primary>Platser-menyn</primary>
    </indexterm>
    <para>Menyn <guimenu>Platser</guimenu> är ett snabbt sätt att gå till olika platser på din dator och ditt lokala nätverk. Menyn <guimenu>Platser</guimenu> låter dig öppna följande objekt:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Din hemmapp<remark>Lägg till länk!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>Skrivbordsmappen, vilken motsvarar objekten som visas på skrivbordet.</para></listitem>    
      <listitem><para>Objekten i dina Nautilus-bokmärken. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Din dator, som visar alla dina enheter.</para></listitem>
      <listitem><para>CD/DVD-skaparen i Nautilus. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Det lokala nätverket. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>De tre sista objekten på menyn genomför åtgärder istället för att öppna platser.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Anslut till server</guimenuitem> låter dig välja en server på ditt nätverk. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Sök efter filer</guimenuitem> låter dig söka efter filer på din dator. För mer information om det här, se <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Handbok för Sök efter filer</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>Undermenyn <guimenuitem>Senaste dokument</guimenuitem> listar dokumenten som du tidigare har öppnat. Den sista posten i undermenyn tömmer listan.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>System-menyn</title>  
    <indexterm>
      <primary>System-menyn</primary>
    </indexterm>
    <para>Menyn <guimenu>System</guimenu> låter dig ställa in inställningar för GNOME-skrivbordet, få hjälp med GNOME och logga ut eller stänga av datorn.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Objektet <guimenuitem>Kontrollpanel</guimenuitem> innehåller inställningsverktyg för att konfigurera din dator. För mer information om hur man använder dessa inställningsverktyg, se <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Objektet <guimenuitem>Hjälp</guimenuitem> startar hjälpbläddraren.</para></listitem>
      <listitem><para>Objektet <guimenuitem>Om GNOME</guimenuitem> innehåller en kort introduktion till GNOME, länkar till GNOME-webbplatsen och en lista över bidragsgivare.</para></listitem>
      <listitem><para>Kommandot <guimenuitem>Lås skärm</guimenuitem> startar din skärmsläckare och kräver att du anger ditt lösenord för att återvända till skrivbordet. För mer information om det här, se <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Välj <guimenuitem>Logga ut</guimenuitem> för att logga ut från GNOME, eller för att växla användare.</para></listitem>
      <listitem><para>Välj <guimenuitem>Stäng av</guimenuitem> för att avsluta din GNOME-session och stänga av din dator, eller starta om den.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>För mer information om utloggning och avstängning, se <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Anpassa panelens menyrad</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menyer</primary>
      <secondary>anpassning</secondary>
    </indexterm>

    <para>Du kan ändra innehållet för följande menyer:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Program</guimenu>-menyn</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Undermenyn <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Inställningar</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Undermenyn <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>För att redigera objekten i dessa menyer, högerklicka på panelens menyrad och välj <guimenuitem>Redigera menyer</guimenuitem>. Fönstret <guilabel>Menylayout</guilabel> öppnas.</para>
    <para>Fönstret <guilabel>Menylayout</guilabel> listar menyerna i vänstra panelen. Klicka på expanderarpilarna för att visa eller dölja undermenyer. Välj en meny i vänstra panelen för att lista dess objekt i högra panelen.</para>
    <para>För att ta bort ett objekt från en meny, avmarkera det i listan. Objektet kan läggas tillbaka till menyn genom att markera det än en gång.</para>

    <note><para><ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Systemadministrationsguiden</ulink> innehåller mer information om hur GNOME implementerar menyer och hur administratörer kan anpassa dem.</para></note>
  </section>
</chapter>
