<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Arbeta med filer</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para>Det här kapitlet beskriver hur man använder filhanteraren <application>Nautilus</application>.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Introduktion</title>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>introduktion</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Filhanterarens funktionalitet</title>
    <para>Filhanteraren <application>Nautilus</application> tillhandahåller ett enkelt och integrerat sätt att hantera dina filer och program på. Du kan använda filhanteraren till att göra följande saker:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Skapa mappar och dokument</para></listitem>
       <listitem><para>Visa dina filer och mappar</para></listitem>
       <listitem><para>Söka och hantera dina filer</para></listitem>
       <listitem><para>Köra skript och starta program</para></listitem>
       <listitem><para>Anpassa utseendet på filer och mappar</para></listitem>
       <listitem><para>Öppna speciella platser på din dator</para></listitem>
       <listitem><para>Skriva data till en cd eller dvd</para></listitem>
       <listitem><para>Installera och ta bort typsnitt</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Filhanteraren låter dig organisera dina filer i mappar. Mappar kan innehålla filer och kan även innehåll andra mappar. Användning av mappar kan hjälpa dig att hitta dina filer på ett enklare sätt.</para>
    <para><application>Nautilus</application> hanterar även skrivbordet. Skrivbordet ligger bakom alla andra synliga objekt på din skärm. Skrivbordet är en aktiv komponent med vilken du använder din dator.</para>
    <para>Varje användare har en hemmapp. Hemmappen innehåller alla användarens filer. Skrivbordet är en annan mapp. Skrivbordet innehåller specialikoner som tillåter enkelt åtkomst till användarens hemmapp, papperskorg och även flyttbara media såsom disketter, cd-skivor och usb-lagringsenheter.</para>
    <para><application>Nautilus</application> kör alltid när du använder GNOME. För att öppna ett nytt <application>Nautilus</application>-fönster, dubbelklicka på en lämplig ikon på skrivbordet, som till exempel <guimenuitem>Hem</guimenuitem> eller <guimenuitem>Dator</guimenuitem>, eller välj ett objekt från menyn <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Platser</guimenuitem></link> från överkantspanelen.</para>
    <para>I GNOME är många saker filer, såsom ett ordbehandlardokument, kalkylark, foton, filmer och musik.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Presentation av filhanteraren</title>
    <para><application>Nautilus</application> tillhandahåller två lägen i vilka du kan interagera med ditt filsystem: spatialt och bläddringsläget. Du kan bestämma vilken metod du föredrar och ställa in <application>Nautilus</application> till att alltid använda den här genom att välja (eller inte välja) <guilabel>Öppna alltid i bläddringsfönster</guilabel> i fliken <guilabel>Beteende</guilabel> under <link linkend="nautilus-preferences">Nautilus inställningsdialogruta</link>.</para>
    <para>Spatialt läge är standard i GNOME, men din distributör, tillverkare eller systemadministratör kan ha konfigurerat <application>Nautilus</application> till att använda bläddringsläget som standard.</para>   
    <para>Följande förklarar skillnaden mellan dessa två lägen:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Bläddringsläge: bläddra bland dina filer och mappar</term>
          <listitem>
            <para>Filhanterarfönstret representeras som en bläddrare som kan visa valfri plats. Öppning av en mapp uppdaterar det aktuella filhanterarfönstret för att visa innehållet i den nya mappen.</para>
            <para>Så väl som mappinnehållet kan bläddrarfönstret visa en verktygsrad men allmänn åtgärder och platser, en adressrad som visar den aktuella platsen i mapphierarkin, och en sidopanel som kan innehålla olika typer av information.</para>
             <para>I bläddringsläget kan du vanligtvis mindre antal filhanterarfönster öppnade samtidigt. För mer information om hur man använder bläddringsläget, se <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title><application>Nautilus</application> i bläddringsläge.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Nautilus i bläddringsläge.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Spatialt läge: navigera bland dina filer och mappar som objekt</term>
          <listitem>
            <para>Filhanterarfönstret representerar en specifik mapp. Öppning av en mapp öppnar det nya fönstret för den mappen. Varje gång du öppnar en specifik mapp kommer du att hitta dess fönster på samma plats på skärmen och samma storlek som förra gången du öppnade det (det här är anledningen till namnet "spatialt läge").</para>
            <para>Användning av spatialt läge kan leda till att fler öppna filhanterarfönster finns på skärmen. Dock kan vissa användare tycka att representation av filer och mappar som om de var riktiga fysiska objekt med specifika platser gör det enklare att arbeta med dem. För mer information om hur man använder det spatiala läget, se <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/></para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Tre mappar öppnade i spatialt läge.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Tre mappar öppnade i spatialt läge.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Observera hur, när du är i spatialt läge, <application>Nautilus</application> indikerar en öppnad mapp med en annan ikon.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Spatialt läge</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>navigering</secondary>
    </indexterm>
    <para>Följande avsnitt beskriver hur man bläddrar i ditt system med filhanteraren <application>Nautilus</application> när den är konfigurerad för spatialt läge. I spatialt läge motsvarar varje <application>Nautilus</application>-fönster en mapp. När du öppnar en mapp kommer dess innehåll att visas på samma plats på skärmen som senaste gången du såg på det. Det här är standardbeteendet i <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>För en jämförelse mellan bläddringsläget och spatialt läge, se <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Spatiala fönster</title>
      <para>Ett nytt spatialt fönster öppnas varje gång du öppnar en mapp. Gör ett av följande för att öppna en mapp:</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Dubbelklicka på mappens ikon på skrivbordet eller ett befintligt fönster</para></listitem>
        <listitem><para>Välj mappen och tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Välj mappen och tryck på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>nedåtpil</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para>Välj ett objekt från menyn <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Platser</guimenuitem></link> på överkantspanelen. Din hemmapp och mappar som du har bokmärkt finns listade här. För mer information om bokmärken, se <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>För att stänga den aktuella mappen under tiden den nya öppnas, håll nere <keycap>Skift</keycap> när du dubbelklickar, eller tryck på <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>nedåtpil</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> visar ett fönster i spatialt läge som visar innehållet i mappen Dator.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Innehållet i en mapp i spatialt läge.<indexterm><primary>filhanterare</primary><secondary>ikonvy</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Visning av en mapp i spatialt läge.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>I spatialt läge visar varje öppnade <application>Nautilus</application>-fönster endast en plats. Val av en andra plats kommer att öppna ytterligare ett <application>Nautilus</application>-fönster. Därför att varje plats kommer ihåg den tidigare positionen på skärmen när den öppnades låter den dig lätt känna igen mappar när flera av dem har öppnats samtidigt.</para>
    <para>Vissa personer anser att spatialt läge är bättre, speciellt för flytt av filer eller mappar till olika platser, andra tycker att antalet öppna fönster är jobbigt. <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> visar ett exempel på spatial bläddring med många öppnade platser.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Tre mappar öppnade i spatialt läge.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Tre mappar öppnade i spatialt läge.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>På grund av att det spatiala läget kommer att fylla upp din skärm med <application>Nautilus</application>-fönster så är det viktigt att kunna positionera om dem effektivt. Genom att hålla ner <keycap>Alt</keycap>-tangenten och klicka någonstans i ett <application>Nautilus</application>-fönster så kan du enkelt positionera om dem istället för att positionera om dem med hjälp av att dra dem i deras titellist.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Komponenter i spatiala fönster</title>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> beskriver komponenterna i filobjektfönster.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Komponenterna i spatiala fönster</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Komponent</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Menyrad</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Innehåller menyer som du kan använda för att genomföra åtgärder i filhanteraren.</para>
		<para>Du kan även öppna en popupmeny från filhanterarfönstren. För att öppna den här popupmenyn ska du högerklicka i ett filhanterarfönster. Objekten i den här menyn beror på var du högerklickade. Till exempel när du högerklickar på en fil eller mapp kan du välja objekt som relaterar till filen eller mappen. När du högerklickar på bakgrunden i en vypanel kan du välja objekt som relaterar till visning av objekt i vypanelen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Vypanel</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Visar innehållet för följande:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Mappar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP-servrar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Windows-utdelningar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV-servrar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Platser som motsvarar speciella uri:er</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Statusrad</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Visar statusinformation.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Föräldramappväljare</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Den här rullgardinslistan visar mapphierarkin. Välj en mapp från listan för att öppna den.</para>
                <tip><para>Håll nere <keycap>Skift</keycap> när du väljer från listan för att stänga den aktuella mappen när du öppnar den nya.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Visa din hemmapp i ett spatialt fönster</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>Hemplats</secondary>
        <see>Hemplats</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Hemplats</primary>
        <secondary>visning</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande åtgärder för att visa din hemmapp:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dubbelklicka på objektet <guilabel>Hem</guilabel> på skrivbordet.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från menyraden för ett mappfönster, välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Hemmapp</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Från överkantspanelen, välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Hemmapp</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Det spatiala fönstret visar innehållet i din hemmapp.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Visning av föräldramapp</title>
      <para>En föräldramapp är mappen som innehåller den aktuella mappen. Gör något av följande för att visa innehållet för föräldern till din aktuella mapp:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Öppna förälder</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tryck <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>uppåtpil</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Välj från föräldramappsväljaren på nedre vänstra delen av fönstret.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>För att stänga den aktuella mappen när föräldern öppnas, håll nere <keycap>Skift</keycap> när du väljer från föräldramappsväljaren, eller tryck på <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>uppåtpil</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Stäng mappar</title>
      <para>För att stänga mappar kan du helt enkelt klicka på fönsterstängningsknappen, dock behöver det inte vara det effektivaste sättet att stänga många fönster på. Om du vill endast visa den aktuella mappen, och inte mapparna som du öppnat för att nå fram till den aktuella mappen, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Stäng föräldramappar</guimenuitem></menuchoice>. Om du vill stänga alla mappar på skärmen, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Stäng alla mappar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Visa en mapp i en bläddringsfönster</title>
      <para>Genomför följande steg om du önskar visa en enda mapp i bläddringsläget, under tiden arbete i spatialt läge fortsätter: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj en mapp när du är i spatialt läge.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Bläddra i mapp</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Öppna en plats</title>
      <para>Du kan öppna en mapp eller annan plats i spatialt läge genom att ange dess namn.</para>
      <para>Välj <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Öppna plats</guimenuitem></menuchoice>, och ange sökvägen eller uri till den plats som du önskar öppna.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Bläddringsläge</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>fönster</secondary>
    </indexterm>
    <para>Följande avsnitt beskriver hur man bläddrar i ditt system med filhanteraren <application>Nautilus</application> när den är konfigurerad i bläddringsläget. I bläddringsläget uppdateras den aktuella filhanteraren för att visa innehållet i den nya mappen när du öppnar en mapp.</para>
    <para>För en jämförelse mellan bläddringsläget och spatialt läge, se <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>Filbläddringsfönstret</title>
      <para>Du kan komma åt filbläddraren på följande sätt: <itemizedlist>
        <listitem><para>Välj <menuchoice><guimenu>Program</guimenu><guimenuitem>Systemverktyg</guimenuitem><guimenuitem>Filbläddrare</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>När du är i spatialt läge kan du öppna en mapp i bläddringsläget genom att högerklicka på mappen och välja <guimenuitem>Bläddra i mapp</guimenuitem>. Ett nytt filbläddrarfönster kommer att öppnas och visa innehållet för den valda mappen.</para></listitem>
        <listitem><para>Om <application>Nautilus</application> är inställd att alltid öppna bläddringsfönster kommer ett dubbelklick på en mapp att öppna ett bläddringsfönster, se <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Innehållet i en mapp i ett filbläddringsfönster</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>En mapp i ett filbläddringsfönster.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>I vissa utgåvor av GNOME-skrivbordet kan verktygsradsknappen <guibutton>Hem</guibutton> ha en annan benämning, till exempel <guibutton>Dokument</guibutton>.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Komponenterna i filbläddrarfönstret</title>
        <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> beskriver komponenterna i ett filbläddringsfönster.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Komponenter i filbläddrarfönster</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Komponent</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Menyrad</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Innehåller menyer som du kan använda för att genomföra åtgärder i filhanteraren.</para>
		              <para>Du kan även öppna en popupmeny från filhanterarfönstren. För att öppna den här popupmenyn ska du högerklicka i ett filhanterarfönster. Objekten i den här menyn beror på var du högerklickade. Till exempel när du högerklickar på en fil eller mapp kan du välja objekt som relaterar till filen eller mappen. När du högerklickar på bakgrunden i en vypanel kan du välja objekt som relaterar till visning av objekt i vypanelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Verktygsrad</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Innehåller knappar som du kan använda för att genomföra uppgifter i filhanteraren.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Bakåt</guibutton> Återgår till den senaste besökta platsen. Den närliggande rullgardinslistan innehåller även en lista över de senaste besökta platserna för att snabbare låta dig återgå till dem.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Framåt</guimenu> Genomför den motsatta funktionen till verktygsradsobjektet <guibutton>Bakåt</guibutton>. Om du tidigare navigerade bakåt kommer den här knappen låta dig återgå till tidigare platser.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Upp</guibutton> Flyttar en nivå uppåt till föräldern för den aktuella mappen.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Läs om</guibutton> Uppdaterar innehållet i den aktuella mappen.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Hem</guibutton> Öppnar din hemmapp.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Dator</guibutton> Öppnar din datormapp.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Sök</guibutton> Öppnar sökraden.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Adressrad</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Adressraden är ett mycket kraftfullt verktyg för att navigiera i din dator. Den kan visas på tre olika sätt beroende på ditt val. För mer information om hur man använder adressraden, se <xref linkend="nautilus-location-bar"/>. I alla tre konfigurationer kommer adressraden alltid att innehålla följande objekt.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Zoom</guimenu>-knappar: Låter dig ändra storleken på objekten i vypanelen.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Rullgardinslistan <guilabel>Visa som</guilabel>: Låter dig välja hur objekt i din vypanel ska visas.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Sidopanel</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Genomför följande funktioner:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Visar information om aktuell fil eller mapp.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Låter dig navigera genom dina filer.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>För att visa sidopanelen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Sidopanel</guimenuitem></menuchoice>. Sidopanelen innehåller en rullgardinslista som låter dig välja vad som ska visas i sidopanelen. Du kan välja från följande alternativ:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Platser</guilabel>
          </para>
          <para>Visar specifikt intressanta platser.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Visar ikonen och information om den aktuella mappen. Knappar kan visas i sidopanelen, tre knappar som låter dig genomföra åtgärder på den aktuella mappen, andra åtgärder än standardåtgärden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Träd</guilabel>
          </para>
          <para>Visar en hierarkisk representation av ditt filsystem. Du kan använda <guilabel>Träd</guilabel> för att navigera dig genom dina filer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Historik</guilabel>
          </para>
          <para>Innehåller en historiklista över filer, mappar, FTP-platser och URI:er som du senast besökte.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Anteckningar</guilabel>
          </para>
          <para>Låter dig lägga till anteckningar till dina filer och mappar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Emblem</guilabel>
          </para>
          <para>Innehåller emblem som du kan lägga till på en fil eller mapp.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>För att stänga sidopanelen, klicka på <guibutton>X</guibutton>-knappen i övre högra hörnet av sidopanelen.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Vypanel</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Visar innehållet för följande:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Mappar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP-servrar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Windows-utdelningar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV-servrar</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Platser som motsvarar speciella uri:er</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Statusrad</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Visar statusinformation.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Visa och dölja filbläddrarfönstrets komponenter</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>fönsterkomponenter, visa och dölja</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att visa eller dölja någon av komponenterna för filbläddraren som beskrivs i <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/>, välj något av följande objekt från menyn:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>För att dölja sidopanelen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Sidopanel</guimenuitem></menuchoice>. För att visa sidopanelen igen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Sidopanel</guimenuitem></menuchoice> igen. Alternativt kan du trycka på <keycap>F9</keycap> för att växla synligheten för sidopanelen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>För att dölja verktygsraden, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Huvudverktygsrad</guimenuitem></menuchoice>. För att visa verktygsraden igen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Huvudverktygsrad</guimenuitem></menuchoice> igen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>För att dölja adressraden, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Adressrad</guimenuitem></menuchoice>. För att visa adressraden igen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Adressrad</guimenuitem></menuchoice> igen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>För att dölja statusraden, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Statusrad</guimenuitem></menuchoice>. För att visa statusraden igen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Statusrad</guimenuitem></menuchoice> igen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Användning av adressraden</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>fönsterkomponenter, visa och dölja</secondary>
      </indexterm>
      <para>Filbläddrarens adressrad kan visa antingen ett adressfält, en knapprad eller ett sökfält. Varje funktion är användbar i olika situationer.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Knapprad</guilabel></para>
        <para>Som standard visas knappraden. Den visar en rad av knappar som representerar den aktuella platsen hierarki, med en knapp för varje mapp. Klicka på knappen för att hoppa mellan mappar i hierarkin. Du kan återvända till den ursprungliga mappen, som visas som den sista knappen i raden.</para>
        <para>Du kan även dra knappar, till exempel till en annan plats, för att kopiera en mapp.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>Knappraden.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Knappraden.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>Textadressrad</guilabel></para>
        <para>Textadressraden visar den aktuella platsen som en textsökväg, till exempel: "/home/användare/Documents". Adressfältet är speciellt användbart för att snabbt hoppa till en känd mapp.</para>
        <para>För att gå till en ny plats, ange en ny sökväg eller redigera den aktuella, tryck sedan på <keycap>Enter</keycap>. Sökvägsfältet kompletterar automatiskt vad du skriver in när det endast finns en möjlig sökväg. För att acceptera den föreslagna kompletteringen, tryck på <keycap>tabulator</keycap>.</para>
      <para>För att alltid använda textadressraden, klicka på växlingsknappen till vänster om adressraden.</para>
      <para>För att snabbt växla till textadressraden när du använder knappraden, tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Plats</guimenuitem></menuchoice> eller tryck på <keycap>inledande snedsteg (/)</keycap> för att ange en sökväg från rotkatalogen. Adressraden visar adressknappar igen efter att du har tryckt på <keycap>Enter</keycap> eller avbryt med <keycap>Esc</keycap>.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>Adressraden.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Adressraden.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Sökrad</guilabel></para>
        <para>Genom att trycka på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> eller välja verktygsradsknappen <guibutton>Sök</guibutton> kommer sökraden att visas. För mer information om sökningar, se <xref linkend="nautilus-searching"/>. Sökraden är mycket bra för att hitta filer eller mappar när du inte är helt säker på var de finns.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>Knappraden.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Sökraden.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Visa din hemmapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>Hemmapp</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>Hemplats</secondary>
        <see>Hemplats</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Hemplats</primary>
        <secondary>visning</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför en av följande åtgärder från ett filbläddrarfönster för att snabbt visa din Hem-mapp: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Hem</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på verktygsradsknappen <guibutton>Hem</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Hem</guibutton> i sidopanelen till Platser.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Filbläddrarfönstret visar innehållet i din Hem-mapp.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Visa en mapp</title>
      <para>Innehållet för en mapp kan visas i antingen list- eller ikonvy genom att välja det lämpliga objektet i adressradens meny <guilabel>Visa as</guilabel>. För mer information om list- och ikonvyn, se <xref linkend="gosnautilus-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dubbelklicka på mappen i vypanelen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd <guilabel>Träd</guilabel> i sidopanelen. För mer information, se <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knapparna för <guilabel>Plats</guilabel> i adressraden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> för att visa textfältet <guilabel>Plats</guilabel>, ange sökvägen för mappen som du vill visa och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>. Fältet <guilabel>Plats</guilabel> inkluderar en funktion för automatisk komplettering. När du anger en sökväg kommer filhanteraren att läsa ditt filsystem. När du anger tillräckligt många tecken för att unikt identifiera en katalog kommer filhanteraren att komplettera namnet för katalogen i fältet <guilabel>Plats</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd verktygsradsknapparna <guibutton>Bakåt</guibutton> och <guibutton>Framåt</guibutton> för att bläddra genom din navigeringshistorik.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>För att byta till mappen som är en nivå ovanför den aktuella mappen, välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Upp</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt kan du klicka på verktygsradsknappen <guibutton>Upp</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Visning av föräldramapp</title>
      <para>Föräldramappen för den aktuella mappen som du bläddrar i är den som finns, i en hierarkisk representation, en nivå ovanför den aktuella. Genomför ett av följande steg för att visa innehållet i föräldramappen:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Tryck på knappen <guibutton>Upp</guibutton> på verktygsraden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Öppna förälder</guimenuitem></menuchoice> från menyraden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tryck på <keycap>Backsteg</keycap>-tangenten.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>Använd trädet från sidopanelen</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>Träd, användning</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Träd, användning</primary>
      </indexterm>
      <para><guilabel>Träd</guilabel>-vyn är en av de mest användbara funktionerna för sidopanelen. Den visar en hierarkisk representation av ditt filsystem och tillhandahåller ett smidigt sätt att bläddra och navigera i ditt filsystem. För att visa <guilabel>Träd</guilabel> i sidopanelen, välj <guimenuitem>Träd</guimenuitem> från rullgardinslistan på överdelen av sidopanelen.</para>
<para>I <guilabel>Träd</guilabel>-vyn representeras öppna mappar som pilar som pekar nedåt.</para>
      
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> beskriver uppgifter som du kan genomföra med <guilabel>Träd</guilabel> och hur man gör det.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Träduppgifter</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Uppgift</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Åtgärd</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Öppna <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj <guilabel>Träd</guilabel> från rullgardinslistan på överdelen av sidopanelen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Stäng <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj ett annat objekt från rullgardinslistan på överdelen av sidopanelen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Fäll ut en mapp i <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Klicka på pilen bredvid mappen i <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Fäll in en mapp i <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Klicka på pilen bredvid mappen i <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Visa innehållet i en mapp i vypanelen.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj mappen i önskat <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Öppna en fil.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj filen i <guilabel>Träd</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Du kan ställa in dina inställningar så att <guilabel>Träd</guilabel> inte visar några filer. För mer information, se <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Använd din navigeringshistorik</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>navigering i historiklista</secondary>
      </indexterm>
      <para>Filbläddrarfönstret underhåller en historiklista över filer, mappar, FTP-platser och URI-adresser som du tidigare besökt. Du kan använda historiklistan för att snabbt navigera till dessa platser. Din historiklista innehåller de tio senaste objekten som du besökt.</para>
      <para>För att tömma din historiklista, välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Töm historik</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Navigera i din historiklista med Gå-menyn</title>
        <para>För att visa en lista över tidigare visade objekt, välj menyn <guimenu>Gå</guimenu>. Din historiklista visas i den nedre delen av menyn <guimenu>Gå</guimenu>. Klicka helt enkelt på objektet i din historiklista för att öppna det.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Navigera i din historiklista med verktygsraden</title>
        <para>Genomför en av följande åtgärder för att använda verktygsraden för att navigiera i din historiklista:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>För att öppna mappen eller URI:n i din historiklista, klicka på verktygsradsknappen <guibutton>Bakåt</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att öppna mappen eller URI:n i din historiklista, klicka på verktygsradsknappen <guibutton>Framåt</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att visa en lista över tidigare visade objekt, klicka på nedåtpilen till höger om verktygsradsknappen <guibutton>Bakåt</guibutton>. För att öppna ett objekt från listan, klicka på objektet.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att visa en lista över objekt som du visat efter att du visade den aktuella objektet, klicka på nedåtpilen till höger om verktygsradsknappen <guibutton>Framåt</guibutton>. För att öppna ett objekt från listan, klicka på objektet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Navigera i din historiklista med historiken i sidopanelen</title>
        <indexterm>
          <primary>filhanterare</primary>
          <secondary>Historik</secondary>
        </indexterm>
        <para>För att visa <guilabel>Historik</guilabel>-listan i sidopanelen, välj <guilabel>Historik</guilabel> från rullgardinslistan överst i sidopanelen. <guilabel>Historik</guilabel>-listan i sidopanelen visar en lista över dina tidigare visade objekt.</para>
        <para>För att visa ett objekt från din historiklista i vypanelen, dubbelklicka på objektet i <guilabel>Historik</guilabel>-listan.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Öppna filer</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>öppna filer</secondary>
    </indexterm>
    <para>När du öppnar en fil genomför filhanteraren standardåtgärden för den filtypen.</para>
    <para>Till exempel när du öppnar en musikfil kommer den att spelas upp med standardprogrammet för musikuppspelning, öppning av en textfil kommer att låta dig läsa och redigera den i en textredigerare och öppning av en bildfil kommer att visa bilden.</para>
    <para>Filhanteraren kontrollerar innehållet för en fil för att bestämma filtypen. Om de första raderna inte bestämmer filtypen kommer filhanteraren att kontrollera <glossterm>filändelsen</glossterm>.</para>
    <note><para>Om du öppnar en körbar textfil, en som Nautilus anser kan köras som ett program, kommer du att bli tillfrågad om vad du vill göra: köra den eller visa den i en textredigerare. Du kan ändra det här beteendet i <link linkend="nautilus-preferences">inställningarna för filhanteraren</link>.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Kör standardåtgärden</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>kör standardåtgärder för filer</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att köra standardåtgärden för en fil, dubbelklicka på filen. Till exempel är standardåtgärden för vanliga textdokument att visa filen i en textvisare. I det här fallet kan du dubbelklicka på filen för att visa filen i en textvisare.</para>
      <para>Du kan ställa in dina filhanterarinställningar så att du klickar en gång på en fil för att köra standardåtgärden. För mer information, se <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Kör icke-standardåtgärder</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>kör icke-standardåtgärder för filer</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att köra andra åtgärder än standardåtgärden för en fil, välj filen som du vill genomföra åtgärden på. I menyn <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu></menuchoice> har du antingen valen "Öppna med" eller undermenyn <menuchoice><guimenuitem>Öppna med</guimenuitem></menuchoice>. Välj önskat alternativ från den här listan.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Lägg till åtgärder</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>lägg till åtgärder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att lägga till åtgärder associerade med en filtyp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>I vypanelen, välj en fil av typen till vilken du vill lägga till en åtgärd.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Öppna med annat program</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Välj antingen ett program i dialogrutan Öppna med eller bläddra till programmet med vilket du önskar öppna den här typen.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>Åtgärden som du valde läggs nu till i listan över åtgärder för den specifika filtypen. Om det inte tidigare fanns någon åtgärd associerad med typen kommer den nyligen tillagda åtgärden bli standardåtgärden.</para>
       <para>Du kan även lägga till åtgärder i fliksektionen <guilabel>Öppna med</guilabel> under <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Ändra åtgärder</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ändra åtgärder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att ändra åtgärderna associerade med en fil eller filtyp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>I vypanelen, välj en fil och typen för vilken du vill ändra åtgärden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Välj fliksektionen <guilabel>Öppna med</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd knapparna <guibutton>Lägg till</guibutton> eller <guibutton>Ta bort</guibutton> för att skräddarsy listan över åtgärder. Välj standardåtgärden med alternativet till vänster om listan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Sök efter filer</title>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>sök filer</secondary>
    </indexterm>
    <para>Filhanteraren <application>Nautilus</application> inkluderar ett sätt att enkelt och lätt söka efter dina filer och mappar. För att påbörja en sökning, tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> eller välj verktygsradsknappen <guibutton>Sök</guibutton>. Sökraden ska visas enligt <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>Sökraden.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Sökraden.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Ange tecknen som finns i namnet eller innehållet för filen eller mappen som du önskar hitta och tryck på <keycap>Enter</keycap>. Resultatet för din sökning ska visas i vypanelen enligt illustrationen <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>Resultatet av en sökning.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Resultatet av en sökning.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Om du inte är nöjd med din sökning kan du justera den genom att lägga till ytterligare kriterium. Det här låter dig begränsa sökningen till en specifik filtyp eller plats. För att lägga till sökkriterium, klicka på ikonen <guibutton>+</guibutton>. <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/> visar en sökning som har begränsats till användarens hemkatalog och till att endast söka efter textfiler.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Begränsa en sökning.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Begränsa en sökning.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Spara sökningar</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>kör standardåtgärder för filer</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sökningar i Nautilus kan även sparas för framtida bruk. När de har sparats kan sökningarna öppnas igen senare. <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/> visar en användare med tre sparade sökningar och bläddring i en av dem.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Bläddring i resultaten för en sparad sökning.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Bläddring i resultaten för en sparad sökning.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Sparade sökningar beter sig exakt som vanliga mappar. Du kan till exempel öppna, flytta eller ta bort filer inom en sparad sökning.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Hantera dina filer och mappar</title>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>hantera filer och mappar</secondary>
    </indexterm>
    <para>Det här avsnittet beskriver hur du arbetar med dina filer och mappar.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Kataloger och filsystem</title>
  				<para>Linux- och Unix-filsystem är organiserade i en hierarkisk, trädliknande struktur. Den högsta nivån av filsystemet är <filename>/</filename> eller <emphasis>rotkatalogen</emphasis>. I designfilosofin för Unix- och Linux anses allting vara en fil - inklusive hårddiskar, partitioner och flyttbara media. Det här betyder att alla filer och kataloger (inklusive andra diskar och partitioner) finns under rotkatalogen.</para>
  				<para>Till exempel visar <filename>/home/svante/ostar.odt</filename> den korrekt fullständiga sökvägen till filen <filename>ostar.odt</filename> som finns i katalogen <filename>svante</filename> som finns under katalogen <filename>home</filename>, vilken i sin tur finns under katalogen rotkatalogen (<filename>/</filename>).</para>
  				<para>Under rotkatalogen (<filename>/</filename>) finns det en uppsättning viktiga systemkataloger som vanligen används i de flesta Linux-utgåvor. Följande är en lista över vanligen förekommande katalogersom finns direkt under rotkatalogen (<filename>/</filename>):</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - viktiga <emphasis>bin</emphasis>ära program</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - filer som krävs för att starta upp (<emphasis>boot</emphasis>) datorn</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - enhetsfiler (<emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - konfigurationsfiler, uppstartsskript, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - lokala användares hemkataloger (<emphasis>home</emphasis>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - systembibliotek (<emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - tillhandahåller ett <emphasis>lost+found</emphasis>-system för filer som finns under rotkatalogen (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - monterade (inlästa) flyttbara <emphasis>media</emphasis> såsom cd-skivor, digitalkameror, etc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - monterade (<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed) filsystem</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - tillhandahåller en plats för att installera valfria (<emphasis>opt</emphasis>ional) program</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - speciell dynamisk katalog som underhåller information om tillståndet för systemet, inklusive för närvarande körande <emphasis>proc</emphasis>esser</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - <emphasis>root</emphasis>-användarens hemkatalog, uttalas "slash-root"</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - viktiga <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>ärer</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - tillhandahåller en plats för data som används av <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>rar</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - innehåller information om <emphasis>sys</emphasis>temet</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orära filer</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - program och filer som oftast är tillgängliga för alla användare (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s) att komma åt</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - <emphasis>var</emphasis>iabla filer såsom loggar och databaser</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Använda vyer för att visa dina filer och mappar</title>
      <indexterm>
        <primary>visningskomponenter</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>vyer</secondary>
        <tertiary>introduktion</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Filhanteraren inkluderar vyer som låter dig visa innehållet i dina mappar på olika sätt, ikonvy och listvy.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ikonvy</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> Visar objekten i mappen som ikoner. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>Hemmappen visar i en ikonvy.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Din Hemmapp visad i en ikonvy.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Listvy</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> Visar objekten i mappen som en lista. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>Hemmappen visad i en listvy.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Din Hemmapp visad i en listvy.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Du kan använda menyn <guilabel>Visa</guilabel> eller rullgardinslistan <guilabel>Visa som</guilabel> för att välja mellan ikon- eller listvy. Du kan ange hur du vill ordna eller sortera objekten i mappen och ändra storleken för objekten i vypanelen. Följande avsnitt beskriver hur man arbetar med ikon- och listvyerna.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Ordna dina filer i ikonvy</title>
        <indexterm>
          <primary>filhanterare</primary>
          <secondary>ikonvy</secondary>
          <tertiary>ordna filer i</tertiary>
        </indexterm>
        <para>När du visar innehållet i en mapp i ikonvyn kan du ange hur objekten i mappen ska ordnas. För att ange hur objekten i ikonvyn ska ordnas, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guisubmenu>Ordna objekt</guisubmenu></menuchoice>. Undermenyn <guisubmenu>Ordna objekt</guisubmenu> innehåller följande sektioner:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Övre sektionen innehåller ett alternativ som låter dig ordna dina filer manuellt.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mittensektionen innehåller alternativ som låter dig automatiskt sortera dina filer.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nedre sektionen innehåller alternativ som låter dig ändra hur dina filer ordnas.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Välj de lämpliga alternativen från undermenyn som beskrivs i följande tabell:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Flagga</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Manuellt</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att manuellt ordna objekten. För att ordna objekten manuellt, dra objekten till platsen som du önskar inom vypanelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Efter namn</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att sortera objekten alfabetiskt efter namn. Ordningen för objekten är inte skiftlägeskänslig. Om filhanteraren är inställd att visa dolda filer kommer de dolda filerna att visas sist.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Efter storlek</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att sortera objekten efter storlek, med det största objektet först. När du sorterar objekt efter storlek kommer mapparna att sorteras efter antal objekt i mappen. Mapparna sorteras inte efter den totala storleken för objekten i mappen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Efter typ</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att sortera objekt alfabetiskt efter objekttyp. Objekten sorteras alfabetiskt efter beskrivningen för deras <firstterm>MIME-typ</firstterm>. MIME-typen identifierar formatet för en fil och låter program läsa filen. Till exempel kan ett e-postprogram använda MIME-typen <literal>image/png</literal> för att identifiera att en PNG-fil finns bifogad till ett e-postmeddelande.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Efter ändringsdatum</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att sortera objekt efter det datum när objekten senast ändrades. Det senast ändrade objektet är först. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Efter emblem</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att sortera objekten efter de emblem som har lagts till i objekten. Objekten sorteras alfabetiskt efter emblemets namn. Objekten som inte har några emblem är sist.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Kompakt layout</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att ordna objekten så att objekten är närmare varandra.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Omvänd ordning</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att vända ordningen för det alternativet som du sorterar objekten efter. Till exempel om du sortera objekten efter namn och väljer alternativet <guilabel>Omvänd ordning</guilabel> kommer objekten att sorteras i omvänd alfabetisk ordning.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Ordna dina filer i listvy</title>
        <indexterm>
          <primary>filhanterare</primary>
          <secondary>listvy</secondary>
          <tertiary>ordna filer i</tertiary>
        </indexterm>
        <para>När du visar innehållet i en mapp i listvyn kan du ange hur objekten i mappen ska ordnas. För att ange hur objekten ska ordnas i listvyn kan du klicka på kolumnhuvudet som anger egenskapen efter vilken du vill ordna objekten. För att få omvänd sorteringsordning kan du klicka på samma kolumnhuvud igen.</para>
        <para>För att lägga till eller ta bort kolumner från listvyn, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guisubmenu>Synliga kolumner</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Filhanteraren kommer ihåg hur du ordnat objekten i en specifik mapp. Nästa gång som du visar mappen kommer objekten att ordnas på det sätt som du valt. Med andra ord, när du anger hur objekten i en mapp ska ordnas anpassar du mappen till att visa objekten på det sättet. För att återställa mappordningen till de alternativ som angivits i dina standardalternativ, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Återställ vy till standardalternativ</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Ändra storleken för objekt i en vy</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>zooma in eller ut</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ändra storleken för objekten i en vy. Du kan ändra storleken om vyn visar en fil eller en mapp. Du kan ändra storleken för objekten i en vy på följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Zooma in</guimenuitem></menuchoice> för att förstora objekten i en vy.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Zooma ut</guimenuitem></menuchoice> för att förminska objekten i en vy.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Normal storlek</guimenuitem></menuchoice> för att återställa objekten till normal storlek i en vy.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Du kan även använda zoomknapparna på adressraden i ett bläddringsfönster för att ändra storleken på objekten i en vy. <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> beskriver hur man använder zoomknapparna.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Zoomknappar</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Knapp</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Knappnamn</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom ut-knapp.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><guibutton>Zooma ut</guibutton>-knapp</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Klicka på den här knappen för att minska storleken på objekten i en vy.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Normal storlek-knapp.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para><guibutton>Normal storlek</guibutton>-knapp</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Klicka på den här knappen för att objekten i en vy ska återgå till normal storlek.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zooma in-knapp.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><guibutton>Zooma in</guibutton>-knapp</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Klicka på den här knappen för att förstora objekten i en vy.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Filhanteraren kommer ihåg storleken på objekten i en specifik mapp. Nästa gång som du visar mappen kommer objekten att visas i den storlek som du valde. Med andra ord, när du ändrar storleken på objekten i en mapp kommer du att anpassa mappen till att visa objekten i den storleken. För att återställa objektstorleken till standardstorleken som angivits i dina inställningar, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Återställ vy till standardalternativ</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Markera filer och mappar</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>markera filer och mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan markera filer och mappar på flera sätt i filhanteraren. Vanligtvis genomförs det genom att klicka på filerna med musen, som förklaras i <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. I tillägg till det beskriver <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> hur man markerar en grupp av filer som matchar ett specifikt mönster.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Markera objekt i filhanteraren</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Uppgift</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Åtgärd</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Markera ett objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Klicka på objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Markera en grupp av närliggande objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>I ikonvy, dra en rektangel runt filerna som du vill markera.</para>
                <para>I listvy, klicka på första objektet i gruppen. Tryck och håll ned <keycap>Skift</keycap>, klicka sedan på sista objektet i gruppen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Markera flera objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tryck och håll ned <keycap>Ctrl</keycap>. Klicka på objekten som du vill markera.</para>
                <para>Alternativt, tryck och håll ner <keycap>Ctrl</keycap>, dra sedan en rektangel runt de filer som du vill markera.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Markera alla objekt i en mapp</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Markera alla filer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Dubbelklicka på objektet för att genomföra standardåtgärden för objektet. Du kan ställa in din filhanterare så att du klickar en gång på en fil för att köra standardåtgärden. För mer information, se <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Markera filer som matchar ett specifikt mönster</title>
<para><application>Nautilus</application> låter dig markera alla filer som matchar ett mönster baserat på deras filnamn och ett valfritt antal jokertecken. Det kan vara användbart, till exempel om du vill markera alla filer som innehåller frasen "memo" i sina filnamn. <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> ger några exempel på möjliga mönster och de filer som de skulle matcha.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Markera objekt i filhanteraren</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Mönster</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Matchade filer</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>anteckning.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Det här mönstret skulle matcha filer som kallas för anteckning, oavsett filändelse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Det här mönstret skulle matcha alla filer som har filändelsen .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Det här mönstret skulle matcha alla filer eller mappar vars namn innehåller ordet memo.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>För att genomföra kommandot Markera mönster, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Markera mönster</guimenuitem></menuchoice> från menyn. Efter du har angivit det önskade mönstret kommer de att se de filer eller mappar som matchar det valda mönstret. Du kan sedan göra vad du önskar med de valda filerna eller mapparna.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Dra och släpp i filhanteraren</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>dra-och-släpp</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan använda dra-och-släpp för att genomföra flera uppgifter i filhanteraren. När du drar och släpper informerar muspekaren dig om uppgiften som du genomför. <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> beskriver uppgifterna som du kan genomföra med dra och släpp. Tabellen visar är de muspekare som visas när du drar och släpper.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Dra och släpp i filhanteraren</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Uppgift</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Åtgärd</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Muspekare</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Flytta ett objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Dra objektet till den nya platsen.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Flytta-pekare</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Kopiera ett objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ta tag i objektet, tryck och håll sedan ned <keycap>Ctrl</keycap>. Dra objektet till den plats där du vill att kopian ska ligga.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Kopiera-pekare</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Skapa en symbolisk länk till ett objekt</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ta tag i objektet, tryck och håll sedan ned <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Skift</keycap></keycombo>. Dra objektet till den plats där du vill att den symboliska länken ska ligga.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolisk länk-pekare</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Fråga vad som ska göras med objektet som du drar</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ta tag i objektet, tryck och håll sedan ned <keycap>Alt</keycap>. Du kan även använda mittenmusknappen för att genomföra samma åtgärd. Dra objektet till den plats där du vill att objektet ska ligga. Släpp musknappen. En popupmeny kommer att visas. Välj ett av följande objekt från popupmenyn:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Flytta hit</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Flyttar objektet till platsen.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Kopiera hit</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Kopierar objektet till platsen.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Länka hit</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Skapar en symbolisk länk till objektet på platsen.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Ställ in som bakgrund</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Om objektet är en bild kommer bilden att ställas in som bakgrundsbild. Du kan använda det här kommandot för att ställa in bakgrunden för skrivbordet, sidopanelen eller vypanelen.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Avbryt</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Avbryter dra och släpp-åtgärden.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Fråga-pekare.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Flytta en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>flytta filer och mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan flytta en fil eller mapp genom att dra den med musen eller med klipp ut och klistra in-kommandon. Följande avsnitt beskriver dessa två metoder.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Dra till den nya platsen</title>
        <para>Genomför följande steg för att dra en fil eller mapp till en ny plats:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Öppna två filhanterarfönster:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Fönstret som innehåller objektet som du vill flytta.</para></listitem>
	            <listitem><para>Fönstret som du vill flytta det till eller fönstret som innehåller mappen som du vill flytta det till.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dra filen eller mappen som du vill flytta till den platsen. Om den nya platsen är ett fönster, släpp det någonstans i fönstret. Om den nya platsen är en mappikon, släpp objektet som du drar på mappen.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>För att flytta filen eller mappen till en mapp som är en nivå under den aktuella platsen, öppna inte det nya fönstret. Dra istället filen eller mappen till den nya platsen i samma fönster.</para>
        <tip><para>För mer information om att dra objekt, se <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Klipp ut och klistra in till den nya platsen</title>
        <para>Du kan klippa ut en fil eller mapp och klistra in filen eller mappen i en annan mapp, som följer:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Markera filen eller mappen som du vill flytta, välj sedan <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Klipp ut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Öppna mappen till vilken du vill flytta filen eller mappen, välj sedan <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Klistra in</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Kopiera en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>kopiera filer och mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan kopiera en fil eller mapp genom att dra den med musen, eller med kopierings- och klistra in-kommandon. Följande avsnitt beskriver dessa två metoder.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Dra till den nya platsen</title>
        <para>Genomför följande steg för att kopiera en fil eller mapp:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Öppna två filhanterarfönster:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Fönstret som innehåller objektet som du vill flytta.</para></listitem>
	            <listitem><para>Fönstret som du vill flytta det till eller fönstret som innehåller mappen som du vill flytta det till.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dra filen eller mappen som du vill flytta till den nya platsen. Tryck och håll ned <keycap>Ctrl</keycap>, antingen före eller under dragningen. Om den nya platsen är ett fönster kan du släppa det någonstans i fönstret. Om den nya platsen är en mappikon kan du släppa objektet som du drar på mappen.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>För att kopiera filen eller mappen till en mapp som finns en nivå under den aktuella platsen, öppna inte ett nytt fönster. Ta istället tag i filen eller mappen och tryck och håll sedan ned <keycap>Ctrl</keycap>. Dra filen eller mappen till den nya platsen i samma fönster.</para>
        <tip><para>För mer information om att dra objekt, se <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Kopiera och klistra in till den nya platsen</title>
        <para>Så här kan du kan kopiera en fil eller mapp och klistra in filen eller mappen till en annan mapp:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Välj filen eller mappen som du vill kopiera, välj sedan <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Kopiera</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Öppna mappen till vilken du vill kopiera filen eller mappen, välj sedan <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Klistra in</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Gör en dubblett av en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>gör dubbletter av filer och mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att skapa en kopia av en fil eller mapp i den aktuella mappen:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj filen eller mappen som du vill duplicera.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Duplicera</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>En kopia av filen eller mappen dyker upp i den aktuella mappen.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Skapa en mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>skapa mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att skapa en mapp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Öppna mappen där du vill skapa den nya mappen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Skapa mapp</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt, högerklicka på bakgrunden i fönstret, välj sedan <guimenuitem>Skapa mapp</guimenuitem>.</para>
          <para>En <guilabel>namnlös</guilabel> mapp läggs till i platsen. Namnet på mappen är markerat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ange ett namn för mappen och tryck på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Mallar och dokument</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>skapa dokument</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan skapa mallar från dokument som du ofta skapar. Om du till exempel ofta skapar fakturor kan du skapa ett tomt fakturadokument och spara dokumentet som <literal>faktura.doc</literal> i mappen <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Du kan även komma åt mallmappen från ett filbläddrarfönster. Välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Mallar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>Mallnamnet visas som ett undermenyobjekt i menyn <guilabel>Skapa dokument</guilabel>.</para>
      <para>Du kan även skapa undermappar i mallmappen. Undermappar visas som undermenyer i menyn.</para>
      <para>Du kan även dela mallar. Skapa en symbolisk länk från mallmappen till den mapp som innehåller de delade mallarna.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Skapa ett dokument</title>
        <para>Om du har dokumentmallar kan du välja att skapa ett dokument från en av de installerade mallarna.</para>
        <para>Genomför följande steg för att skapa ett dokument:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Välj mappen där du vill skapa det nya dokumentet.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skapa dokument</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt, högerklicka på bakgrunden av vypanelen och välj sedan <guimenuitem>Skapa dokument</guimenuitem>.</para>
            <para>Namnen på de tillgängliga mallarna visas som undermenyobjekt från menyn <guilabel>Skapa dokument</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dubbelklicka på mallnamnet för dokumentet som du vill skapa.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Byt namn på dokumentet innan det sparas till den lämpliga mappen.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Byt namn på en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>byt namn på mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att byta namn på en fil eller mapp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj filen eller mappen som du vill byta namn på.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Byt namn</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt, högerklicka på filen eller mapp och välj sedan <guimenuitem>Byt namn</guimenuitem>.</para>
          <para>Namnet på filen eller mappen är markerat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ange ett nytt namn för filen eller mappen, tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Flytta en fil eller mapp till papperskorgen</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>Papperskorg</secondary>
        <see>Papperskorg</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Papperskorg</primary>
        <secondary>flytta filer eller mappar till</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att flytta en fil eller mapp till <guilabel>Papperskorgen</guilabel>:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj filen eller mappen som du vill flytta till <guilabel>Papperskorgen</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Flytta till papperskorgen</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt, högerklicka på filen eller mappen och välj sedan <guimenuitem>Flytta till papperskorgen</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Alternativt kan du dra filen eller mappen till <guilabel>Papperskorgen</guilabel>-objektet på skrivbordet.</para>
      <note>
        <para>När du flyttar en fil eller mapp från ett flyttbart media till <guilabel>Papperskorgen</guilabel> kommer file eller mappen att lagras i en <guilabel>Papperskorg</guilabel> på det flyttbara mediet. För att ta bort filen eller mappen permanent från det flyttbara mediet måste du tömma <guilabel>Papperskorgen</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Ta bort en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ta bort filer eller mappar</secondary>
      </indexterm>
      <para>När du tar bort en fil eller mapp flyttas inte filen eller mappen till <guilabel>Papperskorgen</guilabel> utan tas omedelbart bort från ditt filsystem. Menyobjektet <guimenuitem>Ta bort</guimenuitem> finns endast tillgängligt om du väljer alternativet <guilabel>Inkludera ett kommando Ta bort som förbigår papperskorgen</guilabel> i dialogrutan <guilabel>Inställningar för filhantering</guilabel>.</para>
      <para>Genomför följande steg för att ta bort en fil eller mapp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Markera filen eller mappen som du vill ta bort.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Ta bort</guimenuitem></menuchoice>. Alternativt, högerklicka på filen eller mappen, välj sedan <guimenuitem>Ta bort</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Alternativt, välj filen eller mappen som du vill ta bort och tryck på <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. <note>
	  <para>Den här genvägen är oberoende av alternativet <guilabel>Inkludera ett kommando Ta bort som förbigår papperskorgen</guilabel>.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Skapa en symbolisk länk till en fil eller mapp</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>skapa symbolisk länk</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>symbolisk länk</primary>
        <secondary>till fil eller mapp, skapa</secondary>
      </indexterm>
      <para>En symbolisk länk är en speciell typ av fil som pekar på en annan fil eller mapp. När du genomför en åtgärd på en symbolisk länk genomförs åtgärden på filen eller mappen på vilken den symboliska länken pekar på. Dock, när du tar bort en symbolisk länk kommer du att ta bort länkfilen, inte filen till vilken den symboliska länken pekar på.</para>
      <para>För att skapa en symbolisk länk till en fil eller mapp, markera filen eller mappen till vilken du vill skapa en länk. Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Skapa länk</guimenuitem></menuchoice>. En länk till filen eller mappen läggs till i den aktuella mappen.</para>
      <para>Alternativt, ta tag i objektet till vilket du vill skapa en länk och tryck och håll sedan ned <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Skift</keycap></keycombo>. Dra objektet till den plats där du vill placera länken.</para>
      <para>Som standard lägger filhanteraren till ett emblem till symboliska länkar.</para>
      <note>
        <para>Rättigheterna för en symbolisk länk bestäms av filen eller mappen till vilken den symboliska länken pekar.</para>
      </note>
      <tip><para>För mer information om att dra objekt, se <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Visa egenskaperna för en fil eller mapp</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>visa egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att visa egenskaperna för en fil eller mapp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj filen eller mappen vars egenskaper du vill se.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. En egenskapsdialogruta visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd egenskapsdialogrutan för att visa egenskaperna för filen eller mappen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Följande tabell listar egenskaperna som du kan visa eller ställa in för filer och mappar, den exakta informationen som visas beror på objekttypen:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Egenskap</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Namn</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Namnet på filen eller mappen. Du kan ändra namnet här och filen eller mappen kommer att byta namn när du klickar på <guibutton>Stäng</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Typ</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Objekttypen, till exempel en fil eller mapp.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Plats</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Systemsökvägen för objektet. Den representerar var objektet finns på din dator, relativ till systemets rot.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Volym</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Volymen på vilken en mapp ligger. Det här är den fysiska platsen för mappen, på vilket media den ligger, till exempel vilken hårddisk eller cd-enhet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ledigt utrymme</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Mängden ledigt utrymme på mediet på vilket en mapp ligger. Den representerar den maximala mängden data som du kan kopiera till den här mappen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>MIME-typ</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Den officiella namngivningen för filtypen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ändrad</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Datum och tid när objektet sedan ändrades.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Åtkommen</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Datum och tid när objektet senast visades.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Filrättigheter</title>
        <para>Rättigheter är inställningar som tilldelas till alla filer och mappar och som bestämmer vilka typ av åtkomst som användare kan ha till dem. Till exempel kan du bestämma huruvida andra användare får läsa och redigera en fil som tillhör dig eller bara få åtkomst för att läsa den men inte göra några ändringar i den.</para>
        <para>Varje fil tillhör en specifik användare och är associerad med en grupp som ägaren tillhör. Superanvändaren "root" har möjligheten att komma åt alla filer på systemet.</para>
        <para>Du kan ställa in rättigheter för tre olika kategorier av användare:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Ägare</term>
            <listitem>
              <para>Användaren som skapade filen eller mappen.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Grupp</term>
            <listitem>
              <para>En grupp användare som ägaren tillhör.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Övriga</term>
            <listitem>
              <para>Alla andra användare som inte redan är inkluderade.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>För varje kategori användare kan olika rättigheter ställas in. Dessa uppträder olika för filer och mappar, enligt följande:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>läs</term>
            <listitem>          
            <para>Filer kan öppnas</para>
            <para>Kataloginnehåll kan visas</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>skriv</term>
            <listitem>          
            <para>Filer kan redigeras eller tas bort</para>
            <para>Kataloginnehåll kan ändras</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>kör</term>
            <listitem>          
            <para>Körbara filer kan köras som ett program</para>
            <para>Kataloger kan öppnas</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>För mer information om ändring av rättigheter för en fil eller mapp, se <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Ändra rättigheter</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Ändra rättigheter för en fil</title>

        <indexterm>
          <primary>filhanterare</primary>
          <secondary>ändra rättigheter</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>rättigheter</primary>
          <secondary>ändra fil</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Genomför följande steg för att ändra rättigheter på en fil:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Välj den fil du vill ändra.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. <link linkend="nautilus-properties">Egenskapsfönstret</link> för objektet visas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Klicka på fliken <guilabel>Rättigheter</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att ändra filens grupp, välj från grupperna som användaren tillhör i rullgardinsväljaren.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>För varje ägare, grupp och alla andra användare, välj från dessa rättigheter för filen:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Ingen</term>
                <listitem>
                  <para>Ingen åtkomst till filen är möjlig. (Du kan inte ställa in det här för ägaren.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Skrivskyddad</term>
                <listitem>
                  <para>Användarna kan öppna en fil för att se dess innehåll men kan inte göra några ändringar.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Läs och skriv</term>
                <listitem>
                  <para>Normal åtkomst till en fil är möjlig: den kan öppnas och sparas.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att tillåta att en fil kan köras som ett program, välj <guilabel>Kör</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Ändra rättigheter för en mapp</title>
        
        <para>Genomför följande steg för att ändra rättigheterna för en mapp:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Markera mappen som du vill ändra.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. <link linkend="nautilus-properties">Egenskapsfönstret</link> för objektet visas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Klicka på fliken <guilabel>Rättigheter</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att ändra mappens grupp, välj från grupperna som användaren tillhör i rullgardinsväljaren.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>För varje ägare, grupp och alla andra användare, välj från dessa mappåtkomsträttigheter.</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Ingen</term>
                <listitem>
                  <para>Ingen åtkomst till mappen är möjlig. (Du kan inte ställa in det här för ägaren.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lista endast filer</term>
                <listitem>
                  <para>Användarna kan se objekten i mappen men kan inte öppna något av dem.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Komma åt filer</term>
                <listitem>
                  <para>Objekten i mappen kan öppnas och ändras, såvida deras egna rättigheter tillåter det.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Skapa och ta bort filer</term>
                <listitem>
                  <para>Användaren kan skapa nya filer och ta bort filer i mappen, i tillägg till att kunna komma åt befintliga filer.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>För att ställa in rättigheter för alla objekt som finns i en mapp, ställ in egenskaperna <guilabel>Filåtkomst</guilabel> och <guilabel>Kör</guilabel> och klicka på <guibutton>Verkställ rättigheterna på markerade filer</guibutton>.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Lägg till anteckningar till filer och mappar</title>
      <para>Du kan lägga till anteckningar till filer och mappar. Du kan lägga till anteckningar till filer eller mappar på följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Från egenskapsdialogen</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från <guilabel>Anteckningar</guilabel> i sidopanelen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Lägg till en anteckning med egenskapsdialogen</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>anteckningar</primary>
          <secondary>lägg till i filer och mappar</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>filhanterare</primary>
          <secondary>anteckningar</secondary>
          <tertiary>lägg till</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Genomför följande steg för att lägga till en anteckning till en fil eller mapp:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Välj filen eller mappen till vilken du vill lägga till en anteckning.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. <link linkend="nautilus-properties">Egenskapsfönstret</link> för objektet visas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Klicka på fliken <guilabel>Anteckningar</guilabel>. Skriv in anteckningen i fliksektionen <guilabel>Anteckningar</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga egenskapsdialogrutan. Ett anteckningsemblem läggs till för filen eller mappen.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>anteckningar</primary><secondary>ta bort</secondary></indexterm><indexterm><primary>filhanterare</primary><secondary>anteckningar</secondary><tertiary>tar bort</tertiary></indexterm>För att ta bort en anteckning, ta bort anteckningstexten från fliksektionen <guilabel>Anteckningar</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Lägg till en anteckning med anteckningar i sidopanelen</title>
        <para>Genomför följande steg för att lägga till en anteckning till en fil eller mapp:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Öppna filen eller mappen till vilken du vill lägga till en anteckning i vypanelen.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj <guilabel>Anteckningar</guilabel> från rullgardinslistan överst i sidopanelen. För att visa sidopanelen, välj <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Sidopanel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Skriv in anteckningen i sidopanelen. Ett anteckningsemblem läggs till för filen eller mappen i vypanelen och en anteckningsikon läggs till i sidopanelen. Du kan klicka på den här ikonen för att visa anteckningen.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>För att ta bort en anteckning, ta bort anteckningens text från <guilabel>Anteckningar</guilabel> i sidopanelen.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Använda bokmärken för dina favoritplatser</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>bokmärken</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ha en lista över <firstterm>bokmärken</firstterm> i <application>Nautilus</application>: mappar och andra platser som du ofta behöver öppna.</para>
      <para>Dina bokmärken är listade på följande ställen:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Menyn <guimenu>Platser</guimenu> i överkantspanelen.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Menyn <guimenu>Platser</guimenu> i ett mappfönster.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Menyn <guimenu>Bokmärken</guimenu> i ett <application>Nautilus</application>-bläddrarfönster.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Sidopanelen i dialogrutan <link linkend="filechooser-open"><guilabel>Öppna fil</guilabel></link>. Den låter dig snabbt öppna en fil som finns i en av dina bokmärkta platser.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Listan över ofta använda platser i dialogrutan <link linkend="filechooser-save"><guilabel>Spara fil</guilabel></link>. Den låter dig snabbt spara en fil till en plats som du har i dina bokmärken.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>För att öppna ett objekt som finns i dina bokmärken, välj objektet från en meny.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Lägg till ett bokmärke</title>
        <para>För att lägga till ett bokmärke, öppna mappen eller platsen som du vill bokmärka och välj sedan <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Lägg till bokmärke</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Om du använder ett <application>Nautilus</application>-bläddringsfönster, välj <menuchoice><guimenu>Bokmärken</guimenu><guimenuitem>Lägg till bokmärke</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Redigera ett bokmärke</title>
        <para>Genomför följande steg för att redigera dina bokmärken:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Redigera bokmärken</guimenuitem></menuchoice>, eller i ett bläddrarfönster, <menuchoice><guimenu>Bokmärken</guimenu><guimenuitem>Redigera bokmärken</guimenuitem></menuchoice>. Dialogrutan <guilabel>Redigera bokmärken</guilabel> visas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Välj bokmärket på vänster sida av dialogrutan <guilabel>Redigera bokmärken</guilabel>. Redigera detaljerna för bokmärket på höger sida om dialogrutan <guilabel>Redigera bokmärken</guilabel>, som följer:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Dialogelement</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Beskrivning</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Namn</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Använd den här textrutan för att ange namnet som identifierar bokmärket i menyerna.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Plats</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Använd det här fältet för att ange platsen för bokmärket.</para>
                      <para>Mappar på ditt system använder uri:n <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>För att ta bort ett bokmärke, välj bokmärket på vänster sida av dialogrutan. Klicka på <guilabel>Ta bort</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Använda papperskorgen</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Papperskorgsikon, tom.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Papperskorg</primary>
        <secondary>introduktion</secondary>
      </indexterm>
      <para>Papperskorgen är en specialmapp som kan hålla filer som du inte längre vill behålla. Filer i papperskorgen är inte permanent borttagna förrän du har tömt papperskorgen. Den här tvåstegsprocessen är till för om du ändrar dig eller oavsiktligt tar bort fel fil.</para>
      <para>Du kan flytta följande objekt till <guilabel>Papperskorgen</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Filer</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mappar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skrivbordsobjekt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Om du behöver hämta en fil från <guilabel>Papperskorgen</guilabel> kan du visa <guilabel>Papperskorgen</guilabel> och flytta filen ut från <guilabel>Papperskorgen</guilabel>. När du tömmer <guilabel>Papperskorgen</guilabel> kommer du permanent att ta bort innehållet i <guilabel>Papperskorgen</guilabel>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Visa papperskorgen</title>
        <indexterm>
          <primary>Papperskorg</primary>
          <secondary>visning</secondary>
        </indexterm>
        <para>Du kan visa innehållet i <guilabel>Papperskorgen</guilabel> på följande sätt:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Från ett filbläddringsfönster</para>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Gå</guimenu><guimenuitem>Papperskorg</guimenuitem></menuchoice>. Innehållet i <guilabel>Papperskorgen</guilabel> visas i fönstret.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Från ett spatialt fönster</para>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Papperskorg</guimenuitem></menuchoice>. Innehållet för <guilabel>Papperskorg</guilabel> visas i fönstret.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Från skrivbordet</para>
            <para>Dubbelklicka på objektet <guilabel>Papperskorg</guilabel> på skrivbordet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Töm papperskorgen</title>
        <indexterm>
          <primary>Papperskorg</primary>
          <secondary>tömmer</secondary>
        </indexterm>
        <para>Du kan tömma innehållet för <guilabel>Papperskorg</guilabel> på följande sätt:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Från ett filbläddringsfönster</para>
            <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Töm papperskorgen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Från skrivbordet</para>
            <para>Högerklicka på objektet <guilabel>Papperskorg</guilabel>, välj sedan <guimenuitem>Töm papperskorgen</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>När du tömmer papperskorgen kommer alla filerna i papperskorgen att förstöras. Kontrollera att papperskorgen endast innehåller filer som du inte längre behöver.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Dolda filer</title>
      <indexterm>
        <primary>dold</primary>
        <secondary>filer</secondary>
      </indexterm>
      <para>Som standard visar inte <application>Nautilus</application> vissa systemfiler och säkerhetskopior i mappar. Det här förhindrar oavsiktlig ändring eller borttagning av dem vilket kan skada din dator men minskar även skräpet i platser såsom din hem-mapp. Nautilus visar inte:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Dolda filer, vars filnamn börjar med en punkt (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Säkerhetskopior, vars filnamn slutar med en våg (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Filer som är listade i filen <filename>.hidden</filename> i en specifik mapp.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Du kan dölja eller visa dolda filer i en specifik mapp genom att välja <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Visa dolda filer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      
      <para>För att ställa in <application>Nautilus</application> till att alltid visa dolda filer, se <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Dölj en fil eller mapp</title>
        <indexterm>
          <primary>skapa</primary>
          <secondary>dold</secondary>
        </indexterm>
        <para>För att dölja en fil eller mapp i <application>Nautilus</application>, byt antingen namn på filen så att dess namn börjar med en punkt (.) eller skapa en textfil med namnet <filename>.hidden</filename> i samma mapp och lägg till dess namn till den, precis som i exemplet nedan:</para>
        <programlisting>filnamn
mappnamn</programlisting>
        <para>Du kan behöver uppdatera det relevanta <application>Nautilus</application>-fönstret för att se ändringen: tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Objektegenskaper</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>egenskaper</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>filegenskaper</secondary>
    </indexterm>
    <para>Fönstret <guilabel>Objektegenskaper</guilabel> visar mer information om filer, mappar eller andra objekt i filhanteraren. Du kan även göra följande i det här fönstret:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Ändra ikonen för ett objekt: se <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Lägg till eller ta bort emblem för ett objekt: se <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Ändra UNIX-filrättigheterna för ett objekt: se <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Välja vilket program som används för att öppna ett objekt, och andra av samma typ.</para></listitem>
      <listitem><para>Lägg till anteckningar till ett objekt: se <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Genomför följande steg för att öppna objektegenskapsfönstret:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Markera objektet vars egenskaper du vill undersöka eller ändra. Om du markerar fler än ett objekt kommer egenskapsfönstret att visa egenskaperna som är gemensamma för alla markerade objekt.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Gör en av följande:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Högerklicka på det markerade objektet och välj <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Tryck <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Retur</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Ändra utseendet för filer och mappar</title>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>ändra utseendet för filer och mappar</secondary>
    </indexterm>
    <para>Filhanteraren <application>Nautilus</application> låter dig ändra utseendet för dina filer och mappar på flera sätt. Du kan anpassa sättet på vilket filer eller mappar ser ut genom att fästa emblem eller bakgrunder på dem. Du kan även ändra formatet i vilket <application>Nautilus</application> visar dessa objekt för dig. Följande avsnitt beskriver hur man gör det.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Ikoner och emblem</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ikoner</secondary>
        <tertiary>introduktion</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>emblem</secondary>
        <see>emblem</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblem</primary>
        <secondary>introduktion</secondary>
      </indexterm>
      <para>Filhanteraren visar dina filer och mappar som ikoner. Beroende på filtypen kan ikonen vara en bild som representerar filtypen, en liten miniatyrbild eller förhandsvisning som visar filens innehåll. Du kan även lägga till emblem till dina fil- och mappikoner. Sådana emblem visas i tillägg till filens ikon och ger andra betydelser för hantering av dina filer. Till exempel kan du markera en fil som viktig genom att lägga till emblemet <guilabel>Viktig</guilabel> till den och skapa följande visuella effekt:</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Filikon med viktigt emblem.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Observera hur filen på vänster sida skiljer sig från filen på höger sida genom att emblemet <guilabel>Viktig (!)</guilabel> har lagts till på dess ikon. Se <xref linkend="nautilus-emblems"/> för mer information om hur man lägger till emblem.</para>
      <para>Filhanteraren fäster automatiskt emblem på följande filtyper:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Symboliska länkar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objekt för vilka du har följande rättigheter:<indexterm><primary>rättigheter</primary><secondary>och emblem</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Ingen läsrättighet</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Ingen skrivrättighet</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Följande tabell visar standardemblemen:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Standardemblem</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolisk länk-emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>symboliska länkar</primary><secondary>och emblem</secondary></indexterm>Symbolisk länk</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblem för ingen skrivrättighet.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ingen skrivrättighet</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblem för ingen läsrättighet.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Ingen läsrättighet</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Ändra ikon för en fil eller mapp</title> 
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ikoner</secondary>
        <tertiary>ändra</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att ändra ikonen som representerar en individuell fil eller mapp:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj filen eller mappen som du vill ändra.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. <link linkend="nautilus-properties">Egenskapsfönstret</link> för objektet visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>På fliksektionen <guilabel>Grundläggande</guilabel>, klicka på aktuell <guibutton>Ikon</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Välj anpassad ikon</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd dialogrutan <guilabel>Välj anpassad ikon</guilabel> för att välja ikonen som ska representera filen eller mappen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>För att återställa en ikone från en anpassad ikon till standardikonen, markera filen eller mappen som du vill ändra och välj sedan <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på knappen <guibutton>Ikon</guibutton>, klicka sedan på <guibutton>Återställ</guibutton> i dialogrutan <guilabel>Välj anpassad ikon</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Lägg till ett emblem till en fil eller mapp</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>emblem</primary>
        <secondary>lägg till fil</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblem</primary>
        <secondary>lägg till mapp</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att lägga till ett emblem till ett objekt:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj objektet till vilket du vill lägga till ett emblem.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på objektet, välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. <link linkend="nautilus-properties">Egenskapsfönstret</link> för objektet kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på fliken <guilabel>Emblem</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Emblem</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj emblemet att lägga till på objektet.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>I bläddrarfönster kan du även lägga till emblem till objekt genom att dra dem från emblemsidopanelen.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Skapa ett nytt emblem</title>
      <indexterm>
        <primary>emblem</primary>
        <secondary>lägg till ny</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att skapa ett nytt emblem:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Bakgrunder och emblem</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Emblem</guibutton>, klicka sedan på knappen <guibutton>Lägg till ett nytt emblem</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Skapa ett nytt emblem</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ange ett namn för emblemet i textfältet <guilabel>Nyckelord</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guilabel>Bild</guilabel>. En dialogruta kommer att visas, klicka på <guibutton>Bläddra</guibutton>. När du har valt ett emblem, klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>OK</guibutton> i dialogrutan <guilabel>Skapa ett nytt emblem</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Ändra bakgrunder</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ändra bakgrunder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bakgrunder</primary>
        <secondary>ändra skärmkomponent</secondary>
      </indexterm>
      <para>Filhanteraren inkluderar bakgrundsmönster och emblem som du kan använda för att ändra utseendet på dina mappar. Bakgrundsmönster och emblem kan även användas på skrivbordet, på mappar och vissa sidopaneler i filbläddraren, samt på paneler.</para>
      <para>Genomför följande steg för att ändra bakgrunden för ett fönster eller panel:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Bakgrunder och emblem</guimenuitem></menuchoice> i något filhanterarfönster. Dialogrutan <guilabel>Bakgrunder och emblem</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Mönster</guibutton> eller knappen <guibutton>Färger</guibutton> för att se en lista över bakgrundsmönster eller bakgrundsfärger som du kan använda.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>För att ändra bakgrunden, dra ett mönster eller färg till önskat fönster eller panel. För att återställa bakgrunden, dra objektet <guilabel>Återställ</guilabel> till önskat fönster eller panel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Du kan ställa in bakgrunden för alla mappar i filhanteraren genom att dra ett mönster eller färg med höger knapp eller mittenknapp på din mus. När du släpper knappen så kommer du att få se en popupmeny med alternativet att ställa in mönstret eller färg som bakgrund för alla mappar.</para>

      <para>Du kan lägga till ett nytt mönster till listan genom att klicka på knappen <guibutton>Lägg till ett nytt mönster</guibutton> när mönstren är valda. Leta upp en bildfil i filväljaren och klicka på <guibutton>Öppna</guibutton>. Bildfilen kommer att visas i listan över mönster som du kan använda.</para>

      <para>Du kan lägga till en ny färg till listan genom att klicka på knappen <guibutton>Lägg till en ny färg</guibutton> när färgerna har valts. Välj en färg i färgväljaren och klicka på <guibutton>OK</guibutton>. Färgen kommer att visas i listan över färger som du kan använda.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Använd flyttbart media</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>flyttbart media</primary>
      <secondary>introduktion</secondary>
    </indexterm>
    <para>Filhanteraren kan initiera olika åtgärder när flyttbart media ansluts, såsom montera det, öppna ett filhanterarfönster och visa dess innehåll, eller kör ett lämpligt program som kan hantera det (till exempel en musikspelare för en ljud-cd-skiva). Se <xref linkend="gosnautilus-61"/> för hur man konfigurerar dessa åtgärder för olika mediaformat.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Montera media</title>
      <indexterm>
        <primary>flyttbart media</primary>
        <secondary>montering</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att <firstterm>montera</firstterm> ett media är att göra filsystemet på mediet tillgängligt för åtkomst. När du monterar media kommer filsystemet på mediet att anslutas som en underkatalog till ditt filsystem.</para>
      <para>För att montera media, mata in mediet i lämplig enhet. En ikon som representerar mediet kommer att läggas till på skrivbordet. Ikonen läggs endast till om ditt system är konfigurerat att montera enheten automatiskt när media identifieras.</para>
      <para>Om ditt system inte är konfigurerat att montera enheten automatiskt så måste du montera enheten manuellt. Dubbelklicka på ikonen <guilabel>Dator</guilabel> från skrivbordet. Dialogrutan <guilabel>Dator </guilabel> kommer att visas. Dubbelklicka på ikonen som representerar mediet. För att till exempel montera en diskett, dubbelklicka på ikonen <guilabel>Diskett</guilabel>. En ikon som representerar mediet kommer att läggas till på skrivbordet.</para>
      <note>
        <para>Du kan inte ändra namnet på en ikon för ett flyttbart media.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Visa mediainnehåll</title>
      <indexterm>
        <primary>flyttbart media</primary>
        <secondary>visning av mediainnehåll</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan visa mediainnehåll på något av följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dubbelklicka på ikonen som representerar mediet på skrivbordet.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på ikonen som representerar mediet på skrivbordet, välj sedan <guimenuitem>Öppna</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ett filhanterarfönster visar innehållet på mediet. För att läsa om visningen, klicka på knappen <guibutton>Läs om</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Visa mediets egenskaper</title>
      <indexterm>
        <primary>flyttbart media</primary>
        <secondary>visa mediets egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att visa egenskaperna för flyttbara medier, högerklicka på ikonen som representerar mediet på skrivbordet och välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. En dialogruta kommer att visa egenskaperna för mediet.</para>
      <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga egenskapsdialogrutan.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Mata ut media</title>
      <indexterm>
        <primary>flyttbart media</primary>
        <secondary>mata ut</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att mata ut medier, högerklicka på mediaikonen på skrivbordet och välj sedan <guimenuitem>Mata ut</guimenuitem>. Om enheten för mediet är en motoriserad enhet så kommer mediet att matas ut från enheten. Om enheten för mediet inte är motoriserad, vänta tills skrivbordsikonen för mediet försvinner, mata sedan ut mediet manuellt.</para>
      <para>Du kan inte mata ut media från en motoriserad enhet när mediet är monterat. För att mata ut mediet, avmontera först mediet. Genomför följande steg för att koppla från en USB-lagringsenhet:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Stäng alla filhanterarfönster, <application>Terminal</application>-fönster och andra fönster som har åtkomst till USB-enheten.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på ikonen som representerar enheten på skrivbordet, välj sedan <guimenuitem>Mata ut</guimenuitem>. Skrivbordsikonen för enheten försvinner.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Koppla loss USB-lagringsenheten.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>Du måste avmontera flyttbara media innan de matas ut. Koppla inte loss en USB-lagringsenhet innan du har avmonterat enheten. Om du inte först avmonterar mediet så kan du förlora data.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>Skriv cd- eller dvd-skivor</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>skriv cd-skivor</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Cd-skivor, skriva</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>skriv cd-skivor</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>bränna cd-skivor</primary>
      <see>skriv cd-skivor</see>
    </indexterm>
    <para>Skrivning till en cd eller dvd kan vara användbart för att säkerhetskopiera dina viktiga dokument. För att göra det här måste din dator vara utrustad med en cd- eller dvd-brännare.</para>
    <tip><para>Ett enkelt sätt att kontrollera vilken typ av cd- eller dvd-enhet som din dator är utrustad med är att välja <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Dator</guimenuitem></menuchoice> från överkantspanelens menyrad. Om ikonen för din cd-enhet innehåller ord som "CD-RW" eller "DVD(+-)R" i dess etikett, då har din dator möjlighet att bränna skivor.</para></tip>
    
    <para>Du kan börja att välja filer att bränna till skivan när du vill. Filhanteraren tillhandahåller en speciell mapp för fler och mappar som du önskar bränna till en cd eller dvd. Därifrån kan du enkelt bränna allt innehåll (som du placerat i den här speciella mappen) till en cd eller dvd.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Skapa dataskivor</title>
    <para>Genomför följande steg för att skriva en cd- eller dvd-skiva:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Öppna <menuchoice><guimenu>Program</guimenu><guimenu>Systemverktyg</guimenu><guimenuitem>Cd/Dvd-skapare</guimenuitem></menuchoice>. Filhanteraren öppnar mappen för Cd/Dvd-skaparen.</para>
        <note><para>I ett filbläddringsfönster så finns objektet <guimenuitem>Cd/Dvd-skapare</guimenuitem> tillgängligt i menyn <guimenu>Gå</guimenu>.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dra filerna och mapparna som du vill skriva till cd eller dvd till mappen för CD/DVD-skaparen.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mata in en skrivbar cd eller dvd i din cd/dvd-skrivarenhet på ditt system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tryck på knappen <guibutton>Skriv till skiva</guibutton>, eller välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skriv till cd/dvd</guimenuitem></menuchoice>. Dialogrutan <guilabel>Skriv till skiva</guilabel> kommer att visas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Använd dialogrutan <guilabel>Skriv till skiva</guilabel> för att ange hur du vill skriva skivan, enligt följande:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Dialogelement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Skriv skiva till</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj enheten till vilken du vill skriva cd-skivan från rullgardinslistan. För att skapa en cd-avbildsfil, välj alternativet <guilabel>Filavbild</guilabel>. En cd-avbildsfil är en vanlig fil som innehåller all data i samma format som en cd-skiva och som du senare kan skriva till en cd-skiva.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Skivnamn</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Skriv in ett namn för cd-skivan i textrutan.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Datastorlek</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Visar storleken för det data som ska skrivas till skivan. Den tomma skivan måste ha plats för den här storleken.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Skrivhastighet</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj hastigheten i vilken du vill skriva cd-skivan från rullgardinslistan.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Klicka på knappen <guibutton>Skriv</guibutton>.</para>
        <para>Om du valde alternativet <guilabel>Filavbild</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Mål att skriva till</guilabel> kommer dialogrutan <guilabel>Välj ett filnamn för skivavbilden</guilabel> att visas. Använd dialogrutan för att ange platsen där du vill spara skivavbildsfilen på. Som standard har skivavbildsfiler filändelsen <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Dialogrutan <guilabel>Skriver skiva</guilabel> visas. Den här processen tar lite tid. När skivan har skrivits eller när skivavbildsfilen har skapats kommer ett meddelande att visas i dialogrutan för att indikera att processen är färdig.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>Du kan ställa in att mappen för Cd/Dvd-skaparen ska öppnas automatiskt när du matar in en tom skiva. Se <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>Filsystemet som skrivs till cd-skivan kommer att vara läsbart med långa filnamn på alla nyare operativsystem. Både filsystemstilläggen Joliet och Rock Ridge för cd-rom används.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>Kopiera cd- eller dvd-skivor</title>
        <para>Du kan skapa en kopia av en cd eller dvd, antingen till en annan skiva eller till en avbildsfil som lagras på din dator. Genomför följande steg för att skapa en kopia:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Mata in den skiva du vill kopiera.</para></listitem>               
          <listitem><para>Välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Dator</guimenuitem></menuchoice> från panelens menyrad.</para></listitem>       
          <listitem><para>Högerklicka på cd-ikonen och välj <guimenuitem>Kopiera skiva</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>Dialogrutan <guilabel>Skriv till skiva</guilabel> visas.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Om du endast har en enhet med skrivfärdigheter kommer processen först att skapa en skivavbildsfil på din dator. Den kommer sedan att mata ut originalskivan och be dig om att mata in en tom skiva till vilken den kan skiva kopian.</para>
        <tip><para>Om du vill skapa fler än en kopia, välj alternativet Avbildsfil i dialogrutan <guilabel>Skriv till skiva</guilabel> och skriv sedan avbildsfilen: se <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Skapa en skiva från en avbildsfil</title>
      <para>Du kan skriva en skivavbild till en cd eller dvd. Till exempel har du kanske hämtat en skivavbild från Internet eller tidigare skapat en själv. Skivabilder har oftast filändelsen <filename>.iso</filename> och kallas ibland för iso-filer.</para>
        <para>För att skriva en skivavbild, högerklicka på skivavbildsfilen och välj sedan <guimenuitem>Skriv till skiva</guimenuitem> från popupmenyn.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Navigera på fjärrservrar</title>
    <para>Filhanteraren <application>Nautilus</application> tillhandahåller en integrerad åtkomstpunkt till dina filer, program, FTP-platser, Windows-utdelningar, WebDav-servrar och SSH-servrar.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Åtkomst till en fjärrserver</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>FTP-servrar</primary>
        <secondary>komma åt</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>FTP-servrar</secondary>
        <see>FTP-servrar</see>
      </indexterm>
      <para>Du kan använda filhanteraren till att komma åt en fjärrserver. Det kan till exempel vara en FTP-server, en Windows-utdelning, en WebDav-server eller en SSH-server.</para>
<para>För att komma åt en fjärrserver, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Anslut till server</guimenuitem></menuchoice>. Du kan även komma åt den här dialogrutan från menyraden genom att välja <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Anslut till server</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>För att ansluta till en fjärrserver, börja med att välja tjänstetypen och ange sedan serveradressen.</para>
<para>Om det krävs av din server kan du behöva ange följande information:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Dialogelement</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Beskrivning</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Port att ansluta till på servern. Det här bör endast användas om det är nödvändigt att ändra standardporten. Du bör vanligtvis lämna den här tom.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Mapp</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Mapp att öppna vid anslutning till servern.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Användarnamn</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Namn att använda för anslutningen</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Utdelning</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Namnet på önskad Windows-utdelning. Det här gäller endast för Windows-utdelningar.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Domännamn</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Windows-domän. Gäller endast för Windows-utdelningar.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Om serverinformationen tillhandahålls i formatet för en URI, eller om du kräver en specialiserad anslutning, välj <menuchoice><guimenuitem>Anpassad plats</guimenuitem></menuchoice> som typ av tjänst.</para>
<para>När du har fyllt i informationen, klicka på knappen <guibutton>Anslut</guibutton>. När anslutningen lyckas kommer innehållet för platsen att visas och du kan dra och släppa filer till och från fjärrservern.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Åtkomst till nätverksplatser</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>nätverksplatser</primary>
        <secondary>komma åt</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>nätverksplatser</secondary>
        <see>nätverksplatser</see>
      </indexterm>
      <para>Om ditt system är konfigurerat till att komma åt platser på ett nätverk kan du använda filhanteraren för att komma åt nätverksplatser.</para>
      <para>För att komma åt nätverksplatser, öppna filhanteraren och välj <menuchoice><guimenu>Platser</guimenu><guimenuitem>Nätverksservrar</guimenuitem></menuchoice>. Ett fönster öppnas som visar de nätverksplatser som du kan komma åt. Dubbelklicka på nätverket som du vill komma åt.</para>
      <para><indexterm><primary>NFS-servrar</primary><see>Unix-nätverk</see></indexterm>För att komma åt UNIX-utdelningar, dubbelklicka på objektet <guilabel>Unix-nätverk (NFS) </guilabel>. En lista över UNIX-utdelningarna som är tillgängliga för dig kommer att visas i filhanterarfönstret.</para>
      <para><indexterm><primary>Samba-servrar</primary><see>Windows-nätverk</see></indexterm>För att komma åt Windows-utdelningar, dubbelklicka på objektet <guilabel>Windows-nätverk (SMB) </guilabel>. En lista över Windows-utdelningarna som är tillgängliga för dig kommer att visas i filhanterarfönstret.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>Åtkomst till speciella uri-platser</title>
      <indexterm>
        <primary>speciella uri-platser</primary>
        <secondary>komma åt</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>speciella uri-platser</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, special</primary>
        <see>speciella uri-platser</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus innehåller vissa speciella URI-platser som låter dig komma åt specifika funktioner från filhanteraren.</para>
      <para>Dessa är tänkta för erfarna användare: i de flesta fall finns det en enklare metod för att komma åt funktionen eller platsen.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> listar de speciella URI-platserna som du kan använda med filhanteraren.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>Speciella uri-platser</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Uri-plats</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Det här är en speciell plats dit du kan kopiera filer och mappar som du vill skriva till en cd- eller dvdskiva. Härifrån kan du enkelt skriva innehållet för platsen till en skiva. Se även <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Visar nätverksplatser till vilka du kan ansluta om ditt system är konfigurerat för att komma åt platser på ett nätverk. För att komma åt en nätverksplats, dubbelklicka på nätverksplatsen. Du kan även använda den här URI:n för att lägga till nätverksplatser till ditt system. Se även <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Inställningar för Nautilus</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>anpassning</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>inställningar</secondary>
      <tertiary>introduktion</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>inställningar, filhanterare</primary>
      <see>inställningar för filhanterare</see>
    </indexterm>
    <para>Använd dialogrutan <guilabel>Inställningar för filhantering</guilabel> för att anpassa filhanteraren till att passa dina krav och behov.</para>
		<para>För att visa dialogrutan <guilabel>Inställningar för filhantering</guilabel>, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Du kan även komma åt den här dialogrutan direkt från överkantspanelens menyrad genom att välja <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Inställningar</guisubmenu><guimenuitem>Filhantering</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Du kan ställa in inställningar i följande kategorier:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Standardinställningarna för vyer.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Beteendet för filer och mappar, körbara textfiler och Papperskorgen.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Informationen som visas i ikontexter och datumformatet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Kolumner som visas i listvyer och dess ordning.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Förhandsvisningsalternativ för att förbättra prestandan för filhanteraren.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hur flyttbart media och anslutna enheter hanteras.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Inställningar för vyer</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>inställningar</secondary>
        <tertiary>vyer</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ange en standardvy och välja alternativ för sortering och visning. Du kan även ange standardinställningar för ikon- och listvyer.</para>
      <para>För att ange dina standardvyinställningar, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på fliken <guilabel>Vyer</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Vyer</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> listar inställningar för vyer som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Inställningar för vyer</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Visa nya mappar med</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj standardvyn för mappar. När du öppnar en mapp så kommer mappen att visas i den vy som du väljer. Det kan vara ikonvyn, listvyn eller den kompakta vyn, vilket är en variant av ikonvyn som är organiserad i kolumner istället för rader.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ordna objekt</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj den egenskap efter vilken du vill sortera objekten i mappar som visas i den här vyn.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Sortera mappar före filer</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att lista mappar innan filer när du sorterar en mapp.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Visa dolda filer och säkerhetskopior</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att visa filer som vanligtvis inte visas i mappar. För mer information om dolda filer, se <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Standardzoomnivå</guilabel> i sektionerna för ikonvy, kompakt vy eller listvy</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj standardzoomnivån för mappar som visas i den här vyn. Zoomnivån anger storleken på objekten i en vy.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Använd kompakt layout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att ordna objekten i ikonvyn så att objekten i mappen placeras närmare varandra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Text bredvid ikoner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att placera ikontexter för objekten bredvid ikonen istället för under ikonen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Alla kolumner har samma bredd</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att alla kolumner i en kompakt vy ska få samma bredd.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Visa endast mappar</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att endast visa mappar i <guilabel>Träd</guilabel> i sidopanelen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Beteendeinställningar</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>inställningar</secondary>
        <tertiary>beteende</tertiary>
      </indexterm>
      <para>För att ställa in dina inställningar för filer och mappar, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på fliken <guilabel>Beteende</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Beteende</guilabel>. Du kan ställa in följande inställningar:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Enkelklick för att öppna objekt</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att genomföra standardåtgärden för ett objekt när du klickar på objektet. När det här alternativet är valt, och du pekar på ett objekt, är titeln för objektet understruken.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Dubbelklick för att öppna objekt</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att genomföra standardåtgärden för ett objekt när du dubbelklickar på objektet.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Öppna alltid i bläddringsfönster</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att använda <application>Nautilus</application> i bläddringsläge istället för spatialt läge. Att välja det här låter dig bläddra bland dina filer och mappar i samma fönster, annars kommer du att navigera bland dina filer och mappar som objekt.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Kör körbara textfiler när de öppnas</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att köra en körbar textfil när du väljer filen. En körbar textfil är en textfil som kan köras, alltså, ett skalskript.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Visa körbara textfiler när de öppnas</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att visa innehållet för en körbar textfil när du väljer den körbara textfilen.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fråga varje gång</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att visa en dialogruta när du väljer en körbar textfil. Dialogrutan frågar huruvida du vill köra filen eller visa filen.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fråga innan papperskorgen töms eller filer tas bort</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att visa ett bekräftelsemeddelande innan <guilabel>Papperskorgen</guilabel> töms, eller när filer tas bort. Lämna kvar den som vald såvida du inte har en bra anledning att inte göra det.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Inkludera ett kommando Ta bort som förbigår papperskorgen</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Välj det här alternativet för att lägga till menyobjektet <guimenuitem>Ta bort</guimenuitem> till följande menyer:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>Menyn <guimenu>Redigera</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>Popupmenyn som visas när du högerklickar på en fil, mapp eller skrivbordsobjekt.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>När du markerar ett objekt och sedan väljer menyobjektet <guimenuitem>Ta bort</guimenuitem> kommer objektet omedelbart att tas bort från ditt filsystem. Det finns inget sätt att återhämta en borttagen fil. Välj inte det här såvida du inte har en bra anledning till det.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Visningsinställningar</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>ikoner</secondary>
        <tertiary>inställningar för ikonrubrik</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>inställningar</secondary>
        <tertiary>ikonrubriker</tertiary>
      </indexterm>
      <para>En ikonrubrik visar namnet på en fil eller mapp i en ikonvy. Ikonrubriken kan även inkludera ytterligare tre sorters information om filen eller mappen. Denna extrainformation visas efter filnamnet. Vanligtvis är endast en sorts information synlig men när du zoomar in på en ikon kommer mer av informationen att visas. Du kan ändra vilken extrainformation som visas i ikonrubriken.</para>
      <para>För att ställa in dina inställningar för ikonrubriker, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på fliken <guilabel>Visa</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Visa</guilabel>.</para>
      <para>Välj de sorters information som du vill visa i ikonrubriken från de tre rullgardinslistorna. Välj den första sorten från den första rullgardinslistan, välj den andra sorten från den andra rullgardinslistan, och så vidare. Följande tabell beskriver den information som du kan välja:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Information</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Storlek</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa storleken för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Typ</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa beskrivningen för MIME-typen för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ändringsdatum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa senaste ändringsdatumet för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Åtkomstdatum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa åtkomstdatumet för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ägare</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa ägaren för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Grupp</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa gruppen till vilken objektet tillhör.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Rättigheter</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>rättigheter</primary><secondary>visning som tecken</secondary></indexterm>Välj det här alternativet för att visa rättigheterna för objektet som tre uppsättningar med tre tecken, till exempel <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Oktala rättigheter</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>rättigheter</primary><secondary>visning i oktal notation</secondary></indexterm>Välj det här alternativet för att visa rättigheterna för objektet i oktal notation, till exempel <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>MIME-typ</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa MIME-typen för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ingen</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att inte visa någon information om objekt.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Alternativet <guilabel>Format</guilabel> för datum låter dig välja hur datumet visas i Nautilus.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Inställningar för listkolumner</title>
      <para>Du kan ange vilken information som visas i listvyn i filhanterarfönster. Du kan ange vilka kolumner som visas i listvyn och ordningen i vilken kolumnerna visas.</para>
      <para>För att ställa in dina inställningar för listkolumner, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på fliken <guilabel>Listkolumner</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Listkolumner</guilabel>.</para>
      <para>För att ange en kolumn att visa i listvy, markera alternativet som motsvarar kolumnen och klicka sedan på knappen <guibutton>Visa</guibutton>. För att ta bort en kolumn från listvyn, markera alternativet som motsvarar kolumnen och klicka sedan på knappen <guibutton>Dölj</guibutton>.</para>
      <para>Använd knapparna <guibutton>Flytta uppåt</guibutton> och <guibutton>Flytta nedåt</guibutton> för att ange positionen för kolumner i listvyn.</para>
      <para>För att använda standardkolumner och kolumnpositioner, klicka på knappen <guibutton>Använd standard</guibutton>.</para>
      <para>Följande tabell beskriver kolumnerna som du kan visa:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Information</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Namn</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att visa namnet på objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Storlek</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa storleken för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Typ</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa beskrivningen för MIME-typen för objektet från inställningsverktyget <application>Filtyper och program</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ändringsdatum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa senaste ändringsdatumet för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Åtkomstdatum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa åtkomstdatumet för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Grupp</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att visa gruppen till vilken objektet tillhör.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>MIME-typ</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj det här alternativet för att visa MIME-typen för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Oktala rättigheter</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>rättigheter</primary><secondary>visning i oktal notation</secondary></indexterm>Välj det här alternativet för att visa rättigheterna för objektet i oktal notation, till exempel <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ägare</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att visa ägaren för objektet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Rättigheter</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>rättigheter</primary><secondary>visning som tecken</secondary></indexterm>Välj det här alternativet för att visa rättigheterna för objektet som tre uppsättningar med tre tecken, till exempel <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Inställningar för förhandsvisning</title>
      <indexterm>
        <primary>filhanterare</primary>
        <secondary>inställningar</secondary>
        <tertiary>förhandsvisning</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Filhanteraren inkluderar vissa funktioner för att förhandsgranska filer. Förhandsgranskningsfunktioner kan påverka hastigheten med vilken filhanteraren svarar på dina åtgärder. Du kan ändra beteendet för några av dessa funktioner för att förbättra hastigheten i filhanteraren. För varje inställning kan du välja ett av alternativen som beskrivs i följande tabell:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Flagga</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Alltid</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Genomför åtgärden för både lokala filer och filer på andra filsystem.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Endast lokala filer</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Genomför åtgärden för endast lokala filer.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aldrig</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Genomför aldrig åtgärden.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>För att ställa in dina inställningar för förhandsgranskning, välj <menuchoice><guimenu>Redigera</guimenu><guimenuitem>Inställningar</guimenuitem></menuchoice>. Klicka på fliken <guilabel>Förhandsgranskning</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Förhandsgranskning</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> listar inställningarna för förhandsvisning som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Inställningar för förhandsvisning</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Visa text i ikoner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att ange när innehållet för textfiler i ikonen som representerar filen ska förhandsvisas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Visa miniatyrbilder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att ange när miniatyrbilder för bildfiler ska visas. Filhanteraren lagrar miniatyrbildfiler för varje mapp i en <filename>.thumbnails</filename>-katalog i användarens hemmapp.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Endast för filer mindre än</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Ange den maximala filstorleken för filer för vilka filhanteraren skapar en miniatyrbild.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Förhandsvisa ljudfiler</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att ange när ljudfiler ska förhandsvisas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Räkna antalet objekt</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Välj ett alternativ för att ange när antalet objekt i mappar ska visas. När du är i ikonvyn kan du behöva öka din zoomnivå för att se antalet objekt i varje mapp.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Mediainställningar</title>
      <para>Du kan konfigurera hur <application>Nautilus</application> hanterar flyttbart media och enheter som ansluts till datorn, såsom musikspelare eller kameror. För varje mediaformat eller enhetstyp så erbjuder <application>Nautilus</application> att köra ett av programmen som är kända att ge stöd för detta format, såväl som följande alternativ:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Flagga</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fråga vad som ska göras</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Gör så <application>Nautilus</application> frågar efter önskad åtgärd när mediet eller enheten dyker upp.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Gör ingenting</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Gör ingenting.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Öppna mapp</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Behandla mediet eller enheten som en vanlig mapp och öppna den i ett <application>Nautilus</application>-fönster.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Öppna med annat program</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj ett program att köra med programväljaren i <application>Nautilus</application>. Observera att program kända att hantera mediet eller enheten kan väljas direkt från rullgardinslistan.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>De mest vanliga mediaformaten kan konfigureras i sektionen <guilabel>Mediahantering</guilabel>: ljud-cd, dvd-video, musikspelare, kameror och programvaruskivor.</para>
      <para>För att konfigurera hanteringen av övriga mediaformat, välj först formatet i rullgardinslistan <guilabel>Typ</guilabel>, välj sedan önskad hantering för detta format i rullgardinslistan <guilabel>Åtgärd</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> listar övriga inställningar för mediahantering som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Inställningar för förhandsvisning</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fråga eller starta aldrig program vid inmatning av media</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativ för att förhindra att <application>Nautilus</application> visar dialogrutor eller kör program när media eller enheter dyker upp. När detta alternativ har valts så kommer inställningarna för hanteringen av specifika format att ignoreras.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Bläddra i mediet vid inmatning</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>När detta alternativ har valts så kommer <application>Nautilus</application> att automatiskt öppna en mapp när mediet har matats in. Detta gäller endast för mediaformat för vilka hanteringen inte uttryckligen har konfigurerats.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Utökning av Nautilus</title>
    <indexterm>
      <primary>filhanterare</primary>
      <secondary>köra skript</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>skript, kör från filhanterare</primary>
    </indexterm>
<para>Nautilus kan utökas på två huvudsätt. Genom <application>Nautilus</application>-tillägg och genom skript. Det här avsnittet förklarar skillnaden mellan de två och hur man installerar dem.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title>Nautilus-skript</title>
      <para>Nautilus kan köra skript. Skript innehåller vanligtvis enklare åtgärder än kompletta <application>Nautilus</application>-tillägg och kan skrivas i valfritt språk som kan köras på din dator. För att köra ett skript, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skript</guimenuitem></menuchoice>, välj sedan skriptet som du vill köra från undermenyn.</para>
      <para>För att köra ett skript på en specifik fil, välj filen i visningspanelen. Välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skript</guimenuitem></menuchoice>, välj sedan skriptet som du vill köra på filen från undermenyn. Du kan även välja flera filer att köra dina skript på.</para>
      <para>Du kan även komma åt skript från sammanhangsmenyn.</para>
      <note>
        <para>Om du inte har några skript installerade kommer skriptmenyn inte att visas.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Installering av filhanterarskript</title>
        <para>Filhanteraren inkluderar en specialmapp där du kan lagra dina skript. Alla körbara filer i den här mappen kommer att visas i Skript-menyn. Skriptmappen finns på $HOME/.gnome2/nautilus-scripts.</para>
        <para>För att installera ett skript, kopiera helt enkelt skriptet till skriptmappen och ge dig körbara rättigheter för användaren.</para>
      <para>För att visa innehållet i din skriptmapp, om du redan har skript installerade, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guisubmenu>Skript</guisubmenu><guimenuitem>Öppna skriptmapp</guimenuitem></menuchoice>. Du kommer att behöva navigera till skriptmappen med filhanteraren om du inte ännu har några skript. Du kan behöva att visa dolda filer, använd <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Visa dolda filer</guimenuitem></menuchoice></para>
<para>En bra källa att hämta <application>Nautilus</application>-skript är från webbplatsen <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts</citetitle></ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Skriv filhanterarskript</title>
       <para>När de körs från en lokal mapp kommer skripten att få namnen på de markerade filerna skickade till sig. När de körs från en fjärrmapp (t.ex. en mapp som visar webb- eller ftp-innehåll) får skripten inga parametrar skickade till sig.</para>
       <para>Följande tabell visar variabler skickade till skriptet:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Miljövariabel</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>nyradsavgränsade sökvägar för markerade filer (endast om lokala)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>nyradsavgränsade URI:er för markerade filer</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI för aktuell plats</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>position och storlek på aktuellt fönster</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Nautilus-tillägg</title>
    <para><application>Nautilus</application>-tillägg är mycket kraftfullare än <application>Nautilus</application>-skript och tillåter mer frihet var och hur de utökar <application>Nautilus</application>. <application>Nautilus</application>-tillägg är vanligtvis installerade av din systemadministratör.</para>
<para>Några populära <application>Nautilus</application>-tillägg inkluderar: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>nautilus-actions</para>
          <para>Det här tillägget låter dig enkelt tilldela åtgärder baserat på filtyp</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-send-to</para>
          <para>Det här tillägget tillhandahåller ett enkelt sätt att skicka en fil eller mapp till en annan person eller enhet genom e-post, snabbmeddelande eller blåtand.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-open-terminal.</para>
          <para>Det här tillägget tillhandahåller ett enkelt sätt att öppna en terminal på den valda startplatsen.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Om du letar efter kommandot <guilabel>Öppna terminal</guilabel> som brukade finnas i <application>Nautilus</application> högerklicksmeny som standard ska du installera tillägget <application>nautilus-open-terminal</application>.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
