<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Skrivbordsöversikt</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Det här kapitelet introducerar dig till några mycket grundläggande komponenter för skrivbordet. Dessa komponenter inkluderar <glossterm>Fönster</glossterm>, <glossterm>Arbetsytor</glossterm> och <glossterm>Program</glossterm>. Nästan allt arbete (eller lek) som du gör i GNOME involverar dessa mycket grundläggande komponenter.</para>
  
  <note>
  <para>Det här kapitlet beskriver standardkonfigurationen för GNOME. Din leverantör eller systemadministratör kan ha konfigurerat ditt skrivbord för att se annorlunda ut än vad som beskrivs här.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Introduktion</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>GNOME-skrivbordskomponenter, introducering</primary>
  </indexterm>

  <para>När du startar en skrivbordssession för första gången kommer du att se en standardstartbild med paneler, fönster och olika ikoner.</para>
  
  <para>Huvudkomponenterna för GNOME-skrivbordet är följande:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Skrivbord</term>
      <listitem><para>Själva skrivbordet finns bakom alla de andra komponenterna på skrivbordet. Du kan placera objekt på skrivbordet för att snabbt komma åt dina filer och kataloger, eller starta program som du ofta använder. Se <xref linkend="overview-desktop"/> för mer information.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Paneler</term>
      <listitem><para><firstterm>Panelerna</firstterm> är de två raderna som går längs övre och nedre delen av skärmen. Som standard visar den övre panelen GNOME:s huvudmenyrad, datum och tid samt en uppsättning programstartarikoner. Den nedre panelen visar en lista över öppna fönster och arbetsyteväxlaren.</para>
      <para>Paneler kan anpassas till att innehålla många olika verktyg, såsom andra menyer och programstartare och små verktygsprogram som kallas för <firstterm>panelprogram</firstterm>. Till exempel kan du konfigurera din panel att visa det aktuella vädret för ditt geografiska område. För mer information om paneler, se <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fönster</term>
      <listitem><para>De flesta program kör inne i ett eller flera fönster. Du kan visa flera fönster på ditt skrivbord samtidigt. Fönster kan förstoras, förminskas och flyttas runt för att anpassas till ditt arbetssätt. Varje fönster har en <firstterm>titellist</firstterm> på överdelen med knappar som låter dig minimera, maximera och stänga fönstret. För mer information om hur man arbetar med fönster, se <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Arbetsytor</term>
      <listitem><para>Du kan dela upp ditt skrivbord i olika <firstterm>arbetsytor</firstterm>. Varje arbetsyta kan innehålla flera fönster och låter dig gruppera relaterade uppgifter. För mer information om hur man arbetar med arbetsytor, se <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Filhanterare</term>
      <listitem><para>Filhanteraren <application>Nautilus</application> tillhandahåller åtkomst till dina filer, mappar och program. Du kan hantera innehållet i mappar i filhanteraren och öppna filerna med lämpliga program. Se <xref linkend="nautilus"/> för mer information.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Kontrollpanel</term>
      <listitem><para>Du kan anpassa din dator med hjälp av <application>Kontrollpanel</application>, som kan hittas i <guimenu>System</guimenu>-menyn i överpanelens menyrad. Varje inställningsverktyg i kontrollpanelen låter dig ändra en specifik del av beteendet för din dator. Se <xref linkend="prefs"/> för mer information om kontrollpanelen.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Din leverantör eller systemadministratör kan göra konfigurationsändringar för att passa dina behov så det är inte säkert att ditt skrivbord ser exakt ut som det som beskrivs i den här handboken. Oavsett tillhandahåller den här handboken en användbar introduktion till hur man använder de olika komponenterna som ditt skrivbord innehåller.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>Skrivbordet</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>Skrivbordet ligger bakom alla andra komponenter på din skärm. När inga fönster är synliga är skrivbordet den del som finns mellan de övre och nedre panelerna. Du kan placera filer och mappar på skrivbordet som du vill ha lättåtkomliga.</para>
  <para>Skrivbordet innehåller även flera speciella objekt:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Ikonen <interface>Dator</interface> ger dig åtkomst till cd-skivor, flyttbart media såsom disketter, och även hela filsystemet (kallas även för rotfilsystemet). Som standard har du inte de rättigheter som krävs för att läsa filer som ägs av andra eller redigera systemfiler, men du kan behöva göra någoting som exempelvis konfiguration av en webbserver på datorn.</para></listitem>
	    <listitem><para>Din hemmapp, märkt som <interface><replaceable>användarnamn</replaceable></interface>, där alla dina personliga filer finns lagrade. Du kan även öppna den här mappen från menyn <guimenu>Platser</guimenu>.</para></listitem>
	    <listitem><para><interface>Papperskorgen</interface> är en speciell mapp i vilken du kan placera filer och mappar som du inte längre behöver. För mer information om det här, se <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>När du matar in en cd-skiva, ett minneskort eller annat flyttbart media, eller en enhet som innehåller filer såsom en musikspelare eller en digitalkamera så kommer en ikon som representerar enheten att visas på skrivbordet.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>När du arbetar med din dator kommer skrivbordet att skymmas av fönstren som du arbetar med. För att snabbt visa skrivbordet genom att minimera alla fönster kan du göra ett av följande:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Klicka på knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton> till vänster om <link linkend="bottom-panel">nedre panelen</link>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Båda åtgärderna kommer även att återställa dina fönster till sina föregående positioner. Alternativt kan du byta till en annan arbetsyta för att se skrivbordet.</para>
    
    <para>Du kan ändra färgen på skrivbordsbakgrunden eller bilden som visas där. För mer information om det här, se <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Filerna och mapparna som du lägger på skrivbordet lagras i en speciell mapp i din hemmapp som kallas <filename>Skrivbord</filename>. Precis som många andra mappar så kan du lägga filer och andra mappar direkt i den. Den enda skillnaden är att allting som placeras i mappen Skrivbord även kommer att dyka upp på själva skrivbordet.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Fönster</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>fönster</primary>
    <secondary>översikt</secondary>
  </indexterm>

  <para>Ett <firstterm>fönster</firstterm> är en rektangulär yta av skärmen, vanligtvis med en ram runt sig och en titellist på toppen. Du kan tänka dig ett fönster som en skärm inom skärmen. Varje fönster visar ett program och låter dig ha fler än ett program synligt och arbeta med fler än en uppgift på en gång. Du kan även tänka dig fönster som delar av ett papper på skrivbordet: de kan överlappa varandra eller till exempel radas upp sida vid sida.</para>
  
  <para>Du kan kontrollera positionen för ett fönster på skärmen, såväl som dess storlek. Du kan kontrollera vilka fönster som överlappar varandra så det fönster som du vill arbeta med är fullständigt synligt. För mer information om hur man flyttar och ändrar storlek på fönster, se <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Varje fönster är inte nödvändigtvis bara ett program. Ett program har ofta ett huvudfönster och kan öppna ytterligare fönster om användaren begär det.</para>

  <para>Resten av det här avsnittet beskriver de olika fönstertyperna och hur du kan interagera med dem.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Fönstertyper</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Det finns två huvudtyper av fönster:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Programfönster</term>
        <listitem>
            <para>Programfönster erbjuder funktionerna minimera, maximera och stänga genom knapparna på titellisten. När du öppnar ett program kommer du vanligtvis att se ett fönster av den här typen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Dialogfönster</term>
        <listitem>
            <para>Dialogfönster visas på begäran av ett programfönster. Ett dialogfönster kan larma dig angående ett problem, fråga efter bekräftelse för en åtgärd eller begära att du ska ange någonting.</para>
            
            <para>Om du till exempel säger till ett program att spara ett dokument kommer en dialog att fråga dig var du vill spara den nya filen. Om du säger till programmet att avslutas samtidigt som det är upptaget kan det fråga dig om att bekräfta att du vill avbryta allt pågående arbete.</para>
            
            <para>Vissa dialoger låter dig inte interagera med huvudprogramfönstret tills du har stängt dem: dessa kallas för <firstterm>modal</firstterm>-dialoger. Andra kan lämnas kvar öppnade under tiden du arbetar i huvudprogramfönstret: dessa kallas för <firstterm>transient</firstterm>-dialoger.</para>
            
            <tip><para>Du kan markera texten i en dialogruta med musen. Det här låter dig kopiera det till urklipp (genom att högerklicka på texten och välja <guilabel>Kopiera</guilabel>) för att sedan klistra in det i ett annat program. Detta kan vara användbart om du vill citera texten som du ser i en dialogruta när du begär support på Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Manipulera fönster</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>Du kan ändra storleken och positionen för fönster på skärmen. Det gör att du kan se fler än ett program och göra flera olika uppgifter på samma gång. Till exempel så kanske du vill läsa text på en webbsida samtidigt som du skriver i en ordbehandlare; eller helt enkelt växla till ett annat program för att göra en annan uppgift.</para> 
    
    <para>Du kan <firstterm>minimera</firstterm> ett fönster om du inte för närvarande är intresserad av att se det. Det här döjer det från att visas. Du kan <firstterm>maximera</firstterm> ett fönster för att fylla hela skärmen så att du kan ge dig full uppmärksamhet.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>De flesta av dessa åtgärder genomförs med hjälp av musen på olika delar av fönstrets ram (se <xref linkend="mouse-actions"/> för en genomgång för användningen av musen). Överdelen av fönstrets ram kallas för <firstterm>titellist</firstterm> därför att den även visar titelns på fönster och innehåller flera knappar som ändrar det sätt på vilket fönstret visas.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> visar titellisten för ett vanligt programfönster. Det innehåller, från vänster till höger, fönstermenyknappen, fönstertiteln, minimeringsknapp, maximeringsknapp och stängningsknappen.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Titellist för ett vanligt programfönster</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Titellist för programfönsterram.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Alla åtgärder kan även genomföras från fönstermenyn. För att öppna den här, klicka på fönstermenyknappen på vänstra kanten av titellisten. Vanliga åtgärder kan även genomföras med tangentgenvägar: se <xref linkend="shortcuts-window"/> för en enkel lista över dessa. Följande listar de åtgärder som du kan genomföra på ett fönster, med musen eller tangentbordet:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Flytta fönstret</term>
        <listitem>
            <para>Dra titellisten för att flytta fönstret. Du kan klicka på valfri del av titellisten, förutom knapparna på båda sidorna, för att påbörja flytten. Fönstret kommer att flyttas på skärmen när du flyttar musen. På mindre kraftfulla datorer kan flytt av fönster representeras av en konturlinje av fönstrets yttermått.</para>
            
            <para>Du kan även välja Flytta från fönstermenyn, eller trycka på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> och sedan antingen flytta musen eller trycka på tangentbordets piltangenter för att flytta fönstret.</para>
            
            <para>Du kan även trycka och hålla kvar <keycap>Alt</keycap>-tangenten och dra i någon del av fönstret.</para>            
            
            <para>När du flyttar fönstret kommer vissa delar av skärmen att ge lite motstånd till fönsterflyttningen. Det är för att hjälpa dig att rada upp fönstren enklare mot kanterna för skrivbordet, panelerna och kanterna för andra fönster.</para>
            
            <para>Du kan även trycka och hålla kvar <keycap>Skift</keycap>-tangenten när du flyttar fönstret för att det endast ska flyttas mellan kanterna för skrivbordet och andra fönster.</para>
            
           <tip><para>Om <keycap>Num Lock</keycap>-tangenten inte är aktiverad kan du använda piltangenterna på det numeriska tangentbordet, såväl som tangenterna <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap> och <keycap>3</keycap> för att flytta fönstret diagonalt.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ändra storlek på fönstret</term>
        <listitem>
            <para>Dra i en av kanterna för att expandera eller minska fönstret på den sidan. Dra i ett hörn för att ändra båda sidorna samtidigt. <link linkend="mouse-pointers">Ändra storlek-pekaren</link> visas när din mus är på den korrekta positionen för att påbörja flyttningen.</para>

            <para>Du kan även välja Ändra storlek från fönstermenyn, eller trycka på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. Ändra storlek-pekaren visas. Flytta musen i riktningen för kanten som du vill ändra storlek på, eller tryck på en av tangentbordets piltangenter. Pekaren ändras för att indikera den valda kanten. Nu kan du använda musen eller piltangeterna för att flytta den här kanten av fönstret. Klicka med musen eller tryck på <keycap>Retur</keycap> för att acceptera ändringen. Tryck på <keycap>Escape</keycap> för att avbryta storleksändringen och låt fönstret återgå till dess ursprungliga storlek och form.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Minimera fönstret</term>
        <listitem>
            <para>Klicka på Minimera-knappen i titellisten, den vänstra av de tre knapparna på höger sida. Den här tar bort fönstret från att vara synligt. Fönstret kan återställas till sin tidigare position och storlek på skärmen från <firstterm>fönsterlista</firstterm> på <link linkend="gospanel-3">nederkantspanelen</link> eller <firstterm>fönsterväljaren</firstterm> i övre panelen.</para>
            
            <para>Du kan även välja Minimera från fönstermenyn, eller trycka på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Ett minimerat fönster visas i fönsterlistan och fönsterväljaren med [ ] runt dess titel.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Maximera fönstret</term>
        <listitem>
            <para>Klicka på Maximera-knappen i titellisten, den mellersta av de tre knapparna på höger sida. Den expanderar fönstret så att det fyller hela skärmen (panelerna är dock fortfarande synliga).</para>
            <para>Du kan även välja Maximera från fönstermenyn, eller trycka på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, eller dubbelklicka på någon del av titellisten förutom knapparna på varsin sida.</para>

            <tip>
            <para>Om du föredrar kan du tilldela dubbelklicksåtgärden till att <firstterm>rulla upp</firstterm> fönstret: se <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Avmaximera fönstret</term>
        <listitem>
            <para>När ett fönster är maximerat kan du klicka igen på Maximera-knappen för att återställa det till sin tidigare position och storlek på skärmen.</para>

            <para>Du kan även välja Avmaximera från fönstermenyn, tryck på <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, eller dubbelklicka på någon del av titellisten förutom knapparna på varsin sida.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Stäng fönstret</term>
        <listitem>
            <para>Klicka på Stäng-knappen, den högra av de tre knapparna på höger sida. Stängning av fönstret kan även stänga själva programmet. Programmet kommer att be dig om att bekräfta om fönstret som stängs innehåller arbete som inte har sparats.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Kommandon för arbetsytor eller en länk till dem behöver fortfarande inkluderas i det här avsnittet, kanske</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Ge fokus till ett fönster</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>För att arbeta med ett program behöver du ge <firstterm>fokus</firstterm> till dess fönster. När ett fönster har fokus kommer åtgärder såsom musklick, textinmatning eller tangentgenvägar att dirigeras till programmet i det fönstret. Endast ett fönster kan ha fokus samtidigt. Fönstret som har fokus kommer att visas över andra fönster så att inget annat fönster täcker det. Det kan även särskiljas från andra fönster, beroende på ditt val av <link linkend="prefs-theme"> tema</link>.</para>
      <para>Du kan ge fokus till ett fönster på något av följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Klicka med musen på någon del av fönstret, om fönstret är synligt.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>På nedre panelen, klicka på <guibutton>fönsterlistknappen</guibutton> som representerar fönstret i <application>Fönsterlista</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>På övre panelen, klicka på <guibutton>fönsterlistikonen</guibutton> och välj fönstret som du vill byta till från listan. <guibutton>Fönsterlistikonen</guibutton> är den ikon som ligger längst till höger på panelen och dess ikon matchar det aktuella fönstrets <guibutton>fönstermenyknapp</guibutton>.</para>
          <note><para>Om fönstret som du väljer finns på en annan arbetsyta kommer du att flyttas till den arbetsytan. För mer information om arbetsytor, se <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>Håll nere <keycap>Alt</keycap>-tangenten och tryck på <keycap>tabulator</keycap>-tangenten. Ett popupfönster visas med en lista över ikoner som representerar varje fönster. Under tiden du håller ner <keycap>Alt</keycap>-tangenten, tryck på <keycap>tabulator</keycap>-tangenten för att flytta markeringen i listan: en svart rektangel ramar in den markerade ikonen och positionen för fönstret den motsvarar visas med en svart ram. När fönstret som du vill se är markerat kan du släppa <keycap>Alt</keycap>-tangenten. Använd <keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>tabulator</keycap></keycombo> istället för bara <keycap>tabulator</keycap>-tangenten för att växla ikoner i omvänd ordning.</para>
          <note><para>Du kan anpassa genvägen som används för att genomföra den här åtgäden med inställningsverktyget <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">Tangentbordsgenvägar</link>.</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Arbetsytor</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>arbetsytor</primary>
      <secondary>översikt</secondary>
    </indexterm>
    <para>Arbetsytor låter dig hantera vilka fönster som finns på din skärm. Du kan föreställa dig arbetsytor som virtuella skärmar, vilka du kan växla mellan när som helst. Varje arbetsyta innehåller samma skrivbord, samma paneler och samma menyer. Dock kan du köra olika program och öppna olika fönster på varje arbetsyta. Programmen i varje arbetsyta kommer att finnas kvar där när du byter till andra arbetsytor.</para>

    <para>Som standard finns det fyra arbetsytor tillgängliga. Du kan byta mellan dem med panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application> på höger sida av <link linkend="bottom-panel">nedre panelen</link>. Den visar en representation av dina arbetsytor, som standard en rad med fyra rektanglar. Klicka på en för att växla till den arbetsytan. I <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/> innehåller <application>Arbetsyteväxlare</application> fyra arbetsytor. De första tre arbetsytorna innehåller öppnade fönster. Den sista arbetsytan innehåller för närvarande inga öppnade fönster. Den för närvarande aktiva arbetsytan är markerad.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Arbetsytor visade i Arbetsyteväxlare</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Arbetsyteväxlare. Sammanhanget beskriver figuren.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Varje arbetsyta kan ha ett valfritt antal program öppnade. Antalet arbetsytor kan anpassas: se <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Arbetsytor låter dig organisera GNOME-skrivbordet när du kör många program samtidigt. Ett sätt att använda arbetsytor på är att allokera en specifik funktion till varje arbetsyta: en för e-post, en för webbsurfning, en för grafikredigering, etc. Dock har alla sina egna behov och du är på intet sätt begränsad till att endast använda arbetsytorna på det här sättet.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Växla mellan arbetsytor</title>
      <indexterm>
        <primary>arbetsytor</primary>
        <secondary>växla mellan</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan växla mellan olika arbetsytor på något av följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>I panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application> i nedre panelen, klicka på arbetsytan där du vill arbeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Flytta muspekaren över panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application> i nedre panelen och rulla med mushjulet.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Tryck <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>högerpil</keycap></keycombo> för att växla till arbetsytan till höger om den aktuella arbetsytan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tryck <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>vänsterpil</keycap></keycombo> för att växla till arbetsytan till vänster om den aktuella arbetsytan.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>Pilgenvägstangenterna fungerar på på samma sätt som hur dina arbetsytor är placerade i panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application>. Om du ändrar din panel så att arbetsytorna visas vertikalt istället för horisontellt kan du använda <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>uppåtpil</keycap></keycombo> och <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>nedåtpil</keycap></keycombo> för att växla arbetsyta.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Lägg till arbetsytor</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>arbetsytor</primary>
        <secondary>ange antalet</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att lägga till arbetsytor till GNOME-skrivbordet, högerklicka på panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application>, välj sedan <guimenuitem>Inställningar</guimenuitem>. Dialogrutan <guilabel>Inställningar för arbetsyteväxlare</guilabel> kommer att visas. Använd väljaren för <guilabel>Antal arbetsytor</guilabel> för att ange antalet arbetsytor som du behöver.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Program</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>program</primary>
      <secondary>översikt</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>Ett <firstterm>program</firstterm> är en typ av datorprogram som låter dig genomföra en specifik uppgift. Du kan använda program för att skapa textdokument såsom brev eller rapporter, arbeta med kalkylark, lyssna på din favoritmusik, surfa på nätet eller för att skapa, redigera eller visa bilder och videoklipp. För varje typ av dessa uppgifter skulle du använda ett specifikt program.</para>
    
    <para>För att starta ett program, öppna menyn <guimenu>Program</guimenu> och välj programmet som du vill köra från undermenyerna. För mer information om det här, se <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Programmen som är en del av GNOME inkluderar följande:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Textredigeraren Gedit</application></ulink> kan läsa, skapa eller ändra alla former av enkel text utan någon formatering.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Ordbok</application></ulink> låter dig slå upp definitioner av ett ord.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Bildvisare</application></ulink> kan visa enstaka bildfiler, såväl som stora bildsamlingar.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Miniräknare</application></ulink> genomför grundläggande, finansiella och vetenskapliga beräkningar.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Teckentabell</application></ulink> låter dig välja bokstäver och symboler från teckenuppsättningen <firstterm>Unicode</firstterm> och klistra in dem i något program. Om du skriver text på flera olika språk så finns kanske inte alla tecken som du behöver på ditt tangentbord.</para></listitem>
      <listitem><para>Filhanteraren <link linkend="nautilus"><application>Nautilus</application></link> visar dina mappar och deras innehåll. Använd den för att kopiera, flytta och klassificera dina filer, och för att komma åt cd-skivor, usb-lagringsenheter eller andra typer av flyttbara media. När du väljer ett objekt från menyn <link linkend="places-menu"><guimenu>Places</guimenu></link> så kommer ett <application>Nautilus</application>-fönster att öppnas och visa dig platsen.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Terminal</application></ulink> ger dig åtkomst till systemets kommandorad.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ytterligare standardprogram i GNOME inkluderar spel, musik och videouppspelare, en webbläsare, hjälpmedelsverktyg och verktyg för att hantera ditt system. Din leverantör eller tillverkare kan ha lagt till andra GNOME-program såsom en ordbehandlare och ett ritprogram. De kan även tillhandahålla ett sätt att installera ytterligare program.</para>
    
    <para>Alla GNOME-program har många gemensamma funktioner som gör det enklare att lära sig hur man arbetar med ett nytt GNOME-program. Resten av det här avsnittet beskriver några av dessa funktioner.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Gemensamma funktioner</title>
    
      <para>Programmen som tillhandahålls med GNOME-skrivbordet delar flera gemensamma funktioner, såsom dialogrutor för att öppna och spara filer och enhetliga ikoner. Detta är på grund av att alla har utvecklats med hjälp av GNOME:s utvecklingsplattform. Ett program som utvecklas med hjälp av denna plattform kallas för ett <firstterm>GNOME-standardiserat program</firstterm>. Till exempel är <application>Nautilus</application> och textredigeraren <application>gedit</application> GNOME-standardiserade program.</para>
      <para>Några av funktionerna för GNOME-godkända program är:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Enhetligt utseende och känsla</para>
          <para>GNOME-standardiserade program har enhetlig utseende och känsla. Du kan använda <link linkend="prefs-theme">inställningsverktyget <application>Utseende</application></link> för att ändra utseendet och känslan för dina GNOME-standardiserade program.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Menyrader, verktygsrader och statusrader</para>
          <para>De flesta GNOME-standardiserade program har en menyrad, en verktygsrad och en statusrad. Menyraderna har oftast en liknande struktur; till exempel innehåller menyn <guimenu>Hjälp</guimenu> alltid menyobjektet <guimenuitem>Om</guimenuitem>.</para>
          <para>En <firstterm>verktygsrad</firstterm> är en rad som visas under menyraden. En verktygsrad innehåller knappar för de flesta kommandon som används ofta. En <firstterm>statusrad</firstterm> är en rad i nederkanten av ett fönster som tillhandahåller information om det aktuella tillståndet för det du visar i fönstret. Program kan även innehålla andra typer av rader. Till exempel så innehåller <application>Nautilus</application> en adressrad.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Standardgenvägstangenter</para>
          <para>GNOME-standardiserade program använder samma genvägstangenter för att genomföra samma åtgärder. Se <xref linkend="keyboard-skills"/> för en lista över gemensamma genvägstangenter.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dra och släpp</para>
          <para>När du drar-och-släpper någonting in i ett GNOME-standardiserat program så kommer det att känna igen formatet på objekten som du har dragit och kommer att hantera dem på ett lämpligt sätt. När du till exempel drar en HTML-fil från ett <application>Nautilus</application>-fönster till en webbläsare så kommer filen att visas i HTML-format i webbläsaren. Dock när du drar HTML-filen till en textredigerare så kommer filen att visas i vanligt textformat i textredigeraren.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Arbeta med filer</title>
      <para>Arbetet som du gör i ett program lagras i <firstterm>filer</firstterm>. Dessa kan finnas på hårddisken i din dator eller på en flyttbar enhet såsom ett usb-minne. Du <firstterm>öppnar</firstterm> en fil för att granska den eller arbeta med den och du <firstterm>sparar</firstterm> en fil för att lagra ditt arbete. När du har arbetat klart med en fil så <firstterm>stänger</firstterm> du den.</para>
      <para>Alla GNOME-program använder samma typ av dialogrutor för att öppna och spara filer vilket ger ett enhetligt gränssnitt. Följande avsnitt beskriver ingående dialogrutorna för att öppna och spara filer.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Välj en fil att öppna</title>
      <para>Dialogrutan <guilabel>Öppna fil</guilabel> låter dig välja en fil att öppna i ett program.</para>
      <para>Den högra panelen i dialogrutan listar filer och mappar i den aktuella platsen. Du kan använda musen eller piltangenterna på ditt tangentbord för att välja en fil.</para>
      <para>Genomför en av följande åtgärder när en fil har markerats i listan för att öppna den:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Klicka på <guibutton>Öppna</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Tryck på <keycap>Retur</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Tryck <keycap>Blanksteg</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Dubbelklicka på filen.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Om du öppnar en mapp eller en plats istället för en fil kommer dialogrutan <guilabel>Öppna fil</guilabel> att uppdateras för att visa innehållet för den mappen eller platsen.</para>
      
      <para>Gör ett av följande alternativ för att ändra platsen som visas i högra panelen:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Öppna en mapp som är listad i den aktuella platsen.</para></listitem>
	      <listitem><para>Öppna ett objekt i vänstra panelen. Den här panelen listar platser såsom din Dokument-mapp, din Hem-mapp, media såsom cd-skivor och minneskort, platser på ditt nätverk och dina <link linkend="nautilus-bookmarks">bokmärken</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>Klicka på en av knapparna i sökvägsraden ovanför fillistningspanelen. Den visar mapphierarkin som finns i din aktuella plats. Använd pilknapparna på varsin sida av knappraden om listan över mappar för lång för att passa in.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Den nedre delen av dialogrutan <guilabel>Öppna fil</guilabel> kan innehålla ytterligare alternativ specifika för det aktuella programmet.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Filtrera fillistan</title>
        <para>Du kan begränsa fillistan till att endast visa filer av vissa typer. För att göra det här, välj en filtyp från rullgardinslistan under fillistpanelen. Listan över filtyper beror på programmet som du för närvarande använder. Till exempel kommer ett grafikprogram att lista olika bildfilformat och en textredigerare kommer att lista olika typer av textfiler.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Sök-när-du-skriver</title>
          <para>Om du vet namnet på filen som du vill öppna kan du börja skriva in det: fillistan kommer att hoppa till det namn som börjar med de tecknen som du angav. Piltangenterna kommer nu att välja endast från dessa filer. Tecknen som du angav visas i ett popupfönster i nederkant av fillistan.</para>
          <para>För att avbryta sök-när-du-skriver, tryck på <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Välj en mapp</title> 
        <para>Ibland kanske du behöver välja en mapp att arbeta med istället för att öppna en fil. Om du till exempel använder <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Arkivhanterare</application></ulink> för att extrahera filer från ett arkiv, behöver du välja en mapp att placera filerna i. I det här fallet är filerna i den aktuella platsen gråmarkerade och trycker man <guibutton>Öppna</guibutton> när en mapp är markerade kommer den att välja den mappen.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Öppna plats</title>
        <para>Du kan ange en fullständig eller relativ sökväg till filen som du vill öppna. Tryck på <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> eller klicka på knappen i övre vänstra hörnet av fönstret för att visa (eller dölja) fältet <guilabel>Plats</guilabel>. Alternativt kan du börja skriva in en fullständig sökväg som börjar med <filename>/</filename> för att visa fältet <guilabel>Plats</guilabel>.</para>
        <para>Ange en sökväg från den aktuella platsen eller en absolut sökväg som börjar med <filename>/</filename> eller <filename>~/</filename>. Fältet <guilabel>Plats</guilabel> har följande funktioner för att förenkla inskrivningen av ett fullständigt filnamn:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>En rullgardinslista över möjliga fil- och mappnamn visas när du börjar skriva. Använd <keycap>nedåtpil</keycap>, <keycap>uppåtpil</keycap> och <keycap>Retur</keycap> för att välja från listan.</para></listitem>
	        <listitem><para>Om den del av namnet som angivits identifierar en unik fil eller mapp kommer namnet att automatiskt kompletteras. Tryck på <keycap>tabulator</keycap> för att acceptera den föreslagna texten. Till exempel om du skriver "Do" och det enda objektet i mappen börjar med "Do" är <filename>Dokument</filename> kommer det fullständiga namnet att visas i fältet.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Öppna fjärrplatser</title>
        <para>Du kan öppna filer i fjärrplatser genom att välja platsen från vänstra panelen, eller genom att skriva in en sökväg till en fjärrplats i fältet <guilabel>Plats</guilabel>.</para>
        <para>Om du måste ange ett lösenord för att komma åt fjärrplatsen kommer du att bli tillfrågad efter det när du öppnar den.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Lägg till och ta bort bokmärken</title>
        <para>För att lägga till den aktuella platsen till bokmärkeslistan, tryck på <guibutton>Lägg till</guibutton> eller högerklicka på en mapp i fillistan och välj <guimenuitem>Lägg till i bokmärken</guimenuitem>. Du kan lägga till valfri mapp som är listad i den aktuella platsen genom att dra den till bokmärkeslistan.</para>
        <para>För att ta bort ett bokmärke från listan, markera det och tryck på <guibutton>Ta bort</guibutton>.</para>
        <note><para>Ändringar som du gör i bokmärkeslistan påverkar även menyn <guimenu>Platser</guimenu>. För mer information om bokmärken, se <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Visa dolda filer</title>
          <para>För att visa dolda filer i fillistan, högerklicka i fillistan och välj <guimenuitem>Visa dolda filer</guimenuitem>. För mer information om dolda filer, se <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Spara en fil</title>
        <para>Första gången som du sparar ditt arbete i ett program så kommer dialogrutan <guilabel>Spara som</guilabel> att fråga dig efter en plats och ett namn för den nya filen. När du sparar samma fil vid senare tillfällen så kommer den att uppdateras direkt och du kommer inte att bli tillfrågad om att ange en plats eller namn för filen. För att spara till en ny fil, välj <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Spara som</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Du kan ange ett filnamn och välja en plats att spara i från rullgardinslistan med bokmärken och ofta använda platser.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Spara på en annan plats</title>
          <para>För att spara filen i en plats som inte listas i rullgardinslistan, klicka på <guilabel>Bläddra efter andra mappar</guilabel>. Den visar en filbläddrare som liknar den som finns i dialogrutan <guilabel>Öppna fil</guilabel>.</para>
          <tip><para>Den expanderade dialogrutan <guilabel>Spara fil</guilabel> har samma funktioner som dialogrutan <link linkend="filechooser-open"><guilabel>Öppna fil</guilabel></link>, såsom filtrering, sök-när-du-skriver och lägga till och ta bort bokmärken.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Ersätt en befintlig fil</title>
          <para>Om du skriver in namnet på en befintlig fil kommer du att bli tillfrågad huruvida du vill ersätta den befintliga filen med ditt aktuella arbete. Du kan även göra det här genom att välja filen som du vill skriva över i filbläddraren.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Ange en sökväg</title>
          <para>För att ange en sökväg för att spara en fil, ange den i fältet <guilabel>Namn</guilabel>. En rullgardinslista över möjliga fil- och mappnamn visas när du börjar skriva. Använd <keycap>nedåtpil</keycap>, <keycap>uppåtpil</keycap> och <keycap>Retur</keycap> för att välja från listan. Om det endast finns en fil eller mapp som matchar det delvis angivna namnet som du matat in, tryck på <keycap>tabulator</keycap>tangenten för att komplettera namnet.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Skapa en ny mapp</title>
          <para>Om du vill skapa en ny mapp att spara din fil i så kan du trycka på knappen <guibutton>Skapa mapp</guibutton>. Ange ett namn för den nya mappen och tryck på <keycap>Retur</keycap>. Du kan sedan välja att spara din fil i den nya mappen, precis som med vilken annan mapp.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
