<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>Använda panelerna</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Det här kapitlet beskriver hur man använder panelerna i över- och underkant av GNOME-skrivbordet, hur man anpassar objekten som visas på dem, och hur man lägger till nya paneler på skrivbordet.</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>Introduktion</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>paneler</primary>
      <secondary>introduktion</secondary>
    </indexterm>

    <para>En panel är ett område på GNOME-skrivbordet där du har åtkomst du vissa åtgärder och information, oavsett tillståndet för dina programfönster. Till exempel, i standardpanelerna i GNOME, kan du starta program, se datum och tid, kontrollera systemets ljudvolym, och mycket mer. </para> 
    <para>Du kan anpassa panelerna så de passar dig. Du kan ändra deras beteende och utseende, och du kan lägga till eller ta bort objekt från dina paneler. Du kan skapa flera paneler, och välja olika egenskaper, objekt, och bakgrunder för varje panel. Du kan även dölja paneler.</para>
    <para>Som standard innehåller GNOME-skrivbordet en panel i överkanten av skärmen och en panel på nederkaten av skärmen. Följande avsnitt beskriver dessa paneler.</para>

    <section id="top-panel">
      <title>Överkantspanel</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>överkantspanel</secondary>
        <see>överkantspanel</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>överkantspanel</primary>
        <secondary>introduktion</secondary>
      </indexterm>
      <para>Som standard innehåller överkantspanelen följande objekt:</para>
      <note><para>Din utgåva av GNOME kan ha ändrat den här standardinställningen.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Menyrad</application></term>
      		<listitem><para>Menyraden innehåller menyerna <guimenu>Program</guimenu>, <guimenu>Platser</guimenu> och <guimenu>System</guimenu>. För mer information om menyraden, se <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>En uppsättning programstartarikoner.</term>
          <listitem><para>Det exakta antalet ikoner beror på din GNOME-distribution, men oftast hittar du minst en programstartare för <application>Webbläsare</application>, en <application>E-postklient</application> samt <application>Hjälpvisare</application>. Klicka på en programstartarikon för att öppna motsvarande program.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application></term>
          <listitem><para>Visar ikoner från andra program som kan behöva din uppmärksamhet, eller som du kanske vill komma åt utan att växla från ditt aktuella programfönster. För mer information om det här, se <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Endast en smal rad är synlig tills ett program lägger till en ikon på notifieringsytan.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Panelprogrammet <application>Klocka</application></term>
          <listitem><para><application>Klocka</application> visar den aktuella tiden. Klicka på tiden för att öppna en liten kalender. Du kan också visa en världskarta genom att klicka på etiketten <guilabel>Platser</guilabel>. För mer information om det här, se <ulink type="help" url="ghelp:clock">Handbok för panelprogrammet Klocka</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Panelprogrammet <application>Volymkontroll</application></term>
          <listitem><para><application>Volymkontroll</application> låter dig kontrollera volymen för högtalarna för ditt system. För mer information om det här, se <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">Handbok för Volymkontroll</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><indexterm><primary>överkantspanel</primary><secondary>fönsterlistikon</secondary></indexterm><application>Fönsterväljare</application>-ikon</term>
          <listitem><para><application>Fönsterväljare</application> listar alla dina öppna fönster. För att ge fokus till ett fönster, klicka på fönsterväljarikonen längst åt höger på överkantspanelen, markera sedan fönstret. För mer information om det här, se <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>Nederkantspanel</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>nederkantspanel</secondary>
        <see>nederkantspanel</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>nederkantspanel</primary>
        <secondary>introduktion</secondary>
      </indexterm>
      <para>Som standard innehåller nederkantspanelen följande objekt:</para>
      <note><para>Din utgåva av GNOME kan ha ändrat den här standardinställningen.</para></note>
      <indexterm>
        <primary>nederkantspanel</primary>
        <secondary>standardinnehåll</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton></term>
      		<listitem><para>Klicka på den här knappen för att minimera alla öppna fönster och visa skrivbordet. Klicka på den igen för att återställa fönstren till deras tidigare tillstånd.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Fönsterlista</application></term>
      		<listitem><para>Visar en knapp för varje fönster som är öppnat. <application>Fönsterlista</application> låter dig minimera och återställa fönster. För mer information om det här, se <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application></term>
      		<listitem><para>Låter dig växla mellan dina arbetsytor. För mer information om arbetsytor, se <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>Hantera paneler</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>paneler</primary>
      <secondary>hantera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Följande avsnitt beskriver hur du hanterar dina paneler.</para>
    <para>För att interagera med en panel så måste du klicka på ett ledigt utrymme på panelen, istället för något av de objekt som den innehåller. Om döljknapparna är synliga på panelen så kan du även mittenklicka eller högerklicka på en av dem för att markera panelen.</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>Flytta en panel</title>
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>flytta</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>To move a panel to another side of the screen, press and hold <keycap>ALT</keycap> and drag the panel to its new location. Click on any vacant space on the panel to begin the drag.</para>
      <para>En panel som inte är inställd till att fällas ut till den fullständiga bredden av skärmen kan dras bort från kanten av skärmen och placeras på valfritt utrymme. Se <xref linkend="panel-properties"/> för information om hur man ställer in utfällningsegenskapen för en panel.</para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>Panelegenskaper</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>ändra egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ändra egenskaperna för varje panel, såsom positionen för panelen, beteendet för att dölja den, och det visuella utseendet.</para>
      <para>För att ändra egenskaperna för en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen, välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Dialogrutan <guilabel>Panelegenskaper</guilabel> innehåller två flikade sektioner, <guilabel>Allmänt</guilabel> och <guilabel>Bakgrund</guilabel>.</para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>Fliken för allmänna egenskaper</title>
        <para>I fliken <guilabel>Allmänt</guilabel> kan du ändra panelstorlek, position och egenskaper för att dölja objekt. Följande tabell beskriver dialogelementen i fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Dialogelement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Orientering</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Välj positionen för panelen på din skärm. Klicka på den önskade positionen för panelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Storlek</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Använd väljaren för att ange storleken på panelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Fäll ut</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Som standard fälls en panel ut till full längd mot kanten av skärmen där den finns. En panel som inte fälls ut kan flyttas bort från skärmkanterna till valfri del av skärmen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Dölj automatiskt</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet om du vill att panelen endast ska vara fullständigt synlig när muspekaren är över panelen. Panelen döljs utanför skärmen och lämnar kvar en liten del längs kanten på skrivbordet. Flytta muspekaren över den synliga delen av panelen för att få den att flyttas in på skärmen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Visa döljknappar</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att visa döljknapparna på varje sida av din panel. Om du klickar på en döljknapp flyttas panelen längs med och döljer den utanför skärmen förutom döljknappen på motsatt sida. Klicka på döljknappen igen för att panelen ska vara fullständigt synlig igen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Pilar på döljknapp</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att visa pilar på döljknapparna, om döljknapparna är aktiverade.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>Fliken för bakgrundsegenskaper</title>
        <para>Du kan välja typ av bakgrund för panelen i fliken <guilabel>Bakgrund</guilabel>. Valmöjligheterna är följande:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Dialogelement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ingen (använd systemtemat)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att få panelen att använda inställningarna i <link linkend="prefs-theme">inställningsverktyget <application>Utseende</application></link>. Det här tillåter att bakgrunden i din panel ser likadan ut som resten av skrivbordet och programmen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Enfärgad</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att ange en färg för bakgrunden i panelen. Klicka på knappen <guibutton>Färg</guibutton> för att visa färgväljaren. Välj den färg som du önskar från färgväljaren.</para>
                  <para>Använd draglisten <guilabel>Stil</guilabel> för att ange graden av genomskinlighet eller opakhet för färgen. För att till exempel föra panelen genomskinlig, flytta draglisten till början av <guilabel>Genomskinlig</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Bakgrundsbild</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att ange en bild som bakgrund i panelen. Klicka på knappen för att bläddra efter en bildfil. När du har valt filen, klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>paneler</primary>
          <secondary>ändra bakgrund</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Du kan även dra en färg eller bild till en panel för att ställa in färgen eller bilden som bakgrund i panelen. Du kan dra en färg eller bild från många program. Till exempel:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Du kan dra en färg från valfri färgväljardialog.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Du kan dra en bildfil från filhanteraren <application>Nautilus</application> för att ställa in den som bakgrund i panelen.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Du kan dra en färg eller ett mönster från dialogrutan <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems"><guilabel>Bakgrunder och emblem</guilabel></link> i filhanteraren <application>Nautilus</application> till en panel för att ställa in den som bakgrund.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Panelegenskaper</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>Dölj en panel</title>
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>dölj</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan dölja eller visa en panel om den har döljknappar. Om döljknapparna inte är synliga på en panel, ändra panelegenskaperna så att döljknapparna blir synliga.</para>
      <para>Döljknapparna är på varsin sida av en panel. Döljknapparna innehåller en valfri pilikon. Följande illustration visar döljknapparna.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>En horisontell panel och en vertikal panel, båda med döljknappar.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>För att dölja en panel, klicka på en av döljknapparna. Panelen minskas i den riktning som pilen på döljknappen anger. Döljknappen på andra sidan av panelen är fortfarande synlig.</para>
      <para>För att visa en dold panel igen, klicka på den synliga döljknappen. Panelen fälls ut i den riktning som pilen på döljknappen anger. Båda döljknapparna är ny synliga.</para>
      <para>Du kan ställa in en panel till att automatiskt döljas. När du ställer in automatisk döljning så kommer panelen att automatiskt döljas när du inte pekar på panelen med muspekaren. Panelen visas igen när du pekar på den del av skärmen där panelen ligger. <link linkend="panel-properties">Ändra egenskaperna</link> för panelen för att ställa in att din panel ska döljas automatiskt.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>Lägg till en ny panel</title>
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>lägg till ny</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att lägga till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på någon panel och välj sedan <guimenuitem>Ny panel</guimenuitem>. Den nya panelen läggs till på GNOME-skrivbordet. Den nya panelen innehåller som standard inga objekt. Du kan anpassa den nya panelen för att passa dina behov.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>Ta bort en panel</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>paneler</primary>
        <secondary>borttagning</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att ta bort en panel från GNOME-skrivbordet, högerklicka på panelen som du vill ta bort och välj sedan <menuchoice><guimenuitem>Ta bort den här panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Du måste alltid ha åtminstone en panel på GNOME-skrivbordet. Om du endast har en panel på GNOME-skrivbordet, kan du inte ta bort den panelen.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>Panelobjekt</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>paneler</primary>
      <secondary>panelobjekt</secondary>
      <see>panelobjekt</see>
    </indexterm>
    <para>Det här avsnittet beskriver objekten som du kan lägga till och använda i dina paneler.</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>Interagera med panelobjekt</title>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>interagera med</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan använda musknapparna för att interagera med ett panelobjekt på följande sätt:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Vänsterklick</term>
          <listitem>
            <para>Startar panelobjektet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Mittenklick</term>
          <listitem>
            <para>Låter dig fånga ett objekt och sedan dra objektet till en ny plats.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Högerklick</term>
          <listitem>
            <para>Öppnar panelobjektets popuppmeny.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>Välj ett panelprogram</title>
        <indexterm>
          <primary>panelprogram</primary>
          <secondary>välja</secondary>
        </indexterm>
        <para>Vissa begränsningar gäller på var du kan klicka på ett panelprogram för att visa panelobjektets popupmeny, eller för att flytta panelprogrammet. Följande gäller:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Vissa panelprogram har popupmenyer för panelprogramsspecifika kommandon som öppnas när du högerklickar på specifika delar av panelprogrammet. Till exempel har panelprogrammet <application><link linkend="windowlist">Fönsterlista</link></application> ett vertikalt handtag på vänstra sidan och knappar som representerar dina fönster på högra sidan. För att öppna panelobjektets popupmeny för panelprogrammet <application>Fönsterlista</application> måste du högerklicka på handtaget. Om du högerklickar på en knapp på högra sidan kommer en popupmeny för knappen att öppnas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Vissa panelprogram har områden som du inte kan använda för att välja panelprogrammet. Till exempel har panelprogrammet <application>Kommandorad</application> ett fält i vilket du kan mata in kommandon. Du kan inte mittenklicka eller högerklicka på det här fältet för att välja panelprogrammet. Mitten- eller högerklicka istället på andra delar av panelprogrammet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>Lägg till ett objekt till en panel</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>lägg till</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att lägga till ett objekt till en panel:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Högerklicka på ett ledigt utrymme på en panel för att öppna panelens popuppmeny.</para></listitem>
        <listitem><para>Välj <guisubmenu>Lägg till i panel</guisubmenu>.</para>
          <para>Dialogrutan <guilabel>Lägg till i panel</guilabel> öppnas. De tillgängliga panelobjekten är listade i alfabetisk ordning, med <link linkend="launchers">programstartare</link> på toppen.</para>
          <tip><para>Du kan ange en del av namnet eller beskrivningen för ett objekt i <guilabel>sök</guilabel>-fältet. Det här kommer att minska ner listan till endast de objekt som matchar det som du har angivit.</para>
          <para>Ta bort texten i <guilabel>sök</guilabel>-fältet för att återställa den fullständiga listan.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Antingen dra ett objekt från listan till en panel eller välj ett objekt från listan och klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton> för att lägga till det på den plats i panelen som du högerklickade på.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>Varje programstartare motsvarar en <filename>.desktop</filename>-fil. Du kan dra en <filename>.desktop</filename>-fil till dina paneler för att lägga till programstartaren till panelen.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>Ändra egenskaper för ett objekt</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>ändra egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vissa panelobjekt, såsom programstartare och lådor, har en uppsättning med associerade egenskaper. Egenskaperna är olika för varje typ av objekt. Egenskaperna anger detaljer såsom följande: <itemizedlist><listitem><para>Kommandot som startar en programstartare.</para></listitem><listitem><para>Platsen för källfilerna för en meny.</para></listitem><listitem><para>Ikonen som representerar objektet.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för ett objekt:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>popupmeny för panelobjekt, illustration</primary>
          </indexterm>
          <para>Högerklicka på objektet för att öppna popupmenyn för panelobjektet, som visas i <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Popupmeny för panelobjekt</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Popupmeny för panelobjekt. Menyobjekt: Egenskaper, Ta bort från panel, Lås, Flytta.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Använd dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel> för att ändra egenskaperna som önskas. Egenskaperna i dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel> beror på vilket objekt du valde i första steget.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Stäng dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>Flytta ett panelobjekt</title>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>flytta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan flytta panelobjekt inom en panel, och från en panel till en annan panel. Du kan även flytta objekt mellan paneler och lådor.</para>
      <para>För att flytta ett panelobjekt, mittenklicka och håll kvar objektet, dra sedan objektet till den nya platsen. När du släpper mittenknappen kommer objektet att fastna på den nya platsen.</para>
      <para>Alternativt kan du använda popupmenyn för panelobjekt för att flytta ett objekt:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på objektet, välj sedan <guimenuitem>Flytta</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Peka på den nya platsen för objektet, klicka sedan med någon musknapp för att fästa objektet på den nya platsen. Den här platsen kan vara på någon panel som för närvarande finns på GNOME-skrivbordet.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Flytt av ett panelobjekt påverkar positionen för andra objekt på panelen. För att kontrollera hur objekt flyttas på en panel kan du ange ett flyttläge. För att ange flyttläget, tryck på en av följande tangenter när du flyttar panelobjektet:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tangent</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Flyttläge</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ingen tangent</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Växlad flyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet byter plats med andra panelobjekt. Växlad flyttning är standardläget för flyttning.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Alt</keycap>-tangenten</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fri flyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet hoppar över andra panelobjekt till nästa lediga utrymme på panelen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Skift</keycap>-tangenten</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Tryckflyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet trycker bort andra panelobjekt längs panelen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>Lås ett panelobjekt</title>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>låsning</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>lås panelobjekt</primary>
      </indexterm>
      <para>Du kan låsa panelobjekt så att objekten stannar på samma position i panelen. Använd den här om du inte vill att några panelobjekt ska ändra position när du flyttar andra panelobjekt.</para>
      <para>För att låsa ett objekt till dess aktuella plats i panelen, högerklicka på objektet för att öppna panelobjektets popupmeny, välj sedan <guimenuitem>Lås till panel</guimenuitem>. Avmarkera den för att låsa upp objektet.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>Ta bort ett panelobjekt</title>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>borttagning</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att ta bort ett objekt från en panel, högerklicka på objektet för att öppna panelobjektets popupmeny och välj sedan <guimenuitem>Ta bort från panelen</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>Panelprogram</title>
    <indexterm>
      <primary>panelprogram</primary>
      <secondary>introduktion</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panelobjekt</primary>
      <secondary>panelprogram</secondary>
      <see>panelprogram</see>
    </indexterm>
    <para>Ett panelprogram (applet) är ett litet program vars användargränssnitt finns i en panel. Följande figur visar följande panelprogram, från vänster till höger:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">Fönsterlista</link></application>: Visar fönstren som för närvarande är öppnade på ditt system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Volymkontroll</application>: Låter dig styra högtalarvolymen på ditt system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Klocka</application>: Visar aktuellt datum och tid.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Exempelpanelprogram. Sammanhanget beskriver grafiken.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>Programstartare</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>panelobjekt</primary>
      <secondary>programstartare</secondary>
      <see>programstartare</see>
    </indexterm>
    <para>En <firstterm>programstartare</firstterm> är ett objekt som genomför en specifik åtgärd när du öppnar den.</para>
    <para>Du kan hitta programstartar i panelerna, i panelens menyrad och på skrivbordet. En programstartare representeras av en ikon på dessa platser.</para>
    <para>Du kan använda en programstartare för att göra något av följande:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Starta ett specifikt program.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Köra ett kommando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Öppna en mapp.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Öppna en webbläsare på en specifik sida på webben.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Öppna speciella <firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm> (URI:er). GNOME-skrivbordet innehåller speciella uri:er som låter dig komma åt specifika funktioner från filhanteraren. <indexterm><primary>speciella URI-platser</primary><secondary>och programstartare</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Du kan ändra egenskaperna för en programstartare. Till exempel inkluderar egenskaperna för en programstartare namnet på programstartaren, ikonen som representerar programstartaren och hur programstartaren kör. För mer information om det här, se <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>I vissa situationer kanske en programstartare i en meny inte visar någon ikon. Till exempel om den inte anger någon ikon att visa eller om hela menyn är inställd till att inte visa några ikoner.</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>Lägg till en programstartare till en panel</title>
      <indexterm>
        <primary>programstartare</primary>
        <secondary>lägg till i panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till en programstartare till en panel på ett av följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Från panelens popupmeny</para>
          <para>Högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen och välj sedan <guimenu>Lägg till i panelen</guimenu>. Dialogrutan <link linkend="panels-addobject"><guilabel>Lägg till i panelen</guilabel></link> öppnas.</para>
          <para>För att skapa en ny programstartare, välj <guilabel>Anpassad programstartare</guilabel> från listan. Dialogrutan <guilabel>Skapa programstartare</guilabel> visas. För mer information om egenskaperna i den här dialogrutan, se <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Alternativt kan du lägga till en befintlig programstartare till panelen genom att välja <guilabel>Programstartare</guilabel> från listan. Välj programstartaren som du vill lägga till från listan över menyobjekt.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från valfri meny</para>
          <para>Genomför ett av följande steg för att lägga till en programstartare till en panel från en meny:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Öppna en meny som innehåller programstartaren. Dra programstartaren till panelen.</para></listitem>
            <listitem><para>Öppna menyn som innehåller programstartaren och högerklicka på programstartarens titel. Välj <guimenuitem>Lägg till den här programstartaren på panelen</guimenuitem>. Denna metod kommer endast att fungera om programstartare finns i en undermeny till menyn som du öppnat.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från filhanteraren</para>
          <para>För att lägga till en programstartare till en panel från filhanteraren ska du leta fram <filename>.desktop</filename>-filen för programstartaren i ditt filsystem, dra sedan <filename>.desktop</filename>-filen till panelen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>Ändra en programstartare</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>programstartare</primary>
        <secondary>ändra egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för en programstartare i en panel:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på programstartaren för att öppna panelobjektets popupmeny.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Använd dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartare</guilabel> för att ändra egenskaperna som önskas. För mer information om dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartare</guilabel>, se <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartaren</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>Egenskaper för programstartare</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>När du skapar eller redigerar en programstartare kan följande egenskaper ställas in:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Typ</term>
          <listitem>
            <para>Använd rullgardinslistan för att ange huruvida den här programstartaren startar ett program eller öppnar en plats:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Program</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren startar ett program.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Program i terminal</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren startar ett program genom ett terminalfönster.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Plats</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren öppnar en film webbsida eller annan plats.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Om du redigerar en platsstartare så kommer denna rullgardingslista inte att visas. Om du redigerar en programstartare så kommer alternativet <guilabel>Plats</guilabel> inte att vara tillgänglig.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Namn</term>
          <listitem>
            <para>Detta är namnet som visas om du lägger till programstartaren till en meny eller till skrivbordet.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Kommando</term>
          <listitem>
            <para>För en programstartare ska du ange ett kommando att köra när du klickar på programstartaren. För exempelkommandon, se <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Plats</term>
          <listitem>
            <para>För en programstartare för en plats ska du ange platsen som ska öppnas. Klicka på <guibutton>Bläddra</guibutton> för att välja en plats på din dator, eller ange en webbadress för att starta en webbsida. För exempelplatser, se <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Kommentar</term>
          <listitem>
            <para>Det här visas som ett verktygstips när du pekar på programstartarens ikon i panelen.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>För att välja en ikon för programstartaren, klicka på ikonknappen som visar en allmän ikon som standard. En ikonväljardialog visas. Välj en ikon från dialogrutan.</para>
      <para>För att ändra ikonen för programstartaren, klicka på knappen som visas den aktuella ikonen. En ikonväljardialog visas. Välj en ikon från dialogrutan.</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>Kommandon för programstartare och platser</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>Exempel på kommandon och platser som du kan använda i dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartaren</guilabel> kan hittas nedan.</para>
        
        <para>Om du väljer <guilabel>Program</guilabel> eller <guilabel>Program i terminal</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Typ</guilabel> så kommer textrutan <guilabel>Kommando</guilabel> att visas. Följande tabell visar några exempelkommandon och åtgärderna som dessa kommandon genomför:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exempelkommando för program</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Åtgärd</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Startar textredigeraren <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/användare/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar filen <filename>/home/användare/loremipsum.txt</filename> i textredigeraren <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/användare/Projekt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Öppnar mappen <filename>/home/användare/Projekt</filename> i ett filbläddrarfönster.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Om du väljer <guilabel>Plats</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Typ</guilabel> så kommer textrutan <guilabel>Plats</guilabel> att visas. Följande tabell visar några exempelplatser och åtgärder som kommer att ske om du klickar på programstartaren:<indexterm><primary>speciella URI:er</primary><secondary>programstartare</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exempelplats</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Åtgärd</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/användare/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Öppnar filen <filename>/home/användare/loremipsum.txt</filename> i standardvisaren för dess filtyp.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/användare/Projekt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar mappen <filename>/home/användare/Projekt</filename> i ett filbläddrarfönster.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar GNOME-webbplatsen i din standardwebbläsare.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar GNOME:s ftp-plats i din standardwebbläsare.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>Knappar</title>
    <indexterm>
      <primary>knappar</primary>
      <secondary>lägg till i panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>åtgärdsknappar</primary>
      <see>knappar</see>
    </indexterm>
    <para>Du kan lägga till knappar till dina paneler för att tillhandahålla snabb åtkomst till vanliga åtgärder och funktioner.</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>Tvinga avslut-knappen</title>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Tvinga avslut</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Tvinga avslut-knapp</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Tvinga avslut-knapp</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>terminering av program</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>program</primary>
        <secondary>terminera</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Tvinga avslut-ikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton> låter klicka på ett fönster för att tvinga ett program att avslutas. Den här knappen är användbar om du vill terminera ett program som inte svarar på dina kommandon, till exempel om programmet har frusit eller kraschat.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panelen</guimenu>, välj sedan <application>Tvinga avslut</application> från dialogrutan Lägg till i panel. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att terminera ett program, klicka på knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>, klicka sedan på ett fönster från det program som du vill terminera. Om du inte vill terminera ett program efter att du har klickat på knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>, tryck på <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>Lås skärmen-knappen</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ikon för lås skärm</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Lås</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Låsknapp</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Låsknapp</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>låsa skärmen</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knappen låser din skärm och aktiverar din skärmsläckare när du klickar på den. För att komma åt din session igen så måste du ange ditt lösenord.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Lås skärmen</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>Högerklicka på <guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knappen för att öppna en meny med kommandon relaterade till skärmsläckaren. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> beskriver tillgängliga kommandon i menyn.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Menyobjekt i Lås skärmen</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Menyobjekt</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Funktion</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Aktivera skärmsläckare</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Aktiverar omedelbart skärmsläckaren.</para>
                <para>Det här kommer även att låsa skärmen om du har ställt in <guilabel>Lås skärmen när skärmsläckaren är aktiv</guilabel> i  <application>skärmsläckarens</application> inställningsverktyg.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Lås skärmen</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Låser omedelbart skärmen. Det här kommandot genomför samma funktion som när du klickar på knappen <guibutton>Lås skärmen</guibutton></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Öppnar <link linkend="prefs-screensaver"><application>skärmsläckarens</application> inställningsverktyg</link>, med vilken du kan konfigurera den typ av skärmsläckare som ska visas när du låser skärmen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>Logga ut-knappen</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Logga ut-ikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Logga ut</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Logga ut-knappen</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Logga ut-knappen</primary>
      </indexterm>
      <para>Knappen <guibutton>Logga ut</guibutton> låter dig logga ut från en GNOME-session eller växla till ett konto för en annan användare.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Logga ut</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Logga ut</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att logga ut från din session eller växla användare, klicka på knappen <guibutton>Logga ut</guibutton> och klicka sedan på lämplig knapp i dialogrutan som visas.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>Kör-knappen</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Kör program-ikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Kör</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Kör-knappen</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Kör-knappen</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Kör</guibutton>-knappen öppnar dialogrutan <guilabel>Kör program</guilabel>, som låter dig starta ett program genom att välja det från en lista.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Kör</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Kör program</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>Klicka på knappen <guibutton>Kör</guibutton> för att öppna dialogrutan <application>Kör program</application>.</para>
      <para>För mer information om dialogrutan <guilabel>Kör program</guilabel>, se <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>Sök-knappen</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Sökverktygsikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Sök</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Sök-knappen</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Sök-knappen</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Sök</guibutton>-knappen öppnar <application>Sökverktyg</application>, som låter dig söka efter filer på din dator.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Sök</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Sök efter filer</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att öppna <application>Sökverktyg</application>, klicka på knappen <guibutton>Sök</guibutton>.</para>
      <para>För mer information om <application>Sökverktyg</application>, se <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Handbok för sökverktyget</ulink>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>Visa skrivbord-knappen</title>
      <indexterm>
        <primary>knappar</primary>
        <secondary>Minimera fönster</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Minimera fönster-knappen</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Minimera fönster-knappen</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Visa skrivbord-ikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Du kan använda knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton> för att minimera alla öppna fönster och visa skrivbordet.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Visa skrivbord</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Visa skrivbord</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att minimera alla fönster och visa skrivbordet, klicka på knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton>. Klicka på samma knapp igen för att återställa alla fönster till deras tidigare tillstånd.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>Menyer</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>menyer</primary>
      <secondary>lägg till i panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panelobjekt</primary>
      <secondary>menyer</secondary>
    </indexterm>
    <para>Du kan lägga till följande typer av menyer till dina paneler:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menyrad</guimenu>: Du kan komma åt nästan alla standardprogram, kommandon och konfigurationsalternativ från menyerna i menyraden. Den innehåller menyerna <guimenu>Program</guimenu>, <guimenu>Platser</guimenu> och <guimenu>System</guimenu>.</para>
        <para>För att lägga till en <guibutton>Menyrad</guibutton> till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Menyrad</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Huvudmeny</guimenu>: Huvudmenyn innehåller samma objekt som menyraden men organiserar dem i en meny istället för tre. Den tar därför upp mindre utrymme på panelerna.</para>
        <para>För att lägga till en <guibutton>Huvudmeny</guibutton> till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Huvudmeny</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Undermenyer</guimenu>: Du kan lägga till en undermeny till menyraden eller huvudmenyn direkt på panelen. Till exempel kan du lägga till undermenyn <guimenu>Spel</guimenu> för menyn <guimenu>Program</guimenu> till panelen.</para>
        <para>För att lägga till en undermeny till en panel, öppna undermenyn, högerklicka på en programstartare, välj sedan <menuchoice><guimenu>Hela menyn</guimenu><guimenuitem>Lägg till detta som en meny på panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>Lådor</title>
    <indexterm>
      <primary>panelobjekt</primary>
      <secondary>lådor</secondary>
      <see>lådor</see>
    </indexterm>
    <para>En låda är en utökning av en panel. Du kan öppna och stänga en låda på samma sätt som du kan visa eller dölja en panel. En låda kan innehålla alla panelobjekt, inklusive programstartare, menyer, panelprogram och andra lådor. När du öppnar en låda så kan du använda objekten på samma sätt som du använder objekt på en panel.</para>
    <para>Följande figur visar en öppnad låda som innehåller två panelobjekt.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Öppen låda. Sammanhanget beskriver grafiken.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Pilen på lådans ikon indikerar att den representerar en låda eller meny.</para>
    <para>Du kan lägga till, flytta, och ta bort objekt från lådor på samma sätt som du lägger till, flyttar, och tar bort objekt från paneler.</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>Öppna och stäng en låda</title>
      <indexterm>
        <primary>lådor</primary>
        <secondary>öppnar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>lådor</primary>
        <secondary>stänger</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att öppna en låda, klicka på lådans ikon i en panel. Du kan stänga en låda på följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Klicka på lådans ikon.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på lådans döljknapp.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>Lägg till en låda till en panel</title>
      <indexterm>
        <primary>lådor</primary>
        <secondary>lägg till i panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till en låda till en panel på följande sätt:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Från panelens popupmeny</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen, välj sedan <guimenuitem>Lägg till i panel</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>I dialogrutan <application>Lägg till i panelen</application>, välj <guilabel>Låda</guilabel>. Klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton>, klicka sedan på <guibutton>Stäng</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Från valfri meny</term>
        <listitem>
          <para>Du kan lägga till en meny som ett lådobjekt till en panel.</para>
          <para>För att lägga till en meny som en låda till en panel, öppna menyn från panelen. Högerklicka på någon programstartare i menyn, välj sedan <menuchoice><guimenu>Hela menyn</guimenu><guimenuitem>Lägg till detta som en låda på panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>Lägg till ett objekt till en låda</title>
      <indexterm>
        <primary>lådor</primary>
        <secondary>lägg till objekt till</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till ett objekt till en låda på samma sätt som du lägger till objekt till paneler. För mer information, se <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>Ändra lådans egenskaper</title>
      <indexterm>
        <primary>lådor</primary>
        <secondary>ändra egenskaper</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ändra egenskaperna för varje låda individuellt. Du kan till exempel ändra det visuella utseendet för lådan och huruvida den har döljknappar.</para>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för en låda:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på lådan, välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem> för att visa dialogrutan <guilabel>Lådegenskaper</guilabel>. Dialogrutan visar fliken <guilabel>Allmänt</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj egenskaperna för lådan i dialogrutan. Följande tabell beskriver elementen i fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Dialogelement</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Beskrivning</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Storlek</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Ange bredden för lådan när den är öppen.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Ikon</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Välj en ikon att representera lådan. Klicka på knappen <guibutton>Ikon</guibutton> för att visa en ikonväljare. Välj en ikon från dialogrutan och klicka på <guibutton>OK</guibutton> för att bekräfta ditt val.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Visa döljknappar</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Välj det här alternativet för att visa döljknappar på din låda. Lådan kommer att stängas när du klicka på en av knapparna.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Pilar på döljknapp</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Välj det här alternativet för att visa pilar på döljknapparna, om döljknappar har aktiverats.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Du kan använda fliksektionen <guilabel>Bakgrund</guilabel> för att ställa in bakgrunden för lådan. För information om hur man använder fliksektionen <guilabel>Bakgrund</guilabel>, se <xref linkend="panel-properties"/>. Du kan också dra en färg eller bild till en låda för att ställa in färgen eller bilden som en bakgrund för lådan. För mer information, se <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Lådegenskaper</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>Standardpanelobjekt</title>
    
    <para>Det här avsnittet beskriver panelobjekten som visas som standard på GNOME-skrivbordet.</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>Panelprogrammet Fönsterväljare</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>överkantspanel</primary>
        <secondary>fönsterväljarikon</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fönsterväljare</primary>
        <secondary>överkantspanel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan visa en lista över alla fönster som för närvarande är öppna. Du kan även välja ett fönster att ge fokus till. För att visa fönsterlistan, klicka på panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>. Följande figur visar ett exempel på panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Panelprogrammet Fönsterväljare visad från överkantspanelen.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>För att ge fokus till ett fönster, välj fönstret i panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>.</para>
      <para><application>Fönsterväljare</application> listar fönstren i alla arbetsytor. Fönstren i alla arbetsytor förutom de som finns på den aktuella arbetsytan listas under en avgränsande linje.</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>Panelprogrammet Notifieringsyta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>panelprogram</primary>
        <secondary>Notifieringsyta</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelobjekt</primary>
        <secondary>Panelprogrammet Notifieringsyta</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Panelprogrammet Notifieringsyta</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Notifieringsyta-ikon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application> visar ikoner från olika program för att indikera aktivitet i programmet. Till exempel när du använder programmet <application>CD-spelare</application> för att spela upp en cd-skiva kommer en cd-ikon att visas i panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application>. Figuren ovanför illustrerar cd-ikonen i panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application>.</para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>Menyrad</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para><application>Menyrad</application> innehåller menyerna <guimenu>Program</guimenu>, <guimenu>Platser</guimenu> och <guimenu>System</guimenu>. Du kan komma åt nästan alla standardprogram, kommandon och konfigurationsalternativ från <application>Menyrad</application>. För mer information om hur man använder menyraden, se <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>Fönsterlista</title>

	 <para>Panelprogrammet <application>Fönsterlista</application> låter dig hantera fönstren som är öppnade på GNOME-skrivbordet. Fönsterlista använder en knapp för att representera varje fönster eller grupp av fönster som är öppnade. Tillståndet för knapparna i panelprogrammet varierar beroende på tillståndet för fönstret som knappen representerar. Följande tabell förklarar de möjliga tillstånden för knapparna i <application>Fönsterlista</application> .</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Tillstånd</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Indikerar...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen är intryckt.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret har fokus.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen visas som tonad. Knapptexten är inom hakparanteser.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret är minimerat.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen är inte intryckt och är inte uttonad.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret visas på skrivbordet och är inte minimerat.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Det finns en siffra inom paranteser på slutet av knappens titel.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Knappen representerar en grupp av knappar.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>Användning</title> 
	 <para>Du kan använda <application>Fönsterlista</application> för att genomföra följande uppgifter:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Ge fokus till ett fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar ett fönster på skrivbordet men som inte har fokus så kommer panelprogrammet att ge fokus till det fönstret.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Minimera ett fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar fönstret som har fokus så kommer panelprogrammet att minimera fönstret.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Återställ ett minimerat fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar ett minimerat fönster så kommer panelprogrammet att återställa fönstret.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Du kan ändra ordningen för knapparna i Fönsterlista genom att dra en knapp till en annan plats i Fönsterlista.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>Inställningar</title> 
	 <para>För att konfigurera <application>Fönsterlista</application>, högerklicka på handtaget till vänster om fönsterknapparna, välj sedan <guimenuitem>Inställningar</guimenuitem>. Följande inställningar kan ändras:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Innehåll i fönsterlista</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att ange vilka fönster som ska visas i Fönsterlista:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Visa fönster från aktuell arbetsyta</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att endast visa fönstren som är öppnade på den aktuella arbetsytan.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Visa fönster från alla arbetsytor</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att visa fönstren som är öppnade på alla arbetsytor.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Fönstergruppering</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att ange när Fönsterlista ska gruppera fönster som tillhör samma program:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Gruppera aldrig fönster</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att aldrig gruppera fönster av samma program under en knapp.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Gruppera fönster då utrymmet är begränsat</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att gruppera fönster av samma program under en knapp när utrymmet på panelen är begränsat.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Gruppera alltid fönster</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att alltid gruppera fönster från samma program under en knapp.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Återställning av minimerade fönster</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att definiera hur Fönsterlista ska uppträda när du återställer fönster:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Återställ på aktuell arbetsyta</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att återställa ett fönster från panelprogrammet till den aktuella arbetsytan, även om fönstret inte tidigare fanns på den aktuella arbetsytan.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Återställ på ursprunglig arbetsyta</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att växla till den arbetsyta i vilket ett fönstret ursprungligen fanns när du återställde fönstret från panelprogrammet.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Detta alternativ är endast tillgängligt om <guilabel>Visa fönster från alla arbetsytor</guilabel> har markerats i sektionen <guilabel>Innehåll i fönsterlista</guilabel> i dialogrutan.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
