<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="ca"><title>Control d'accés als serveis</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>30-01-2008</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>05-03-2008</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>12-03-2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>És extremadament important mantenir segur el vostre sistema, i una manera d'aconseguir-ho és gestionar cuidadosament els accessos als serveis del sistema. El vostre sistema podria necessitar mantenir accessos a serveis particulars (per exemple, l'<command>httpd</command> si esteu executant un servidor web). No obstant, si no necessiteu donar un cert servei, l'haurieu de desactivar per minimitzar la vostra exposició a possibles atacs.</para><para>Hi ha diversos mètodes per gestionar l'accés als serveis del sistema. Escolliu quin mètode de gestió a utilitzar basat en el servei, la vostra configuració del sistema i el vostre nivell de coneixements del Linux.</para><para>La forma més facil de denegar l'accés a un servei es desactivar-lo. Tant els serveis gestionats per <command>xinetd</command> com els serveis de la jerarquia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (també coneguts com serveis SysV) poden ser configurats per iniciar-se o aturar-se amb l'<application>Eina de configuració de serveis</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Josep Torné Llavall (josep.torne@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para>És extremadament important mantenir segur el vostre sistema, i una manera d'aconseguir-ho és gestionar cuidadosament els accessos als serveis del sistema. El vostre sistema podria necessitar mantenir accessos a serveis particulars (per exemple, l'<command>httpd</command> si esteu executant un servidor web). No obstant, si no necessiteu donar un cert servei, l'haurieu de desactivar per minimitzar la vostra exposició a possibles atacs.</para><para>Hi ha diversos mètodes per gestionar l'accés als serveis del sistema. Escolliu quin mètode de gestió a utilitzar basat en el servei, la vostra configuració del sistema i el vostre nivell de coneixements del Linux.</para><para>La forma més facil de denegar l'accés a un servei es desactivar-lo. Tant els serveis gestionats per <command>xinetd</command> com els serveis de la jerarquia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (també coneguts com serveis SysV) poden ser configurats per iniciar-se o aturar-se amb l'<application>Eina de configuració de serveis</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Eina de configuració de serveis</see></indexterm><para>Heu d'executar el sistema de finestres <application>X</application> i tenir privilegis de root per utilitzar l'Eina de configuració de serveis. Per iniciar l'aplicació a l'escriptori, aneu al <menuchoice><guimenu>menú princial del quadre (el menú amb la icona "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administració</guisubmenu><guimenuitem>Serveis</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Eina de configuració de serveis</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Eina de configuració de serveis</application></primary></indexterm><para>L'<application>Eina de configuració de serveis</application> és una aplicació gràfica per configurar els serveis SysV del directori <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> que s'inicien en l'arrancada (per als nivells d'execució 3,4 i 5)</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Eina de configuració de serveis</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuració de serveis de xarxa</para></textobject></mediaobject></figure><para>L'<application>Eina de configuració de serveis</application> llista els serveis del directori <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> així com els serveis controlats per <command>xinetd</command>. Cliqueu sobre el nom del servei de la llista de la part esquerra de l'aplicació per visualitzar una breu descripció del servei, així com l'estat del servei. Si el servei forma part dels serveis SysV, la finestra d'estat indica si actualment el servei s'està executant.</para><para>Per iniciar, parar o reiniciar un servei immediatament, seleccioneu el servei de la llista i cliqueu el botó apropiat de la barra d'eines (o escolliu l'acció del menú desplegable <guimenu>Servei</guimenu>. Si el servei forma part dels serveis <command>xinetd</command>, els botons d'acció estan desactivats ja que aquests no es poden iniciar o parar individualment.</para><note><title>Nota</title><para>Quan deseu els canvis dels serveis <command>xinetd</command>, aquest es torna a carregar i els canvis es duen a terme immediatament. Quan deseu els canvis dels altres serveis, es reconfigura el nivell d'execució, però els canvis no s'efectuen immediatament.</para></note><para>Per activar un servei, seleccioneu el servei de la llista i cliqueu sobre un dels botons <guibutton>Activar</guibutton>, <guibutton>Desactivar</guibutton> o (per activar un servei SysV en un runlevel diferent que el predeterminat) <guibutton>Personalitzar</guibutton> de la barra d'eines, o escolliu l'acció equivalent del menú <guimenu>Servei</guimenu>. En el cas que la configuració del runlevel d'un servei SysV canviï, però el runlevel no es torni a iniciar, llavors, els canvis no es duen a terme immediatament.</para><para>Per exemple: si desactiveu el servei <command>httpd</command>, la configuració del nivell d'execució canvia, de forma que <command>httpd</command> no s'iniciï en l'arrencada. No obstant, actualment el nivell no s'ha reinicialitzat, per tant <command>httpd</command> encara estarà executant-se. En aquest punt, seleccioneu una de les següents opcions:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Atura el servei <command>httpd</command> — Atura el servei seleccionant-lo d'una llista i clicant el botó <guibutton>Atura</guibutton>. L'estat del servei s'actualitzarà com correspon.</para></listitem><listitem><para>Reinicia el nivell d'execució — Reinicia el nivell a través d'un intèrpret d'ordres i teclejant l'ordre <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (on <replaceable>x</replaceable> és el número del nivell; per exemple 3). Aquesta opció és la recomanada si activeu o desactiveu múltiples serveis i voleu activar els canvis immediatament.</para></listitem><listitem><para>No fer res més — No cal que pareu el servei <command>httpd</command>. Podeu esperar fins que el sistema arrenqui de nou per aturar el servei.El següent cop que el sistema arrenqui, el nivell s'inicialitzarà sense executar el servei <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
