<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glosario</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>miniaplicación</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una miniaplicación es una aplicación pequeña e interactiva que se encuentra en un panel, por ejemplo, el <application>Control de volumen</application>. Cada miniaplicación tiene una interfaz de usuario sencilla que puede manejar con el ratón o el teclado.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>escritorio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La parte el Escritorio GNOME en la que no hay elementos de interfaz, como por ejemplo; paneles y ventanas.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>fondo del escritorio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La imagen o el color que se ha aplicado a su escritorio.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>objeto de escritorio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un icono en su escritorio que puede utilizar para abrir sus archivos, carpetas o aplicaciones. Puede utilizar los objetos del escritorio para proporcionar un acceso adecuado a archivos, carpetas o aplicaciones que utiliza con frecuencia.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nombre DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificador alfabético único para un ordenador en una red.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>cajón</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un cajón es una extensión deslizante de un panel que puede abrir o cerrar desde un icono de cajón.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>extensión del archivo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La porción final de un nombre de archivo, después del último punto (.) en el nombre. Por ejemplo, la extensión de archivo del archivo <filename>imagen.jpeg</filename> es <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>La extensión de archivo puede identificar el tipo de una sesión. El gestor de archivos <application>Nautilus</application> usa esta información cuando determina qué hacer cuando abre un archivo. Para más acerca de esto, vea la <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formatear</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formatear un medio (disco u otro sistema de almacenamiento) es preparar ese medio para su uso con un sistema de archivos en concreto. Cuando formatea un medio, sobrescribe cualquier información que había en ese medio.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>aplicación GNOME estándar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un aplicación que utiliza las bibliotecas de programación estándares de GNOME se llama una aplicación GNOME estándar. Por ejemplo, el gestor de archivos <application>Nautilus</application> y el editor de textos <application>gedit</application> son aplicaciones GNOME estándar.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>dirección IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificador numérico único para un ordenador en una red.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>combinación de teclas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una <firstterm>combinación de teclas</firstterm> es una tecla o combinación de teclas que proporciona una alternativa a las formas estándar de realizar una acción.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>lanzador</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lanzador inicia una aplicación en concreto, ejecuta un comando o abre un archivo. Un lanzador se puede encontrar en un panel o en un menú.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra de menús</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra de menús es una barra que se encuentra en la parte superior de la ventana de una aplicación y que contiene los menús para ésta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>Tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una Extensión de Correo de Internet Multiusos (Multipurpose Internet Mail Extension = MIME) identifica el formato de un archivo. El tipo MIME permite a las aplicaciones leer el archivo. Por ejemplo, una aplicación de correo electrónico puede usar el tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que hay un archivo de tipo Portable Networks Graphic (PNG) adjunto al mensaje.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>montar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Montar es hacer que un sistema de archivos esté disponible para el acceso. Cuando monta un sistema de archivos, este se adjunta como un subdirectorio a su sistema de archivos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>panel</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un panel es una subdivisión de una ventana. Por ejemplo, la ventana de <application>Nautilus</application> contiene un panel lateral y un panel de visualización.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>herramienta de preferencias</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una herramienta de software dedicada que controla una parte en concreto del comportamiento del Escritorio GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>combinaciones de teclas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Las combinaciones de teclas son pulsaciones de tecla que proporciona una forma rápida de realizar una acción.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>orden de apilamiento</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El orden de apilamiento es el orden en el que se apilan las ventanas una encima de otra en su pantalla.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra de estado</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra de estado es una barra que se encuentra en la parte inferior de una ventana y que proporciona información acerca del estado actual de lo que está viendo en la ventana.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>enlace simbólico</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo especial de archivo que apunta a otro archivo o carpeta. Cuando realiza una acción sobre un enlace simbólico, la acción se realiza sobre el archivo o carpeta al que apunta el enlace.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra de herramientas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra de herramientas es una barra que contiene botones para los comandos más usados de una aplicación. Normalmente la parra de herramientas está situada debajo de una barra de menús.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Identificador uniforme de recursos</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificador uniforme de recursos (Uniform Resource Identifier = URI) es una cadena que identifica una localización concreta en un sistema de archivos o en la Web. Por ejemplo, la dirección de una página web es un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Localizador uniforme de recursos</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un Localizador uniforme de recursos (Uniform Resource Locator = URL) es la dirección de una localización concreta en la Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un componente de <application>Nautilus</application> que le permite mostrar una carpeta de un modo en concreto. Por ejemplo, <application>Nautilus</application> contiene una vista de icono que le permite mostrar el contenido de una carpeta como iconos. <application>Nautilus</application> también contiene una vista en lista que le permite mostrar el contenido de una carpeta como una lista.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>área de trabajo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un área de trabajo es un área discreta en el escritorio de GNOME en la cual se puede trabajar.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
