<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Configurar su Escritorio</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo utilizar las herramientas de preferencias de preferencias para personalizar el Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Una herramienta de preferencias es una aplicación pequeña que le permite cambiar ajustes en el escritorio GNOME. Cada herramienta de preferencia cubre un aspecto particular de su equipo. Por ejemplo, con la herramienta de preferencias del <application>Ratón</application> puede poner su ratón en modo de uso para zurdos o para diestros o cambiar la velocidad del puntero en la pantalla. Con la herramienta de preferencias <application>Ventanas</application> puede establecer el comportamiento común de todas las ventanas como por ejemplo en la forma en que se seleccionan con el ratón.</para>
  <para>Para abrir una herramienta de preferencias, elija <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu></menuchoice> en el panel superior. Seleccione la herramienta que necesite del submenú.</para>
  <para>Con unas pocas excepciones, los cambios que realice a los ajustes en una herramienta de preferencias, tendrán efecto inmediatamente, sin necesidad de cerrar la herramienta de preferencias. Puede conservar la herramienta de preferencias abierta mientras prueba los cambios, y hacer más cambios si lo desea.</para>
  <para>Algunas aplicaciones o componentes del sistema quizá añadan sus propias herramientas de preferencias al menú.</para>
  <note><para>Algunas herramientas de preferencias le permiten modificar partes esenciales de su sistema, y por ello requieren un acceso de administración. Cuando abra la herramienta de preferencias aparecerá una caja de diálogo para que introduzca su contraseña. Éstas están en el submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu></menuchoice>. Este menú también contiene aplicaciones más complejas para administrar y actualizar su sistema.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Personal</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Preferencias de tecnologías de asistencia</title>
    <indexterm>
      <primary>accesibilidad</primary>
      <secondary>cómo ajustar las preferencias de tecnologías de asistencia</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Tecnologías de asistencia</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias <application>Tecnologías de asistencia</application> para activar las tecnologías de asistencia en el Escritorio GNOME. También puede usar la herramienta de preferencias <application>Tecnologías de asistencia</application> para abrir otras herramientas de preferencias que contienen preferencias relacionadas con tecnologías de asistencia.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Las <guibutton>Aplicaciones preferidas</guibutton> le permite especificar las aplicaciones de tecnologías de asistencia que iniciar automáticamente al iniciar sesión. Consulte la <xref linkend="prefs-preferredapps"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La <guibutton>Accesibilidad del teclado</guibutton> le permite configurar las características de accesibilidad del teclado tales como las telas persistentes, las teclas lentas o el rechazo de teclas. Consulte la <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La <guibutton>Accesibilidad del ratón</guibutton> le permite configurar las características de accesibilidad del ratón tales como la pulsación de arrastre. Consulte la <xref linkend="goscustdesk-53"/>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> lista los ajustes de herramientas de tecnologías de asistencia que puede modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Preferencias de tecnologías de asistencia</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento de diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Activar tecnologías de asistencia</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para activar las tecnologías de asistencia en su escritorio GNOME.</para>
              <para>Note que por razones técnicas tiene que iniciar sesión de nuevo después de activara esta opción para que tome efecto completamente.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Preferencias de accesos rápidos del teclado</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Accesos rápidos del teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>combinaciones de teclas</primary>
      <secondary>configuración</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>accesos rápidos del teclado</primary>
      <secondary>configuración</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias de <application>Combinaciones de teclas</application> para adaptar las combinaciones de teclas predeterminadas a sus necesidades.</para>    
    
    <para>Una <firstterm>combinación de teclas</firstterm> es una tecla o combinación de teclas que proporciona una alternativa a las formas estándar de realizar una acción. Para ver más acerca de las combinaciones de teclas, y una lista de las combinaciones de teclas predeterminadas en GNOME, vea <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Para editar un atajo del teclado, realice los pasos siguientes:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Pulse en la acción en la lista. Si está usando el teclado, use las teclas de flechas para seleccionar la combinación de teclas y pulse <keycap>Intro</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Pulse la tecla nueva o una combinación de teclas que quiera asignar a la acción.</para>
	      <para>Para borrar una combinación de teclas, pulse <keycap>Retroceso</keycap>. La acción está ahora marcada como <guilabel>Desactivada</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Para cancelar la asignación de una combinación de teclas, pulse en cualquier lugar de la ventana o pulse <keycap>Escape</keycap>.</para>
    
    <para>Las combinaciones de teclas que puede personalizar están agrupadas como sigue:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Escritorio</term>
    	  <listitem><para>Éstas son las combinaciones de teclas generales para el escritorio entero, como salir de la sesión, <link linkend="lock-screen">bloquear la pantalla</link>, abrir la <link linkend="menubar">barra de menús del panel</link>, o lanzar un navegador web.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Sonido</term>
    	  <listitem><para>Las combinaciones de teclas para controlar su reproductor de música y el volumen del sistema.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Gestión de ventanas</term>
    	  <listitem><para>Combinaciones de teclas para trabajar con ventanas y áreas de trabajo, como maximizar o mover la ventana actual, y cambiar a otra área de trabajo. Para obtener más información acerca de estas clases de acciones, vea la <xref linkend="windows-manipulating"/> y la  <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accesibilidad</term>
          <listitem><para>Combinaciones de teclas para iniciar tecnologías de asistencia, tales como un lector de pantalla, un magnificador o un teclado en pantalla.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Combinaciones de teclas personalizadas</term>
          <listitem><para>Combinaciones de teclas que añadidas con el botón <guilabel>Añadir</guilabel>. Esta sección no se mostrará si no hay combinaciones de teclas personalizadas.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Para añadir una combinación de teclas personalizada use el botón <guilabel>Añadir</guilabel> en el área de acción. Debe proporcionar un nombre y un comando para la nueva combinación de teclas. La combinación de teclas nueva aparecerá en la lista de combinaciones de teclas y se puede editar de la misma forma que las combinaciones de teclas predefinidas.</para>
    <para>Para quitar una combinación personalizada use el botón <guibutton>Quitar</guibutton>.</para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Aplicaciones preferidas</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Aplicaciones preferidas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicaciones predeterminadas</primary>
      <see>aplicaciones preferidas</see>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias <application>Aplicaciones preferidas</application> para especificar las aplicaciones que quiere que el Escritorio GNOME use cuando el Escritorio GNOME inicie una aplicación por usted. Por ejemplo, puede especificar la aplicación del navegador web (<application>Epiphany</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) para lanzarla cuando pulse en un enlace en otras aplicaciones tales como clientes de correos electrónicos o visores de documentos.</para>

	<para>La herramienta <application>Aplicaciones preferidas</application> está en <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencia</guisubmenu><guimenuitem>Aplicaciones preferidas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Puede personalizar los ajustes de la herramienta de preferencias de accesibilidad de <application>Teclado</application> en las siguientes áreas funcionales.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Internet</guilabel> (web, correo)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Multimedia</guilabel> (reproductor multimedia)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Sistema</guilabel> (terminal)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Accessibility</guilabel> (visual, movilidad)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Para cada categoría de aplicación preferida, un menú desplegable contiene una lista de las posibles aplicaciones entre las que puede elegir. Esta lista depende de las aplicaciones instaladas en su equipo.</para>
    <para>En cada categoría, el último elemento del menú (<guimenuitem>Personalizado</guimenuitem>) le permite personalizar el comando que el sistema usará cuando la acción de lanzamiento específica suceda.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Opciones de los comandos personalizados</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicaciones preferidas</primary>
        <secondary>comando personalizado</secondary>
      </indexterm>
      <para>La siguiente tabla resume las diversas opciones que puede elegir al seleccionar <guimenuitem>Personalizado</guimenuitem> en la caja desplegable del menú de la aplicación</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Opciones de los comandos personalizados</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Introduzca el comando que ejecutar para iniciar la aplicación personalizada. Para las aplicaciones <application>Navegador web</application> y <application>Lector de correo</application> puede incluir un <literal>%s</literal> después del comando para decirle a la aplicación que use el URL o dirección de correo electrónico sobre la que pulsó. Los argumentos exactos del comando pueden depender de la aplicación específica.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ejecutar en un terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para ejecutar el comando en una venta de terminal. Seleccione esta opción para una aplicación que no crea una ventana en la que ejecutarse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Opción de ejecución (sólo para el terminal)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La mayoría de aplicaciones de terminal tienen una opción que hace que traten el resto de argumentos de la línea de comandos como comandos para ejecutar (<option>-x</option> para <application>gnome-terminal</application>). Introduzca esta opción aquí. Por ejemplo, esto se usa cuando se ejecute un comando para un lanzador para el que el tipo elegido es Aplicación en terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ejecutar al inicio (sólo para accesibilidad)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para ejecutar el comando tan pronto como inicie su sesión. Para obtener más información acerca de la accesibilidad consulte la <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guía de Accesibilidad del Escritorio GNOME</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Visualización y comportamiento</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Preferencias de apariencia</title>
    <para>La herramienta de preferencias <application>Apariencia</application> le permite configurar varios aspectos de la apariencia de su escritorio:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tema,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>fondo del escritorio,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tipografías,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Interfaz de usuario.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Preferencias del tema</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>establecer opciones de controles</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>establecer opciones del marco de la ventana</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>establecer opciones de los iconos</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ventanas</primary>
      <secondary>opciones de ajuste del tema del marco</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Tema</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un tema es un grupo de ajustes coordinados que especifican la apariencia visual de una parte del Escritorio GNOME. Puede elegir temas para cambiar la apariencia del Escritorio GNOME, Use la solapa <application>Temas</application> de la herramienta de preferencias para seleccionar un tema. Puede elegir de una lista de temas disponibles. La lista de temas disponibles incluye varios temas para usuarios con requisitos de accesibilidad.</para>
    <para>Un tema contiene ajustes que afectan partes diferentes del escritorio GNOME, como las siguientes:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controles</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>Temas GTK+</primary><see>temas, opciones de controles</see></indexterm><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones de controles</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm>El ajuste de controles para un tema determina la apariencia visual de las ventanas, paneles y miniaplicaciones. Los ajustes de controles además determinan la apariencia visual de los elementos de interfaz estándar de GNOME que aparecen en ventanas, paneles y miniaplicaciones. Algunas de las opciones de ajustes de controles que están disponibles se han diseñado para necesidades especiales de accesibilidad. Puede elegir una opción para el ajuste del control desde la solapa <guilabel>Controles</guilabel> en los <guilabel>Personalizar tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colores</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones de color</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas de colores</primary><see>temas, opciones de color</see></indexterm>El ajuste de colores para un tema determina la apariencia de los colores de varios elementos de la interfaz de usuario. Puede elegir varios pares de colores desde la solapa <guilabel>Colores</guilabel> en la ventana <guilabel>Personalizar tema</guilabel>.</para>
           <note><para>Es importante elegir pares de colores con un buen contraste entre ellos, de otra forma puede que el texto sea difícil de leer.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Marco de la ventana</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones del borde de la ventana</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Temas de Metacity</primary><see>temas, opciones del borde de la ventana</see></indexterm>El ajuste del borde de la ventana para un tema únicamente determina la apariencia de los bordes alrededor de la ventana. Puede elegir una opción para el ajuste del marco de la ventana en la solapa <guilabel>Borde de la ventana</guilabel> de la ventana <application>Personalizar tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Iconos</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones de iconos</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas de iconos</primary><see>temas, opciones de iconos</see></indexterm>El ajuste de iconos para un tema determina la apariencia de los iconos en paneles y en el fondo del escritorio Puede elegir una opción para el ajuste del icono desde la solapa <guilabel>Iconos</guilabel> en la ventana <guilabel>Personalizar tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Puntero</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones del puntero</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas de punteros</primary><see>temas, opciones de puntero</see></indexterm>El ajuste de puntero para un tema determina la apariencia y el tamaño del puntero del ratón Puede elegir una opción para el ajuste del puntero desde la solapa <guilabel>Puntero</guilabel> en la ventana <guilabel>Personalizar tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Para crear un tema personalizado</title>
      <para>Los temas que se listan en la sección <application>Temas</application> son diferentes combinaciones de opciones de controles, opciones de marcos de ventanas, y opciones de iconos. Puede crear un tema personalizado que use diferentes combinaciones de opciones de controles, opciones del borde de las ventanas y opciones de iconos.</para>
      <para>Para crear un tema personalizado, realice los siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Inicie la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application>. Abra la sección <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione un tema de la lista de temas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Personalizar</guibutton>. Se muestra un diálogo <guilabel>Detalles del tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione la opción de controles que quiera usar en el tema personalizado de la lista en la solapa <guilabel>Controles</guilabel>. La lista de opciones de controles disponibles incluye varias opciones para usuarios con requerimientos de accesibilidad.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en la solapa <guilabel>Borde de ventana</guilabel> para mostrar la solapa <guilabel>Borde de ventana</guilabel>. Seleccione la opción del marco de ventana que quiera usar en su tema personalizado de la lista de opciones disponibles. La lista de opciones de marcos de ventana disponibles incluye varias opciones para usuarios con requisitos de accesibilidad.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en la solapa <guilabel>Iconos</guilabel> para mostrar la solapa <guilabel>Iconos</guilabel>. Seleccione la opción de iconos que quiera usar en su tema personalizado de la lista de opciones disponibles. La lista de opciones de iconos disponibles incluye varias opciones para usuarios con requisitos de accesibilidad.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <guibutton>Cerrar</guibutton> para cerrar el diálogo <guilabel>Personalizar tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application>, pulse el botón <guibutton>Guardar como...</guibutton>. Se muestra un diálogo <guilabel>Guardar tema como</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclee un nombre y una pequeña descripción para el tema personalizado en el diálogo. después pulse <guibutton>Guardar</guibutton>. El tema personalizado ahora aparece en su lista de temas disponibles.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Para instalar un tema nuevo</title>
      <para>Puede añadir un tema a la lista de temas disponibles. El tema nuevo debe ser un archivador empaquetado y comprimido. Esto es, el tema nuevo debe estar en un archivo <filename>tar.gz.</filename>.</para>
      <para>Puede instalar un tema nuevo, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Inicie la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application>. Abra la sección <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Instalar...</guibutton>. Se mostrará un diálogo de selección.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca la ubicación del archivador del tema en la entrada de ubicación. Alternativamente, seleccione el archivador del tema en la lista de archivos. Cuando haya seleccionado el archivo, pulse <guibutton>Abrir</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en el botón <guibutton>Instalar...</guibutton> para instalar el tema nuevo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Para borrar una opción del tema</title>
      <para>Puede borrar opciones de controles, marcos de ventana o iconos.</para>
      <para>Para borrar opciones de controles, marcos de ventana o iconos, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Inicie la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application>. Abra la sección <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Personalizar</guibutton>. Se muestra un diálogo <guilabel>Detalles del tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en la solapa para el tipo de opción que quiere borrar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione la opción del tema que quiere borrar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el botón <guibutton>Borrar</guibutton> para borrar la opción seleccionada. Note que no puede borrar opciones del tema que afecten al escritorio entero.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Preferencias del fondo del escritorio</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>escritorio</primary>
      <secondary>personalizar el fondo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias del escritorio GNOME</primary>
      <see>herramientas de preferencias</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Fondo de pantalla</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fondos de pantalla</primary>
      <secondary>personalizar el fondo del escritorio</secondary>
    </indexterm>
    <para>El fondo del <link linkend="overview-desktop">escritorio</link> es el color o la imagen que se aplica a su escritorio. Puede abrir la solapa <guilabel>Fondo</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application> pulsando con el botón derecho sobre el escritorio y eligiendo <guimenuitem>Cambiar el fondo del escritorio</guimenuitem>, así como desde el menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu></menuchoice>.</para>
    <para>Puede personalizar el fondo del escritorio de las formas siguientes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccione una imagen para el fondo del escritorio. La imagen se superpone sobre el color de fondo del escritorio. El color de fondo del escritorio es visible si selecciona una imagen transparente, o si la imagen no cubre el escritorio por completo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccione un color para el fondo del escritorio. Puede seleccionar un color sólido, o crear un efecto de degradado con dos colores. Un efecto de degradado es un efecto visual donde un color se mezcla gradualmente en otro color.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Puede además arrastrar un color o un patrón al escritorio desde el <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">diálogo <guilabel>Fondos y emblemas</guilabel></link> en el gestor de archivos <application>Nautilus</application>.</para></tip>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> muestra las preferencias del fondo que puede modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Preferencias del fondo del escritorio</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento de diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Fondo del escritorio</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Elija una imagen de la lista. Alternativamente, puede usar el botón <guibutton>Añadir</guibutton> para elegir cualquier imagen en su equipo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Estilo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Para especificar cómo mostrar la imagen, seleccione una de las opciones siguientes de la lista desplegable <guilabel>Estilo</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centrado</guilabel>: Muestra la imagen en el medio del escritorio, respecto del tamaño original de la imagen.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Rellenar pantalla</guilabel>: Alarga la imagen para cubrir el escritorio, manteniendo las proporciones de la imagen si es necesario.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Escalado</guilabel>: Alarga la imagen hasta que la imagen llega a los bordes de la pantalla, manteniendo la proporción de la imagen.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ampliación</guilabel>: Alarga la dimensión más pequeña de la imagen hasta que la imagen llega a los bordes de la pantalla; puede que se recorte la imagen en la otra dimensión.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Mosaico</guilabel>: Duplica el tamaño original de la imagen tanto como sea necesario e imprime las imágenes unas junto a otras para que cubran el escritorio entero.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Añadir</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Pulse en <guilabel>Añadir...</guilabel> para buscar una imagen en su equipo. Se le presentará un selector de archivos estándar. Elija la imagen que quiera y pulse <guibutton>Abrir</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Quitar</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Elija la imagen que quiere quitar y después pulse <guilabel>Quitar</guilabel>. Esto quita la imagen de la lista de tapices disponibles, sin embargo no borra la imagen de su equipo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colores</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Para especificar un esquema, use las opciones en la lista desplegable <guilabel>Estilo</guilabel> y los botones del selector de colores.</para>
              <para>Puede especificar un esquema de colores de las siguientes formas:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Elija <guilabel>Color sólido</guilabel> de la lista desplegable <guilabel>Estilo del fondo</guilabel> para especificar un solo color para el fondo del escritorio.</para>
                  <para>Para elegir el color que quiera, pulse en el botón <guibutton>Color</guibutton>. Se muestra el diálogo <guilabel>Escoger un color</guilabel>. Elija un color, después pulse en <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Elija <guilabel>Degradado horizontal</guilabel> de la lista desplegable <guilabel>Estilo de fondo</guilabel>. Esta opción crea un efecto de degradado desde el borde izquierdo de la pantalla al borde derecho de la pantalla.</para>
                  <para>Pulse en el botón <guibutton>Color izquierdo</guibutton> para mostrar el diálogo <guilabel>Escoger un color</guilabel>. Elija el color que quiera que aparezca en el borde izquierdo.</para>
                  <para>Pulse en el botón <guibutton>Color derecho</guibutton>. Elija el color que quiera que aparezca en el borde derecho.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Elija <guilabel>Degradado vertical</guilabel> de la lista desplegable <guilabel>Estilo de fondo</guilabel>. Esto crea un efecto de degradado desde el borde superior de la pantalla al borde inferior de la pantalla.</para>
                  <para>Pulse en el botón <guibutton>Color superior</guibutton> para mostrar el diálogo <guilabel>Escoja un color</guilabel>. Elija el color que quiera que aparezca en el borde superior.</para>
                  <para>Pulse en el botón <guibutton>Color inferior</guibutton>. Elija el color que quiera que aparezca en el borde inferior.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Preferencias de tipografías</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Tipografías</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>escritorio</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>aplicaciones</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>título de la ventana</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>terminal</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>renderizado</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la solapa <application>Tipografías</application> en la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application> para elegir qué tipografías se usan en las distintas partes del escritorio, y la forma en se muestran las tipografías en la pantalla.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Elección de tipografías</title>
      <para>El botón de selección de tipografías muestra el nombre de la tipografía y su tamaño de punto. El nombre también se muestra en tipo negrita, cursiva o regular.</para>
      <para>Para cambiar la tipografía, pulse en el botón del selector de tipografía. El diálogo de selección de tipografía se abre. Seleccione la familia del tipo, el estilo, y el tamaño del punto de las listas. El área de previsualización muestra su selección actual. Pulse en el botón <guibutton>Aceptar</guibutton> para aceptar los cambios y actualizar el escritorio.</para>
      <para>Puede elegir tipografias para las siguientes partes del escritorio:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipografía de aplicación</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta tipografía se usa en los menús, barras de herramientas y cajas de diálogo de las aplicaciones.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipografía de documento</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta tipografía se usa para mostrar los documentos en las aplicaciones.</para>
      	    <note><para>En algunas aplucaciones, puede invalidar esta selección en el diálogo de preferencias de la propia aplicación.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipografía de escritorio</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta tipografía se usa en las etiquetas de los iconos en el escritorio.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipografía del título de la ventana</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta tipografía se usa en las barras de título de las ventanas.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipografía de anchura fija</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta tipografía se usa en la aplicación <application>Terminal</application> y las aplicaciones que tienen algo que ver con la programación.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Renderizado tipográfico</title>
      <para>Puede establecer las siguientes opciones respecto a cómo se muestran las tipografías en la pantalla:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Renderizado</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Para especificar cómo renderizar tipografías en su pantalla, seleccione una de las opciones siguientes:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monocromo</guilabel>: Renderiza las tipografías sólo en blanco y negro. Los bordes de los caracteres quizá aparezcan aserrados en algunos casos debido a que los caracteres no son suavizados. <firstterm>Suavizar</firstterm> es un efecto que se aplica a los bordes de los caracteres para hacerlos parecer más suaves.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Mejores formas</guilabel>: Suaviza las tipografías donde sea posible. Use esta opción para monitores estándar de tubo de rayos catódicos (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Mejor contraste</guilabel>:Ajusta las tipografías para darles el contraste más afilado posible, y también suaviza las tipografías, para que los caracteres tengan bordes suaves.  Esta opción quizá aumente la accesibilidad del escritorio GNOME para los usuarios que tengan deficiencias visuales.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavizado se subpíxel (LCDs)</guilabel>: Usa técnicas que explotan la forma de los píxeles de las pantallas de cristal líquido (LCD) para renderizar las tipografías más suavemente. Use esta opción para LCDs o pantallas planas.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Detalles</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Pulse en este botón para especificar más detalles de cómo renderizar tipografías en su pantalla.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Resolución (puntos por pulgada)</guilabel>: Utilice esta caja incrementable para especificar la resolución a usar cuando su pantalla renderice tipografías.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavizado</guilabel>: Seleccione una de las opciones para especificar cómo suavizar las tipografías.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hinting</guilabel>: <firstterm>Hinting</firstterm> es una técnica de renderizado de tipografías que mejora la calidad de las tipografía a pequeño tamaño y a bajas resoluciones de pantalla. Seleccione una de las opciones para especificar cómo aplicar el hinting a sus tipografías.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Orden de subpíxel</guilabel>: Seleccione una de las opciones para especificar el orden de color del subpíxel para sus tipografías. Use esta opción para pantallas LCD o planas.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Preferencias de la interfaz</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>barras de herramientas, personalizar apariencia</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Menús y barras de herramientas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menús</primary>
      <secondary>en aplicaciones, personalizar apariencia</secondary>
    </indexterm>
    <para>Puede usar la sección <guilabel>Interfaz</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Apariencia</application> para personalizar la apariencia de los menús, barras de menú y barras de herramientas para las aplicaciones que son parte de GNOME.</para>
    <para>Al mismo tiempo que se hacen cambios a los ajustes, el visor de vista previa en la ventana se actualiza. Esto le permite ver los cambios si no hay ventanas de aplicaciones abiertas en ese momento.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Mostrar iconos en los menús</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Seleccione esta opción para mostrar un icono al lado de cada elemento en los menús de aplicaciones. No todos los elementos del menú tienen un icono.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Aceleradores de menú editables</guilabel></term>
	      <listitem><para>Seleccionar esta opción le permite definir combinaciones de teclas nuevas para los elementos del menú.</para>
	      <para>Para cambiar una tecla de acceso rapido de una aplicación, abra el menú y con el puntero del ratón en el elemento del menú que quiere cambiar, pulse la combinación de teclas nueva. Para quitar una combinación de teclas, pulse <keycap>Retroceso</keycap> o <keycap>Suprimir</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Cuando se usa esta característica, no se le avisará si al asignar una tecla rapida nueva a un comando también se quita de otro comando.</para>
	        <para>No hay forma de restaurar la combinación de teclas original o predeterminada de un comando.</para>
	        <para>Esta característica no mantiene combinaciones de teclas que son comunes normalmente a todas las aplicaciones, como <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> para Copiar. Esto podría conducir a inconsistencias en sus aplicaciones de GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Etiquetas de los botones de la barra de herramientas</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Elija una de las opciones siguientes para especificar qué mostrar en las barras de herramientas en sus aplicaciones compatibles con GNOME:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto bajo los iconos</guilabel>: Seleccione esta opción para mostrar las barras de herramientas con texto así como un icono para cada botón.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto al lado de los iconos</guilabel>: Seleccione esta opción para mostrar las barras de herramientas con un icono solo en cada botón, y con texto en los botones más importantes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Sólo iconos</guilabel>: Seleccione esta opción para mostrar las barras de herramientas con sólo un icono en cada botón.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Sólo texto</guilabel>: Seleccione esta opción para mostrar las barras de herramientas sólo con texto en cada botón.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Preferencias de ventanas</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>gestor de ventanas</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Ventanas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias <application>Ventanas</application> para personalizar el comportamiento de las ventanas en el Escritorio de GNOME.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> muestra los ajustes del ratón que puede modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Preferencias de ventanas</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento de diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Seleccionar ventanas cuando el ratón se mueva por encima de ellas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para darle el foco a una ventana cuando apunta a la ventana. La ventana retiene el foco hasta que apunta a otra ventana.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Elevar las ventanas seleccionadas tras un intervalo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para elevar ventanas un tiempo después de que la ventana reciba el foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Intervalo antes de elevar</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Especifica el intervalo a esperar antes de elevar una ventana que ha recibido el foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Pulse dos veces en la barra de título para realizar la siguiente acción</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione el comportamiento que quiere que ocurra cuando pulse dos veces en un título de ventana. Seleccione una de las siguientes opciones:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizar</guilabel>: Maximiza la ventana.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizar verticalmente</guilabel>: Maximiza la ventana verticalmente si cambiar su anchura.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizar horizontalmente</guilabel>: Maximiza la ventana horizontalmente sin cambiar su altura.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimizar</guilabel>: Minimiza la ventana.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Enrollar</guilabel>: Enrolla la ventana.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ninguna</guilabel>: No hacer nada.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Si una ventana ya está maximizada o enrollada, pulsar dos veces sobre la barra de título la devolverá a su estado normal.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Para mover una ventana, pulse y mantenga pulsada esta tecla después agarre la ventana</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione la tecla para pulsar-y-mantener cuando arrastra una ventana para mover la ventana.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>La posición en el teclado de las teclas Control, Alt y Super se puede modificar en el diálogo Opciones de distribución del teclado, consulte la <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Preferencias del salva-pantallas</title>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>salva-pantallas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>salvapantallas</firstterm> muestra imágenes en movimiento en su pantalla cuando su equipo no se está usando. Los salvapantallas también ayudan a prevenir que los monitores antiguos se dañen por mostrar la misma imagen durante largos periodos de tiempo. Para detener el salvapantallas y volver al escritorio, mueva el ratón o pulse una tecla del teclado.</para>
    <para>Use la herramienta de preferencias <application>Salvapantallas</application> para establecer el tipo de salvapantallas, el tiempo antes de que el salvapantallas se inicie, y si se requiere una contraseña para volver al escritorio.</para>
    <para>Puede modificar los siguientes ajustes:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Salvapantallas</term>
    	  <listitem><para>Seleccione el <guilabel>Tema del salvapantallas</guilabel> de la lista. Una versión reducida del tema del salvapantallas seleccionado se mostrará. Pulse <guibutton>Vista previa</guibutton> para mostrar el tema seleccionado a pantalla completa. Durante la vista previa, use las teclas de flecha en la parte superior de la pantalla para moverse a través de la lista de temas.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>El tema <guilabel>Ennegrecer pantalla</guilabel> no muestra ninguna imagen. Sólo muestra una pantalla en negro.</para></listitem>
	        <listitem><para>El tema <guilabel>Aleatorio</guilabel> selecciona un salvapantallas a mostrar de la lista aleatoriamente.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Qué salvapantallas se muestran en el resto de la lista depende de su distribuidor o fabricante.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Considerar que el equipo está inactivo después de...</term>
    	  <listitem><para>Su equipo está inactivo después de transcurrir este tiempo sin recibir entradas, tales como mover el ratón o pulsar teclas. Esto quizá afecte a la gestión de energía (el monitor quizá se apague, por ejemplo) o la mensajería instantánea (las aplicaciones de chat pueden poner su estado como «ausente»). Use el deslizador para establecer el espacio de tiempo en minutos u horas.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Activar el salvapantallas cuando la sesión está inactiva</term>
    	  <listitem><para>Seleccione esta opción para iniciar el salvapantallas después del tiempo establecido.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Bloquear la pantalla cuando el salvapantallas esté activo</term>
    	  <listitem><para>Cuando esta opción esté seleccionada, el salvapantallas le pedirá su contraseña cuando intente volver al escritorio. Para más acerca de bloquear su pantalla, vea la <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Internet y red</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Configuración de la red</title>

    <para>La <application>Configuración de la red</application> le permite especificar la forma en la que su sistema se conecta con otros equipos y a Internet.</para>
    <para>Se le preguntará la contraseña de administrador al iniciar <application>Configuración de la red</application>. Esto es necesario porque los cambios realizados con esta herramienta afectarán a todo el sistema.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Cómo empezar</title>



    <para>La ventana principal de <application>Configuración de la red</application> contiene cuatro secciones solapadas:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Conexiones</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Muestra todos los interfaces de red, también le permite modificar sus configuraciones.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>General</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Le permite modificar el nombre de host de su sistema y el nombre de dominio.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Contiene dos secciones, los <guilabel>Servidores DNS</guilabel> son los que usa su equipo para resolver las direcciones IP de los nombres de dominio. Los <guilabel>Dominios de búsqueda</guilabel> son los dominios predeterminados en los que su sistema buscará cualquier host donde no se especifique el dominio.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Hosts</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Muestra la lista de alias para acceder a otros equipos.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Uso</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Cómo modificar los ajustes de una conexión</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Conexiones</guilabel>, seleccione la interfaz que desea modificar y pulse el botón <guilabel>Propiedades</guilabel>. Dependiendo del tipo de interfaz podrá modificar distintos datos.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Interfaces Ethernet e IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Puede cambiar la forma en la que la interfaz se configura (DHCP, o manualmente). Si la interfaz se configura manualmente, puede además modificar la dirección IP de la interfaz, la máscara de red y la puerta de enlace.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces inalámbricos</term>
		<listitem>
		  <para>Puede cambiar la forma en la que la interfaz se configura (DHCP, o manualmente). Si la interfaz se configura manualmente, puede además modificar su dirección IP, la máscara de red y la puerta de enlace. También puede especificar un nombre de red (ESSID) para esta interfaz.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces de línea paralela</term>
		<listitem>
		  <para>Puede cambiar la dirección IP de la interfaz, así como la dirección IP remota.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces PPP/Módem</term>
		<listitem>
		  <para>Puede modificar en el módem, si quiere llamar usando tonos o impulsos, el volumen del módem, el número de teléfono, el nombre de usuario y la contraseña que su proveedor le suministró, así como otras opciones avanzadas de PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo activar o desactivar un interfaz</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Conexiones</guilabel>, active o desactive la casilla junto al interfaz.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Cómo cambiar el nombre de host y el nombre de dominio</title>
	 <para>En la sección <guilabel>General</guilabel>, cambie el nombre de host o el nombre de dominio en las cajas de texto.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo añadir un servidor de nombres de dominio nuevo</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Servidores de DNS</guilabel>, pulse el botón <guilabel>Añadir</guilabel> y rellene la fila nueva de la lista con el nombre de dominio nuevo.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo borrar un servidor de nombres de dominio</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Servidores DNS</guilabel>, seleccione una dirección IP de DNS de la lista y pulse el botón <guilabel>Borrar</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo añadir un nuevo dominio de búsqueda</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Dominios de búsqueda</guilabel>, pulse el botón <guilabel>Añadir</guilabel> y rellene la fila nueva de la lista con el dominio de búsqueda nuevo.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo borrar un dominio de búsqueda</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Dominios de búsqueda</guilabel>, seleccione un dominio de búsqueda de la lista y pulse el botón <guilabel>Borrar</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para añadir un alias de host nuevo</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Hosts</guilabel>, pulse el botón <guilabel>Añadir</guilabel> y teclee una dirección IP y los alias que apuntarán allí en la ventana que aparecerá.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo modificar un alias de host</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Hosts</guilabel>, seleccione un alias, pulse en el botón <guilabel>Propiedades</guilabel> de la lista y modifique los ajustes del alias en la ventana que aparece.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para borrar un alias de host</title>
	 <para>En la sección <guilabel>Hosts</guilabel>, seleccione un alias de la lista y pulse el botón <guilabel>Borrar</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Para guardar su configuración de red actual como un «Lugar»</title>
	 <para>Pulse el botón <guilabel>Añadir</guilabel> junto al menú <guilabel>Lugares</guilabel>, especifique el nombre del lugar en la ventana emergente.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo borrar un lugar</title>
	 <para>Pulse el botón <guilabel>Quitar</guilabel> junto al menú <guilabel>Lugares</guilabel>, el perfil seleccionado se borrará.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Cómo cambiar a un lugar</title>
	 <para>Seleccione un lugar del menú <guilabel>Lugares</guilabel>, toda la configuración se cambiará automáticamente a la del lugar elegido.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Preferencias de proxy de la red</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Proxy de la red</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy de red</primary>
      <secondary>establecer preferencias</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configurar la conexión</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy</primary>
      <secondary>establecer preferencias</secondary>
    </indexterm>
    <para>Las <application>Preferencias del proxy de la red</application> le permiten configurar cómo se conecta su sistema a Internet.</para>
    <para>Puede configurar el escritorio GNOME para conectarse a un <firstterm>servidor proxy</firstterm>, y especificar los detalles del servidor proxy. Un servidor proxy es un servidor que intercepta las peticiones a otro servidor y realiza la petición él mismo, si puede. Puede introducir el nombre del servicio de dominios o la dirección del Protocolo de Internet (IP) del servidor proxy. Un <firstterm>nombre de dominio</firstterm> es un identificador alfabético único para un equipo en una red. Una <firstterm>dirección IP</firstterm> es un identificador numérico único para un equipo en una red.</para>
    <remark>¿Por qué querría alguien usar un proxy? Esta descripción parece hacer creer que es una preferencia del usuario en lugar de algo dictado por la red en la que se encuentra. Debería explicarse mejor.</remark>
    <para>Ya que es posible que necesite usar una configuración de proxy diferente en diferentes lugares, las <application>Preferencias del proxy de la red</application> le permiten definir configuraciones de proxy separadas y cambiar entre ellas usando la caja desplegable <guilabel>Lugar</guilabel> en la parte superior de la ventana. Elija <guilabel>Lugar nuevo</guilabel> para crear una configuración de proxy para un lugar nuevo. Los lugares se pueden quitar usando el botón <guilabel>Borrar lugar</guilabel> en la parte inferior de la ventana.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Conexión directa a Internet</guilabel></term>
        <listitem><para>Seleccione esta opción si quiere conectarse a Internet sin un servidor proxy.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Configuración manual del proxy</guilabel></term>
        <listitem><para>Seleccione esta opción si quiere conectarse a Internet a través de un servidor proxy y quiere configurar el servidor proxy manualmente.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Introduzca el nombre de dominio o la dirección IP del servidor proxy que usar cuando pida un servicio HTTP. Introduzca el número de puerto del servicio HTTP en el servidor proxy en el campo <guilabel>Puerto</guilabel>.</para>
              <para>Si el servidor proxy HTTP requiere autenticación, pulse en el botón <guibutton>Detalles</guibutton> para introducir su nombre de usuario y contraseña.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP seguro</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduzca el nombre de dominio o la dirección IP del servidor proxy que usar cuando pida un servicio HTTP seguro. Introduzca el número de puerto del servicio HTTP en el servidor proxy en el campo <guilabel>Puerto</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduzca el nombre de dominio o la dirección IP del servidor proxy que usar cuando pida un servicio FTP. Introduzca el número de puerto del servicio FTP en el servidor proxy en el campo <guilabel>Puerto</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Host socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduzca el nombre de dominio o la dirección IP del anfitrión socks que usar. Introduzca el número del puerto para el protocolo socks en el servidor proxy en el campo <guilabel>Puerto</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Configuración automática del proxy</guilabel></term><listitem><para>Seleccione esta opción si quiere conectarse a Internet a través de un servidor proxy, y quiere configurar el servidor proxy automáticamente.</para>
      <para>La configuración automática del proxy funciona a través del llamado archivo PAC, que su navegador descarga de un servidor web. Si no especifica el URL para el archivo PAC en la entrada <guilabel>URL de autoconfiguración</guilabel>, su navegador intentará localizar una automáticamente.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL de autoconfiguración</guilabel></term><listitem><para>Introduzca el URL que contiene la información necesaria para configurar el servidor proxy automáticamente.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Establezca qué anfitriones no deberían usar el proxy en la <guilabel>Lista de anfitriones ignorados</guilabel> en la solapa <guilabel>Anfitriones ignorados</guilabel>. Cuando acceda a éstos anfitriones, se conectará a Internet directamente sin un proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Preferencias de escritorio remoto</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>cómo ajustar las preferencias de compartición de sesión</primary>
    </indexterm>           
    <para>La herramienta de preferencias <application>Escritorio remoto</application> le permite compartir una sesión del escritorio GNOME entre varios usuarios, y establecer las preferencias de sesión compartida.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> lista las preferencias de compartición de sesión que puede establecer. Estas preferencias tienen un impacto directo en la seguridad de su sistema.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Preferencias de sesión compartida</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento de diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir a otros usuarios ver su escritorio</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para permitir a los usuarios remotos ver su sesión. Todos los eventos de teclado, puntero y portapapeles provenientes del usuario remoto se ignoran.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir a otros usuarios controlar su escritorio</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecciones esta opción para permitir a otros acceder y controlar su sesión desda un lugar remoto.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Cuando un usuario intente ver o controlar su escritorio</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Seleccione las siguientes consideraciones de seguridad cuando un usuario intenta ver o controlar su sesión: <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Pedir confirmación:</guilabel> Seleccione esta opción si quiere que los usuarios remotos le pidan confirmación a usted cuando quieran compartir tu sesión. Esta opción te permite estar advertido de otros usuarios que se conectan a tu sesión. Puedes además decidir qué hora es apropiada para que los usuarios remotos se conecten a tu sesión.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Requerir que el usuario introduzca esta contraseña:</guilabel> Seleccione esta opción para autenticar al usuario remoto si se usa autenticación. Esta opción proporciona un nivel adicional de seguridad.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Contraseña</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Introduzca la contraseña que el cliente que intenta ver o controla su sesión debe introducir.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Hardware</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Preferencias del teclado</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>configurar preferencias generales</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias del <application>Teclado</application> para modificar las preferencias de auto-repetición para su teclado, y para configurar los ajustes de pausas de tecleo.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Para abrir la herramienta de <link linkend="prefs-keyboard-a11y"><emphasis>Accesibilidad</emphasis> del <application>Teclado</application></link> pulse en el botón <guibutton>Accesibilidad</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Preferencias del teclado</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>General</guilabel> para establecer sus preferencias generales de teclado.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> lista las preferencias del teclado que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Preferencias del teclado</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Las pulsaciones de teclas se repiten cuando la tecla se mantiene pulsada</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para activar la repetición del teclado. Si está activada la repetición del teclado, cuando pulse y mantenga pulsada una tecla, la acción asociada con la tecla se realizará repetidamente. Por ejemplo, si pulsa y mantiene pulsada una tecla de carácter, el carácter se tecleará repetidamente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Retardo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione el retardo desde el tiempo en que pulsa una tecla hasta el tiempo en que la acción se repite.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidad</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione la velocidad a la cual la acción se repite.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>El cursor parpadea en las cajas de texto y los campos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para activar el parpadeo del cursor en los campos y cajas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidad</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la velocidad a la que el cursor parpadea en los campos y cajas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Teclee para probar los ajustes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>El área de prueba es una interfaz interactiva para que pueda comprobar cómo los ajustes del teclado afectan a lo que teclea. Teclee un texto en el área de prueba para comprobar los efectos de sus ajustes.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Preferencias de distribución del teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Use la solapa <guilabel>Distribuciones</guilabel> para establecer el idioma de su teclado, y también para la marca y modelo del teclado que está usando.</para>
      <para>Esto permitirá a GNOME usar las teclas multimedia especiales en su teclado, y mostrar los caracteres correctos para el idioma de su teclado.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Modelo del teclado</guilabel></term>
	        <listitem><para>Use el botón de examinar (etiquetado con el modelo de teclado actualmente seleccionado) para elegir otra marca de teclado y modelo.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separar la distribución para cada ventana</guilabel></term>
	        <listitem><para>Cuando esta opción está seleccionada, cada ventana tiene su propia distribución de teclado. Cambiar a una distribución diferente sólo afecta a la ventana actual.</para>
	        <para>Esto permite teclear con un teclado en ruso una palabra en un procesador de textos, después cambiar al navegador web y teclear con un teclado en inglés, por ejemplo.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Distribuciones seleccionadas</guilabel></term>
	        <listitem><para>Puede cambiar entre las distribuciones de teclas seleccionadas para cambiar los caracteres que produce su teclado cuando teclea. Para añadir una distribución, pulse en <guibutton>Añadir</guibutton>. Puede tener hasta cuatro distribuciones de teclas. Para quitar una distribución, selecciónela y pulse <guibutton>Quitar</guibutton>.</para>
	        <para>Para cambiar entre distribuciones de teclas, use la miniaplicación del panel <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicador de teclado</application></ulink>.</para>
                 <para>Para añadir una distribución a la lista de distribuciones seleccionadas pulse el botón <guibutton>Añadir...</guibutton>. Abrirá un diálogo de selección de distribución que le permite seleccionar una distribución por país o por idioma.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Pulse <guibutton>Restaurar predeterminados</guibutton> para restablecer los ajustes de distribución de teclado a su estado inicial para su sistema y configuración regional.</para>

      <para>Pulse el botón <guibutton>Opciones de distribución…</guibutton> para abrir el diálogo <guilabel>Opciones de distribución del teclado</guilabel>.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Opciones de distribución de teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>El diálogo <guilabel>Opciones de distribución del teclado</guilabel> tiene opciones para el comportamiento de las teclas modificadoras del teclado y ciertas opciones de atajos.</para>
      <para>Expanda cada etiqueta de grupo para mostrar las opciones disponibles. Una etiqueta en negrita le indica que las opciones en el grupo se han cambiado de los valores por omisión.</para>
      <note><para>Las opciones mostradas en esta solapa dependen del sistema de ventanas X que esté usando. Quizá no todas las siguientes opciones estén listadas en su sistema, y puede que no todas las opciones mostradas funcionen en su sistema.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Añadir el signo del Euro a ciertas teclas</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use estas opciones para añadir el símbolo de divisa del Euro € a una tecla como carácter de tercer nivel. Para acceder a este símbolo debe asignar un <guilabel>selector de tercer nivel</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamiento de Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo de opciones permite asignar el comportamiento de las teclas Unix modificadoras Super, Meta, Hiper a las teclas <keycap>Alt</keycap> y <keycap>Windows</keycap> de su teclado.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamiento de la tecla BloqMayús</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo tiene varias opciones para la tecla <keycap>BloqMayús</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posición de la tecla de Composición</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>La tecla de composición le permite combinar dos pulsaciones de teclas para hacer un solo carácter. Esto se usa para crear un carácter acentuado que quizá no esté en su distribución de teclado. Por ejemplo, pulse la tecla Componer, después <keycap>'</keycap>, después <keycap>e</keycap> para obtener el carácter e-acute.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posición de la tecla Control</guilabel></term>
                <listitem><para>Use este grupo de opciones para establecer la ubicación de la tecla  <keycap>Ctrl</keycap> para que coincida con la distribución en los teclados más antiguos.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamiento del Cambio/Bloqueo de grupo</guilabel></term>
                <listitem><para>Selecciona teclas o combinaciones de teclas para cambiar su distribución de teclado cuando se pulsan.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Opciones misceláneas de compatibilidad</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Mayús con las teclas del teclado numérico funcionan como MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Con esta opción seleccionada, usando <keycap>Mayús</keycap> con claves en el teclado numérico cuando <keycap>BloqNum</keycap> está apagado, extiende la selección actual.</para>
                    	  <para>Con esta opción no seleccionada, use <keycap>Mayús</keycap> con las teclas en el teclado numérico para obtener el inverso del comportamiento actual para esa tecla. Por ejemplo, cuando <keycap>BloqNum</keycap> está apagado, la tecla <keycap>8</keycap> actúa como una tecla de flecha hacia arriba. Pulsando <keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> se escribe un «8».</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Teclas especiales  (Ctrl+Alt+&lt;tecla&gt;) manipuladas en un servidor.</guilabel></term>
	<listitem><para>Seleccione esta opción para tener ciertos atajos del teclado pasados al sistema de ventanas en vez de ser manipulados por GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Selectores de tercer nivel</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Una tecla de <firstterm>tercer nivel</firstterm> le permite obtener un tercer carácter de una tecla de la misma forma que pulsar <keycap>Mayús</keycap> con una tecla produce un carácter diferente que pulsando la tecla sola.</para>
                  <para>Use este grupo para seleccionar una tecla que quiere que actúe como tecla modificadora de tercer nivel.</para>
                  <para>Pulsando la tecla de tercer nivel y <keycap>Mayús</keycap> produce un cuarto carácter de una tecla.</para>
                  <para>Los caracteres de tercer y cuarto nivel para su distribución de teclado se muestran en el <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicador de teclado</application></ulink> de la ventana de la vista de distribución.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Use el LED del teclado para mostrar el grupo alternativo.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use esta opción para especificar que una de las luces de indicación en su teclado debería indicar cuando está en uso una distribución de teclado alternativa.</para>
                  <note><para>La luz de teclado seleccionado no indicará por más tiempo su función estándar. Por ejemplo, la luz de bloqueo de mayúsculas no reaccionará a la tecla <keycap>BloqMayús</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Preferencias de accesibilidad del teclado</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>herramientas de preferencias, accesibilidad de teclado</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>cómo configurar las opciones de accesibilidad</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>accesibilidad</primary>
      <secondary>configuración del teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Accesibilidad de teclado</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>La solapa <guilabel>Accesibilidad</guilabel> le permite establecer opciones como filtrar las pulsaciones de teclas accidentales y usar teclas rápidas sin tener que mantener pulsadas varias teclas a la vez. Estas características también se conocen como AccessX.</para>

       <para>Esta sección describe cada una de las preferencias que puede establecer. Para una descripción más orientada a las tareas de l accesibilidad del teclado, vea la <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guía de accesibilidad del escritorio GNOME </citetitle></ulink>.</para>

      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> muestra las preferencias de accesibilidad que puede modificar.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Preferencias de accesibilidad</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Las características de accesibilidad se pueden conmutar con combinaciones de teclas</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Seleccione esta opción para mostrar un icono en el área de notificación que ofrece acceso rápido a las características de accesibilidad.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simular pulsaciones de múltiples teclas</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accesibilidad</primary>
                    <secondary>teclas persistentes</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para realizar operaciones simultáneas de pulsaciones de teclas pulsando las teclas en secuencia. alternativamente, para activar la característica de teclas persistentes, pulse :<keycap>Mayús</keycap> cinco veces.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Desactivar las teclas persistentes si se pulsan dos teclas a la vez</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Seleccione esta opción para especificar que cuando pulse dos teclas simultáneamente, ya no podrá pulsar las teclas en secuencia para realizar múltiples pulsaciones simultáneas.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Sólo aceptar teclas pulsadas durante cierto tiempo</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accesibilidad</primary>
                    <secondary>teclas lentas</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para controlar el período de tiempo que debe pulsar-y-mantener una tecla antes de su aceptación. Alternativamente, para activar la característica de teclas lentas, pulse-y-mantenga <keycap>Mayús</keycap> durante ocho segundos.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Retardo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use este deslizador para especificar el período de tiempo que debe pulsar-y-mantener una tecla antes de que se acepte.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignorar pulsaciones duplicadas rápidas</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accesibilidad</primary>
                    <secondary>rechazo de teclas</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Selecciones esta opción para aceptar la entrada de una tecla y controlar las características de la repetición de teclas del teclado.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Retardo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Use el deslizador para especificar el intervalo que esperar después de la primera pulsación antes de la repetición automática de la tecla pulsada.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Teclee para probar los ajustes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El área de prueba es una interfaz interactiva para que pueda comprobar cómo los ajustes del teclado afectan a lo que teclea. Teclee un texto en el área de prueba para comprobar los efectos de sus ajustes.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para configurar los comentarios sobre los sonidos para la característica de accesibilidad del teclado, pulse el botón <guibutton>Comentarios sobre el sonido...</guibutton>. Abre la ventana <guilabel>Comentarios sobre los sonidos de accesibilidad del teclado</guilabel>.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Comentarios sobre los sonidos de accesibilidad del teclado</title>
      <para>Configurar los comentarios sobre los sonidos para las características de accesibilidad del teclado.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> muestra las preferencias de los comentarios sobre los sonidos que puede configurar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Preferencias de los comentarios sobre los sonidos</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pitar cuando se activen o desactiven las características de accesibilidad</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para producir una indicación sonora cuando se active o desactive una característica como teclas persistentes o teclas lentas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Pitar al pulsar una tecla conmutable</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>accesibilidad</primary>
                    <secondary>conmutar teclas</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opción para obtener una señal audible que indique la conmutación de una tecla. Oirá un pitido cuando se active una tecla de conmutación. Oirá dos pitidos cuando se desactive una tecla de conmutación.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Pitar al pulsar un modificador</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opción para producir una indicación sonora cuando pulse una tecla modificadora.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Pitar al pulsar una tecla</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opción para producir una indicación sonora cuando se pulse una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Pitar cuando la tecla se acepte</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opción para producir una indicación sonora cuando se acepte una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Pitar si se rechaza la tecla</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opción para producir una indicación sonora cuando se rechace una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Preferencias de las teclas del ratón</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>Las opciones en la sección <guilabel>Teclas del ratón</guilabel> le permiten configurar el teclado como sustituto del ratón.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> muestra las preferencias de las teclas del ratón que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Preferencias del descanso de tecleo</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>El puntero se puede controlar usando el teclado</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesibilidad</primary>
                  <secondary>teclas del ratón</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Seleccione esta opción para hacer que el teclado numérico emule las acciones del ratón. La lista de teclas y sus equivalencias está en la <citetitle>Guía de accesibilidad del Escritorio GNOME</citetitle> bajo la cabecera <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Para activar el teclado para que emule el ratón</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Aceleración</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar cuánto tiempo tarda el puntero en acelerar a su máxima velocidad.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Velocidad</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la velocidad máxima a la que el puntero se mueve por la pantalla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Retardo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar el periodo de tiempo que debe pasar después de una pulsación de tecla y antes de que se mueva el puntero.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Preferencias del descanso de tecleo</title>
      <para>Configure las preferencias de descanso de tecleo para hacer que GNOME le recuerde descansar después de haber usado el teclado y el ratón durante mucho tiempo. Durante una pausa de tecleo, la pantalla se bloqueará.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> muestra las preferencias de descanso de tecleo que puede configurar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Preferencias del descanso de tecleo</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Bloquear pantalla para forzar descanso de escritura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para bloquear la pantalla cuando haga un descanso de tecleo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Duración del intervalo de trabajo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use la caja incrementable para especificar cuánto tiempo puede trabajar antes de que un descanso de tecleo ocurra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Duración del intervalo de descanso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use la caja incrementable para especificar la duración de sus descansos de tecleo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permitir posponer descansos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción si quiere ser capaz de posponer un descanso de tecleo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Si para de usar el teclado y el ratón durante un espacio de tiempo igual al ajuste <guilabel>Intervalo de descanso</guilabel>, el intervalo de trabajo actual será restablecido.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Preferencias del ratón</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Ratón</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ratón</primary>
      <secondary>configuración</secondary>
    </indexterm>

    <para>Con la herramienta de preferencias del <application>Ratón</application> puede:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>configurar su ratón para uso diestro o zurdo,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>especificar la velocidad y sensibilidad del movimiento del ratón,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configurar las características de accesibilidad del ratón.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>Preferencias generales del ratón</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>General</guilabel> para especificar si los botones del ratón están configurados para un uso diestro o zurdo y configurar la velocidad y sensibilidad de su ratón.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> lista las preferencias generales del ratón que puede modificar.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Preferencias de botones del ratón</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Diestro</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para configurar su ratón para una persona diestra. Cuando configure su ratón para diestros, el botón izquierdo del ratón es el primario y el botón derecho del ratón es el botón secundario.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Zurdo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para configurar su ratón para zurdos. Cuando configure su ratón para zurdos, las funciones del botón izquierdo del ratón y del botón derecho del ratón se intercambian.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar la posición del puntero al pulsar la tecla Control</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para activar una animación del puntero del ratón cuando pulse y suelte la tecla Control. Esta característica puede ayudarle a encontrar el puntero del ratón.</para>
                <note>
                  <para>Se puede modificar la posición de la tecla Control en el teclado en el diálogo Opciones de distribución del teclado, consulte la <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aceleración</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la velocidad a la que su puntero del ratón se mueve en su pantalla cuando mueve el ratón.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilidad</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la sensibilidad del puntero del ratón a los movimientos de su ratón.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Umbral</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la distancia que debe mover un elementos antes de que la acción de mover se interprete como una acción de arrastrar y soltar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tiempo agotado</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar la cantidad de tiempo que puede pasar entre las pulsaciones cuando realice una doble pulsación. Si el intervalo entre la primera y segunda pulsación excede el tiempo que está especificado aquí, la acción no se interpreta como una doble pulsación.</para>

                <para>Use el icono de la bombilla para comprobar la sensibilidad de la doble pulsación: la luz se encenderá brevemente para una pulsación, pero permanecerá encendida para una doble pulsación.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Preferencias de accesibilidad del ratón</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>Accesibilidad</guilabel> para configurar las características de accesibilidad que pueden ayudar a personas que tienen dificultades posicionando el puntero del ratón con precisión o pulsando los botones del ratón:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Abrir un menú contextual pulsando y manteniendo el botón primario del ratón; esto es útil para usuarios que sólo pueden manipular un botón.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Realizar diferentes pulsaciones del ratón a través de software; esto es útil para usuarios que no pueden manipular ningún botón. Los tipos de pulsación que se pueden realizar son: <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Pulsación simple</term>
                   <listitem>
                     <para>Una pulsación simple del botón primario del ratón</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Pulsación doble</term>
                   <listitem>
                     <para>Una pulsación doble del botón primario del ratón</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Pulsación de arrastre</term>
                   <listitem>
                     <para>Una pulsación que comienza una operación de arrastre</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Pulsación secundaria</term>
                   <listitem>
                     <para>Una simple pulsación del botón secundario del ratón</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> lista los ajustes de accesibilidad del ratón que puede modificar:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Preferencias de movimiento del ratón</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Disparar la pulsación secundaria al mantener pulsado el botón primario</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para activar la pulsación simulada secundaria pulsando el botón primario durante un largo tiempo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Deslizador <guilabel>Retardo</guilabel> en la sección <guilabel>Pulsación secundaria simulada</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar cuánto tiempo debe estar pulsado el botón primario del ratón para simular una pulsación secundaria.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Iniciar la pulsación cuando se pare el movimiento del puntero</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para activar pulsaciones automáticas cuando el ratón se para. Use las preferencias adiciones en la sección <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> para configurar cómo se elige el tipo de pulsación.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Deslizador <guilabel>Retardo</guilabel> en la sección <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar cuánto tiempo debe permanecer en reposo el puntero antes de que se dispare una pulsación automática.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Deslizador <guilabel>Umbral de movimiento</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador para especificar cuánto se debe mover puntero del ratón para que sea considerado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Elegir el tipo de pulsación de antemano</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para seleccionar el tipo de pulsación que realizar desde una ventana o la miniaplicación del panel.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar la ventana de tipo de pulsación</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Cuando esta opción está activada, se puede seleccionar en una ventana los diferentes tipos de pulsación (pulsación sencilla, pulsación doble, pulsación de arrastre o pulsación secundaria).</para> 
                <note><para>Se puede usar la miniaplicación del panel <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> en lugar de la ventana.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Elija el tipo de pulsación con gestos del ratón</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para seleccionar el tipo de pulsación moviendo el ratón en una cierta dirección. Las cuatro cajas de combinación bajo esta opción permiten asignar direcciones a los diferentes tipos de pulsación. Note que cada dirección sólo se puede usar para un tipo de pulsación.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pulsación simple</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Elija la dirección para disparar una pulsación sencilla.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Doble pulsación</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Elija la dirección para disparar una pulsación doble.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pulsación de arrastre</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Elija la dirección para disparar una pulsación de arrastre.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pulsación secundaria</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Elija la dirección para disparar una pulsación secundaria.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Preferencias de visualización</title>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Pantalla</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use la herramienta de preferencias <application/></para>
<note><para>En la mayoría te teclados de portátiles puede usar la combinación de teclas <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> para cambiar entre las diferentes configuraciones de monitor típicas sin tener que iniciar la herramienta de preferencias <application>Pantalla</application>.</para></note>
<para>Puede arrastrar y mover las representaciones gráficas de los monitores en la parte superior de la ventana para organizar cómo se conectan para formar su área de escritorio. Note que la aplicación muestra pequeñas «pegatinas» en la esquina superior izquierda de cada monitor para ayudarle a identificar qué rectángulo corresponde con qué monitor.</para>
<note><para>En comparación con la mayoría de las otras herramientas de preferencias, los cambios que realice en la herramienta de preferencias <application>Pantalla</application> no surten efecto hasta que no pulsa el botón <guibutton>Aplicar</guibutton>, y se revertirán a los ajustes previos a no ser que confirme los cambios. Ésta es una precaución para prevenir ajustes de pantalla incorrectos que puedan hacer que su equipo no sea usable.</para></note>
<para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> lista las preferencias de la pantalla que puede modificar para el monitor actualmente seleccionado. El monitor actualmente seleccionado es el cuál cuya representación gráfica tiene un borde negro. También está indicado por el color de fondo en la etiqueta de sección.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Preferencias de visualización</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento de diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Espejar pantallas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para que todos los monitores muestren el escritorio completo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Detectar monitores</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Use este botón para hacer que su escritorio </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Resolución</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione la resolución que usar para el monitor actualmente seleccionado de la lista desplegable. La <emphasis>resolución</emphasis> se refiere a las dimensiones de píxeles de la pantalla. Una resolución mayor significa que caben más cosas en la pantalla, pero también que todo será más pequeño.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tasa de refresco</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione la tasa de refresco que usar para el monitor actualmente seleccionado de la lista desplegable. La <emphasis>tasa de refresco</emphasis> determina con qué frecuencia se redibuja la pantalla. Una tasa de refresco demasiado baja (inferior a 60) hace que el monitor parpadee y puede causar molestias a sus ojos. Este problema es inferior en pantallas LCD.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotación</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione la rotación para el monitor actualmente seleccionado. Esta opción puede no estar soportada en todas las tarjetas gráficas.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mostrar pantallas en el panel</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione esta opción para mostrar un icono en el área de notificación que le permite cambiar rápidamente la rotación.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Preferencias de sonido</title>
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Sonido</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sonido</primary>
      <secondary>establecer preferencias</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sonido</primary>
      <secondary>asociar eventos con sonidos</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>eventos, asociar sonidos con</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volumen</primary>
    </indexterm>
    <para>La herramienta de preferencias de <application>Sonido</application> le permite controlar dispositivos y el volumen de entrada y salida, Además puede especificar qué sonidos reproducir cuando ocurre un evento particular.</para>
    <para>Puede personalizar los ajustes de la herramienta de preferencia de <application>Sonido</application> en las siguientes áreas funcionales:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Eventos de sonido</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Entrada</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Salida</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Puede cambiar el volumen general de salida usando el deslizador <guilabel>Volumen de salida</guilabel> en la parte superior de la ventana. La casilla de selección <guilabel>Silenciar</guilabel> le permite silenciar temporalmente toda la salida sin cambiar el volumen actual.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Preferencias de los efectos de sonido</title>
      <para>Un tema de sonidos es una colección de efectos de sonido asociados coin varios eventos, tales como la apertura de un diálogo, la pulsación de un botón o la selección de un elemento en un menú. Uno de los eventos de sonido más comunes es el sonido de la <emphasis>Campana del sistema</emphasis> reproducido a menudo para indicar un error de entrada de teclado. Use la solapa <guilabel>Efectos de sonido</guilabel> de la herramienta de preferencias <application>Sonido</application> para elegir un tema de sonido y modificar la campana del sistema.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> lista las preferencias de efectos de sonido que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Preferencias de los efectos de sonido</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Deslizador <guilabel>Volumen de alerta</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use el deslizador <guilabel>Volumen de alerta</guilabel> para controlar el volumen para los eventos de sonido.</para>
                <para>La casilla de selección <guilabel>Silenciar</guilabel> le permite silenciar temporalmente los eventos de sonido sin cambiar el volumen actual.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tema de sonido</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use esta caja de combinación para seleccionar un tema de sonido diferente.</para>
                <para>Elija <guilabel>Sin sonidos</guilabel> para desactivar todos los eventos de sonido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Lista <guilabel>Elegir un sonido de alerta</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Elija un sonido alternativo de la lista para la Campana del sistema.</para>
                <para>Seleccionar un elemento de la lista reproduce el sonido</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Casilla de selección <guilabel>Activar sonidos de ventanas y botones</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Deseleccione esta opción si no quiere oír sonidos para eventos relacionados con las ventanas (tales como apariciones de diálogos o menús) y pulsaciones de botones.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Preferencias de la entrada de sonido</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>Entrada</guilabel> para establecer sus preferencias de entrada de sonido.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> lista las preferencias de entrada del sonido que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Preferencias de la entrada de sonido</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Deslizador <guilabel>Volumen de entrada</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use el deslizador de volumen de entrada para controlar el volumen general de entrada.</para>
                <para>La casilla de selección <guilabel>Silenciar</guilabel> le permite silenciar temporalmente toda entrada sin cambiar el volumen actual.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nivel de entrada</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>El visor <guilabel>Nivel de entrada</guilabel> proporciona una referencia visual que ayuda a seleccionar un volumen de entrada apropiado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Lista <guilabel>Elegir un dispositivo para la entrada de sonido</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Elija el dispositivo del que quiere recibir entrada de sonido.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note que el volumen de entrada también puede estar controlada con el icono del altavoz, mostrado en el área de notificación del panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Preferencias de la salida de sonido</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>Salida</guilabel> para establecer sus preferencias de salida de sonido.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> lista las preferencias de salida del sonido que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Preferencias de la salida de sonido</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Deslizador <guilabel>Volumen de salida</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use el deslizador de volumen de salida para controlar el volumen general de salida.</para>
                <para>La casilla de selección <guilabel>Silenciar</guilabel> le permite silenciar temporalmente toda salida sin cambiar el volumen actual.</para>
                <para>Note que el deslizador <guilabel>Volumen de salida</guilabel> está ubicado encima de la sección en solapas en la parte superior de la ventana.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Lista <guilabel>Elegir un dispositivo para la salida de sonido</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Elija el dispositivo del que quiere oír reproducción de sonido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Deslizador <guilabel>Balance</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use el deslizador <guilabel>Balance</guilabel> para controlar el balance izquierdo/derecho de los dispositivos de salida que tienen más de un canal (ej. estéreo o 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note que el volumen de salida también puede estar controlada con el icono del altavoz, mostrado en el área de notificación del panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Preferencias de sonido de las aplicaciones</title>
      <para>Use la solapa <guilabel>Aplicaciones</guilabel> para controlar el volumen de sonido reproducido por aplicaciones individuales.</para>
      <para>Cada aplicación que actualmente está reproduciendo sonido se identifica por su nombre e icono.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Sistema</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Selector de sistemas multimedia</title>
    <para>Vea el <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Manual de propiedades de GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Preferencias de sesión</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>herramientas de preferencias</primary>
      <secondary>Sesiones</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sesiones</primary>
      <secondary>preferencias</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicaciones al inicio</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <para>La herramienta de preferencias <application>Sesiones</application> le permite gestionar sus sesiones. Puede establecer preferencias de sesiones, y especificar qué aplicaciones iniciar cuando inicia una sesión. Puede configurar las sesiones para guarden el estado de las aplicaciones en el escritorio GNOME, y para restaurar el estado cuando inicie otra sesión. Puede además usar esta herramienta de preferencias para gestionar múltiples sesiones de GNOME.</para>
    <para>Puede personalizar los ajustes para las sesiones y las aplicaciones al inicio en las siguientes áreas funcionales:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Opciones de sesión</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Programas al inicio</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Configurar preferencias de sesión</title>
      <indexterm>
        <primary>sesiones</primary>
        <secondary>establecer opciones</secondary>
      </indexterm>
      <para>Use la sección de solapas <guilabel>Opciones de sesión</guilabel> para gestionar sesiones múltiples, y para establecer preferencias para la sesión actual.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> lista las opciones de sesión que puedes modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Opciones de sesión</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Recordar automáticamente las aplicaciones en ejecución al salir de la sesión</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicaciones al inicio</primary>
                  <secondary>gestionado por la sesión</secondary>
                </indexterm>
                <para>Seleccione esta opción si quiere que el gestor de sesiones guarde el estado actual de su sesión al salir. El gestor de sesiones guarda las aplicaciones gestionadas por la sesión que están abiertas y los ajustes asociados con las aplicaciones gestionadas por la sesión al cerrar la sesión. La siguiente vez que inicie una sesión, las aplicaciones se inician automáticamente con los ajustes guardados.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Recordar las aplicaciones ejecutándose actualmente</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicaciones al inicio</primary>
                  <secondary>gestionado por la sesión</secondary>
                </indexterm>
                <para>Seleccione esta opción si quiere que el gestor de sesiones guarde el estado actual de su sesión. El gestor de sesiones guarda las aplicaciones gestionadas por la sesión que están abiertas. La siguiente vez que inicie una sesión, las aplicaciones se inician automáticamente, con los ajustes guardados.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Configurar las aplicaciones al inicio</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicaciones al inicio</primary>
        <secondary>sin gestión de sesión</secondary>
      </indexterm>
      <para>Use la solapa <guilabel>Programas al inicio</guilabel> de la herramienta de preferencias de <application>Sesiones</application> para especificar las <firstterm>aplicaciones al inicio</firstterm> que no estén gestionadas por la sesión. Las aplicaciones al inicio son aplicaciones que se inician automáticamente cuando inicia una sesión. Especifica los comandos que ejecutan las aplicaciones no gestionadas por la sesión en la solapa <guilabel>Programas al inicio</guilabel>. Los comandos se ejecutan automáticamente cuando inicia una sesión.</para>
      <para>Puede además iniciar aplicaciones gestionadas por la sesión automáticamente. Para más información, vea la <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> muestra las preferencias de las aplicaciones de inicio que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Preferencias de programas de inicio</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Programas adicionales para iniciar</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use esta tabla para gestionar las aplicaciones de inicio no gestionadas por la sesión como sigue:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Para añadir una aplicación al inicio pulse el botón <guibutton>Añadir</guibutton>. Se muestra el diálogo <guilabel>Añadir programa al inicio</guilabel>. Introduzca el nombre de la aplicación en el campo <guibutton>Nombre</guibutton>. Después introduzca el comando para iniciar la aplicación en el campo <guilabel>Comando</guilabel>. También puede especificar un comentario en el campo <guilabel>Comentario</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Para editar una aplicación al inicio , seleccione la aplicación al inicio, pulse el botón <guibutton>Editar</guibutton>. El diálogo <guilabel>Editar programa al inicio</guilabel> se muestra. Use el diálogo para modificar el comando y el orden de inicio para la aplicación al inicio.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Para borrar una aplicación al inicio, seleccione la aplicación al inicio, después pulse el botón <guilabel>Quitar</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
