<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Personalizar la barra del menú del panel</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo usar la barra del menú del panel de GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menús</primary>
    <secondary>introducción</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menús</primary>
    <secondary>Barra de menú</secondary>
    <see>Barra de menú</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Barra de menú</primary>
    <secondary>introducción</secondary>
  </indexterm>  

  <para>La barra de menú del panel es su punto principal de acceso a GNOME. Use el menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu> para lanzar aplicaciones, el menú <guimenu>Lugares</guimenu> para abrir sitios en su equipo o red, y el menú <guimenu>Sistema</guimenu> para personalizar su sistema, obtener ayuda con GNOME, y salir de GNOME o apagar su equipo.</para>
  <para>Las siguientes secciones describen estos tres menús.</para>
  <tip><para>Por omisión, la barra de menú del panel está en el <link linkend="top-panel">Panel del borde superior</link>. Pero como cualquier otro objeto del panel, puede mover la barra de menú a otro panel o tener más de una instancia de la barra de menú en sus paneles. Para más acerca de esto, vea la <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Menú Aplicaciones</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menús</primary>
      <secondary>Menú Aplicaciones</secondary>
    </indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu> contiene una jerarquía de submenús, desde los cuales puede iniciar las aplicaciones que se están instaladas en su sistema.</para>
    <para>Cada submenú corresponde a una categoría. Por ejemplo, en el submenú <guimenu>Sonido y vídeo</guimenu>, encontrará aplicaciones para reproducir CD y grabar sonido.</para>
    <para>Para lanzar una aplicación, realice los pasos siguientes:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Abra el menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu> pulsando en él.</para></listitem>
      <listitem><para>Mueva el ratón bajando por el menú hasta la categoría de la aplicación que desee. Cada submenú se abre cuando su ratón pasa sobre la categoría.</para></listitem>
      <listitem><para>Pulse el elemento del menú para la aplicación.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Cuando instala una aplicación nueva, se añade automáticamente al menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu> en una categoría apropiada. Por ejemplo, si instala una aplicación de mensajería instantánea, una aplicación de VoIP, o un cliente de FTP, los encontrará en el submenú <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Menú Lugares</title>
    <indexterm>
      <primary>Menú Lugares</primary>
    </indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Lugares</guimenu> es una forma rápida de ir a varios sitios en su equipo y su red local. El menú <guimenu>Lugares</guimenu> le permite abrir los siguientes elementos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Su Carpeta personal <remark>Añada un enlace</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>La carpeta Desktop, que se corresponde con los elementos mostrados en el escritorio.</para></listitem>    
      <listitem><para>Los elementos en los marcadores de Nautilus. Para más información, vea la <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Su equipo, que muestra todos sus discos.</para></listitem>
      <listitem><para>El creador de CD/DVD de Nautilus. Para más acerca de éste, vea la <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>La red local. Para más acerca de ésto, vea <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Los últimos tres elementos en el menú realizan acciones en vez de abrir lugares.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Conectar a un servidor</guimenuitem> le permite elegir un servidor en su red. Para más acerca de esto, vea <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Buscar archivos</guimenuitem> le permite buscar archivos en su equipo. Para más acerca de'ésto, vea el <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Manual de búsqueda de archivos</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>El submenú <guimenuitem>Documentos recientes</guimenuitem> lista los documentos que ha abierto recientemente. La última entrada en el submenú borra la lista.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Menú del sistema</title>  
    <indexterm>
      <primary>Menú del sistema</primary>
    </indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Sistema</guimenu> le permite establecer sus preferencias para el Escritorio GNOME, obtener ayuda acerca del uso de GNOME, y cerrar la sesión o apagar.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>El elemento <guimenuitem>Centro de control</guimenuitem> contiene todas las herramientas de preferencias para configurar su equipo. Para obtener más información acerca de las herramientas de preferencias, vea <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>El elemento <guimenuitem>Ayuda</guimenuitem> lanza el navegador de ayuda.</para></listitem>
      <listitem><para>El elemento <guimenuitem>Acerca de GNOME</guimenuitem> tiene una breve introducción a GNOME, enlaces al sitio web de GNOME y créditos.</para></listitem>
      <listitem><para>El comando <guimenuitem>Bloquear pantalla</guimenuitem> inicia su salvapantallas, y requiere su contraseña para volver al escritorio. Para más acerca de ésto, vea la <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Elija <guimenuitem>Salir</guimenuitem> para salir de GNOME o cambiar de usuario.</para></listitem>
      <listitem><para>Elija <guimenuitem>Apagar</guimenuitem> para terminar su sesión de GNOME y apagar su equipo, o reiniciarlo.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Para más información acerca de salir de una sesión y apagar, vea la <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Personalizar la barra del menú del panel</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menús</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>

    <para>Puede modificar el contenido de los siguientes menús:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Para editar los elementos en estos menús, pulse con el botón derecho en la barra del menú del panel, y elija <guimenuitem>Editar los menús</guimenuitem>. La ventana <guilabel>Distribución de menús</guilabel> se abre.</para>
    <para>La ventana <guilabel>Distribución de menús</guilabel> lista los menús en el panel izquierdo. Pulse en las flechas del expansor para mostrar u ocultar los submenús. Elija un menú en el panel izquierdo para ver sus elementos mostrados en el panel derecho.</para>
    <para>Para quitar un elemento de un menú, desmarque la casilla al lado del elemento en la lista. El elemento se puede volver a añadir al menú marcando la casilla de nuevo.</para>

    <note><para>La <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Guía de administración del sistema</ulink> tiene más información acerca de cómo GNOME implementa los menús y cómo los administradores pueden personalizarlos.</para></note>
  </section>
</chapter>
