<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Comentarios</title>
    <para>Esta sección contiene información acerca de cómo informar de errores en GNOME, hacer sugerencias y comentarios acerca de las aplicaciones de GNOME o la documentación y las formas en que puede ayudar a GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Informar de errores</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Si ha encontrado un error en una de las aplicaciones de GNOME, por favor infórmenos de él. Los desarrolladores leen todos los informes de errores e intentan repararlos. Intente ser tan específico como sea posible al describir las circunstancias bajo las cuales se muestra el error (¿qué comandos ha introducido?, ¿qué botones pulsó?). Si hubiera algún mensaje de error, asegúrese de incluirlo también.</para> 
      <para>La manera más fácil de informar de errores es usando <application>Bug Buddy</application>, la herramienta de informe de errores integrada de GNOME. Ésta se lanzará automáticamente en caso de que una aplicación se cuelgue. Los detalles que los desarrolladores de GNOME necesitan se recogen automáticamente, pero puede ayudar más dando información acerca de qué estaba haciendo cuando ocurrió el cuelgue.</para>
      <para>También puede enviar errores y examinar la lista de errores conocidos conectándose a <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">la base de datos de seguimiento de errores de GNOME</ulink>. Tendrá que registrarse antes de que pueda enviar un error de esta forma, y no olvide leer la <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Guía de escritura de informes de errores</ulink>.</para>
      
      <para>Por favor, dese cuenta de que algunas aplicaciones de GNOME se desarrollan fuera de GNOME, o por compañías comerciales (estos productos también son software libre). Por ejemplo, <application>Inkscape</application>, una aplicación de gráficos vectoriales, se desarrolla en <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Los informes de error y comentarios sobre estos productos deben dirigirse a las compañías u organizaciones respectivas. Si está usando la <application>Herramienta de informe de errores</application>, ella se ocupará automáticamente de enviar los informes de error a la base de datos correcta.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Sugerencias y comentarios</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Si tiene alguna sugerencia o quiere solicitar una característica nueva para una de las aplicaciones, pueda hacerlo usando la base de datos de seguimiento. Envíe sus sugerencias como un informe de errores tal como se describe en la <xref linkend="feedback-bugs"/> y en el paso apropiado seleccione <guilabel>Severity: Enhancement (Severidad: Mejora)</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Comentarios acerca de la documentación</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Si encontró alguna inexactitud o falta en uno de los documentos de GNOME, o tiene cualquier comentario o sugerencia acerca de la documentación, por favor, ¡háganoslo saber! La manera más fácil de hacer esto es enviar un informe de errores tal como se explicó antes y seleccionar <guilabel>Component: docs</guilabel> en los pasos apropiados (o <guilabel>general</guilabel> si no hay un componente <guilabel>docs</guilabel>). Si su comentario es sobre la documentación general de GNOME (como la <citetitle>Guía del usuario de GNOME</citetitle>) en vez de un manual de una aplicación específica, seleccione <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel></para>
      <para>Alternativamente puede enviar sus comentarios por correo-e a la lista de correo del <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Proyecto de documentación de GNOME</ulink>; nuestra dirección es <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Y por otro lado, si usted no es un desarrollador pero quiere ayudar en GNOME <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">únase al GDP</ulink> y ayúdenos a mejorar la documentación de GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Unirse al Proyecto GNOME</title>
      <para>Esperamos que disfrute usando GNOME y que pueda encontrar el trabajar con GNOME productivo. Sin embargo, siempre hay espacio para mejorar.</para>
      <para>GNOME le invita a unirse a la comunidad del software libre si tiene algo de tiempo libre. Hay muchos campos diferentes. GNOME necesita programadores, pero también necesita traductores, escritores de documentación, testeadores, artistas, escritores, y más.</para>
      <para>Para más información acerca de unirse a GNOME, visite <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGNOME">http://live.gnome.org/JoinGNOME</ulink>.</para>
      <para>Para más información acerca de dar comentarios acerca de GNOME, como informes de error, sugerencias y correcciones a la documentación, vea la <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
