<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Trabajar con archivos</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo usar el gestor de archivos <application>Nautilus</application>.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Introducción</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Funcionalidad del gestor de archivos</title>
    <para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> proporciona una forma simple e integrada para gestionar sus archivos y aplicaciones. Puede usar el gestor de archivos para hacer lo siguiente:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Crear carpetas y documentos</para></listitem>
       <listitem><para>Mostrar sus archivos y carpetas</para></listitem>
       <listitem><para>Buscar y gestionar sus archivos</para></listitem>
       <listitem><para>Ejecutar scripts y lanzar aplicaciones</para></listitem>
       <listitem><para>Personalizar la apariencia de archivos y carpetas</para></listitem>
       <listitem><para>Abrir lugares especiales en su equipo</para></listitem>
       <listitem><para>Escribir datos a un CD o DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Instalar o quitar tipografías</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>El administrador de archivos le permite organizar sus archivos en carpetas. Las carpetas pueden contener archivos y otras carpetas. Usar carpetas puede ayudarle a encontrar archivos más fácilmente.</para>
    <para><application>Nautilus</application> también gestiona el escritorio. El escritorio descansa tras todos los elementos visibles en su pantalla. El escritorio es un componente activo de la manera en que usa su equipo.</para>
    <para>Cada usuario tiene una Carpeta personal. La Carpeta Personal contiene todos los archivos del usuario. El escritorio es otra carpeta. El escritorio contiene iconos especiales que le permiten un acceso fácil a la carpeta personal del usuario, la papelera y también a los soportes extraíbles como los disquetes, CD y unidades flash USB.</para>
    <para><application>Nautilus</application>siempre se está ejecutando cuando usa GNOME. Para abrir una ventana nueva de <application>Nautilus</application> pulse dos veces en un icono apropiado en el escritorio como <guimenuitem>Carpeta personal</guimenuitem> o <guimenuitem>Equipo</guimenuitem>, o elija un elemento del menú <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Lugares</guimenuitem></link> en el panel.</para>
    <para>En GNOME muchas cosas son archivos, como documentos de procesadores de textos, hojas de cálculo, fotos, películas y música.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Presentación del gestor de archivos</title>
    <para><application>Nautilus</application> proporciona dos modos en los que puede interactuar con su sistema de archivos: el modo espacial y el modo navegador. Puede decidir qué método prefiere y hacer que <application>Nautilus</application> siempre lo use seleccionando (o deseleccionando) <guilabel>Siempre abrir en una ventana de navegador</guilabel> en la solapa <guilabel>Comportamiento</guilabel> del<link linkend="nautilus-preferences">diálogo de preferencias de Nautilus</link>.</para>
    <para>El modo espacial es el predeterminado en GNOME, pero su distribuidor, fabricante o administrador de sistemas quizá haya configurado <application>Nautilus</application> para usar el modo navegador por omisión.</para>   
    <para>Lo siguiente explica la diferencias entre los dos modos:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Modo navegador: navegue por sus archivos y carpetas</term>
          <listitem>
            <para>La ventana del gestor de archivos representa un navegador, que puede mostrar cualquier lugar. Abrir una carpeta actualiza el gestor de archivos actual para mostrar el contenido de la carpeta nueva.</para>
            <para>Así como el contenido de la carpeta, el visor de ventanas muestra una barra de herramientas con acciones y lugares comunes, una barra de lugares que muestra el lugar actual en la jerarquía de carpetas, y una barra lateral que puede contener diferentes clases de información.</para>
             <para>En modo Navegador, típicamente tiene menos ventanas del gestor de archivos abiertas a un tiempo. Para más información acerca de usar modo navegador vea la <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title><application>Nautilus</application> en modo navegador.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Nautilus en modo navegador.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modo espacial: navegue por sus archivos y carpetas como objetos</term>
          <listitem>
            <para>La ventana del gestor de archivos representa una carpeta particular. Abrir una carpeta abre la ventana nueva para esa carpeta. Cada vez que abre una carpeta particular, encontrará su ventana mostrada en el mismo lugar de la pantalla y con el mismo tamaño que la última vez que la vio (esta es la razón por la que se llama «modo espacial»).</para>
            <para>Usando modo espacial quizá conduzca a tener más ventanas del gestor de archivos abiertas en la pantalla. Por otro lado, algunos usuarios encuentran que representar archivos y carpetas como si fueran objetos reales físicos con ubicaciones particulares hace más fácil su trabajo con ellos. Para más información acerca de usar el modo espacial vea <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/></para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Tres carpetas abiertas en modo espacial.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Tres carpetas abiertas en modo espacial.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Dese cuenta, cómo en modo espacial, <application>Nautilus</application> indica una carpeta abierta con un icono diferente.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Modo espacial</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>navegar</secondary>
    </indexterm>
    <para>La siguiente sección describe cómo navegar por su sistema usando el gestor de archivos <application>Nautilus</application> cuando se configura en modo espacial. En modo espacial, cada ventana de <application>Nautilus</application> corresponde a una sola carpeta. Cuando abre una carpeta su ventana aparece en el mismo lugar en la pantalla que la última vez que miró en ella. Este es el comportamiento predeterminado en <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>Para una comparación del modo navegador y el modo espacial, vea la <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Ventanas espaciales</title>
      <para>Una ventana espacial nueva se abre cada vez que abre una carpeta. Para abrir una carpeta, haga una de las siguientes acciones:</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Pulse en el icono de la carpeta en el escritorio o en una ventana existente</para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione la carpeta, y pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione la carpeta, y pulse <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha abajo</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para>Elija un elemento desde el <link linkend="places-menu">menú <guimenuitem>Lugares</guimenuitem></link> en el panel. Su carpeta personal y las carpetas que haya marcado se listan aquí. Para más acerca de los marcadores, vea la <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para cerrar la carpeta actual mientras abre la nueva, mantenga pulsada la tecla <keycap>Mayús</keycap> cuando pulse dos veces, o pulse <keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha abajo</keycap></keycombo>.</para>

      <para>La <xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> muestra una ventana en modo espacial que muestra el contenido de la carpeta Equipo.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Contenido de una carpeta en modo espacial. <indexterm><primary>gestor de archivos</primary><secondary>vista icono</secondary><tertiary>ilustración</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Mostrando una carpeta en modo espacial.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>En el modo espacial cada ventana abierta de <application>Nautilus</application> muestra sólo un lugar. Al seleccionar un segundo lugar se abrirá una segunda ventana de <application>Nautilus</application>. Debido a que cada lugar recuerda la posición anterior en la pantalla en la que se abrió permite reconocer fácilmente carpetas cuando hay abiertas a la vez muchas.</para>
    <para>Alguna gente considera el modo espacial mejor, particularmente para mover archivos o carpetas a un lugar diferente, a otros les acobarda el número de ventanas abiertas. La <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> muestra un ejemplo de la navegación espacial con muchos lugares abiertos.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Tres carpetas abiertas en modo espacial.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Tres carpetas abiertas en modo espacial.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>Debido a que el modo espacial llenará su pantalla con ventanas de <application>Nautilus</application> es importante ser capaz de reubicarlas de una forma efectiva. Manteniendo pulsada la tecla <keycap>Alt</keycap> y pulsando en cualquier lugar dentro de los límites de una ventana de <application>Nautilus</application> puede reubicar la ventana de manera sencilla, en vez de requerir que la reubique arrastrando su barra de título.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Componentes de la ventana espacial</title>
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> describe los componentes de las ventanas de objetos de archivos.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Los componentes de la ventana espacial</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Componente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barra de menú</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contiene menús que puede usar para realizar tareas el gestor de archivos.</para>
		<para>También puede abrir un menú emergente desde las ventanas del gestor de archivos. Para abrir este menú emergente, pulse con el botón derecho en una ventana del gestor de archivos. Los elementos en este menú dependen de dónde pulse con el botón derecho. Por ejemplo, cuando cuando pulse con el botón derecho sobre un archivo o carpeta, puede elegir elementos relacionados con el el archivo o carpeta. Cuando pulse con el botón derecho en el fondo de un panel de visualización, podrá elegir elementos relacionados con la visualización de elementos en el panel de visualización.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Panel de visualización</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Muestra el contenido de lo siguiente:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Carpetas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sitios FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Comparticiones Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Lugares que corresponden a URIs especiales</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estado</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Muestra la información de estado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selector de la carpeta antecesora</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esta lista desplegable muestra la jerarquía de la carpeta. Elija una carpeta desde la lista para abrirla.</para>
                <tip><para>Mantenga pulsada <keycap>Mayús</keycap> mientras elije de la lista para cerrar la ventana actual cuando abra la ventana nueva.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Mostrar su carpeta personal en una ventana espacial</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Ubicación de la carpeta personal</secondary>
        <see>Ubicación de la carpeta personal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Ubicación de la carpeta personal</primary>
        <secondary>mostrar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mostrar su carpeta personal, realice una de las siguientes acciones:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Doble pulsación en el objeto <guilabel>Carpeta personal</guilabel> en el escritorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Desde una barra de menú de la ventana de una carpeta, elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Carpeta personal</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Desde la barra de menú del panel superior, elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Carpeta personal</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La ventana espacial muestra el contenido de su «Carpeta personal».</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Mostrar una carpeta antecesora</title>
      <para>Una carpeta antecesora es la carpeta que contiene la carpeta actual. Para mostrar el contenido de la carpeta antecesora de su carpeta actual, haga uno de lo siguiente:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Abrir antecesor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Arriba</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Elija del selector de carpetas antecesoras en la parte inferior izquierda de la ventana.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para cerrar la carpeta actual al abrir la antecesora, mantenga pulsada la tecla <keycap>Mayús</keycap> mientras se elije del selector de carpetas antecesoras, o pulse <keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha arriba</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Cerrar carpetas</title>
      <para>Para cerrar las carpetas puede simplemente pulsar el botón de cierre de ventana, esto sin embargo quizá no sea la forma más eficiente de cerrar muchas ventanas. Si quiere ver sólo la carpeta actual, y no las carpetas que abrió hasta llegar a la carpeta actual, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Cerrar carpetas antecesoras</guimenuitem></menuchoice>. Si quiere cerrar todas las carpetas en la pantalla, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Cerrar todas las carpetas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Mostrar una carpeta en una ventana del navegador</title>
      <para>Si quiere mostrar una sola carpeta en modo navegador, mientras continúa trabajando en modo espacial, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione una carpeta cuando esté en modo espacial.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guisubmenu>Archivo</guisubmenu><guimenuitem>Navegar carpeta</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Abrir un lugar</title>
      <para>Puede abrir una carpeta u otro lugar en modo espacial tecleando su nombre.</para>
      <para>Seleccione <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Abrir lugar</guimenuitem></menuchoice>, y teclee la ruta o URI del lugar que quiera abrir.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Modo navegador</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>ventanas</secondary>
    </indexterm>
    <para>La siguiente sección describe cómo navegar por su sistema usando el gestor de archivos <application>Nautilus</application> cuando se configura en modo navegador. En modo navegador, abrir una carpeta actualiza el navegador de archivos actual para mostrar el contenido de la carpeta nueva.</para>
    <para>Para una comparación del modo navegador y el modo espacial, vea la <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>La ventana del navegador de archivos</title>
      <para>Puede acceder al navegador de archivos de las siguientes maneras: <itemizedlist>
        <listitem><para>Elija <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu><guimenuitem>Herramientas del sistema</guimenuitem><guimenuitem>Administración de archivos</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>Mientras esté en modo espacial puede abrir una carpeta en modo navegador pulsando con el botón derecho en esa carpeta y seleccionando <guimenuitem>Navegar por la carpeta</guimenuitem>. Aparecerá una ventana de navegación de archivos nueva y mostrará el contenido de la carpeta seleccionada.</para></listitem>
        <listitem><para>Si <application>Nautilus</application> se establece para abrir ventanas de explorador siempre, pulsando dos veces en cualquier carpeta abrirá una ventana de explorador, vea la <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Contenido de una carpeta en una ventana del navegador de archivos</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Una carpeta en una ventana del navegador de archivos.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>En algunas distribuciones del Escritorio de GNOME, el botón <guibutton>Carpeta personal</guibutton> quizá tenga otra designación, por ejemplo, <guibutton>Documentos</guibutton>.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Los componentes de la ventana de navegación de archivos</title>
        <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> describe los componentes de una ventana de navegador de archivos.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Componentes de una ventana del navegador de archivos</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Componente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de menú</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contiene menús que puede usar para realizar tareas el gestor de archivos.</para>
		              <para>También puede abrir un menú emergente desde las ventanas del gestor de archivos. Para abrir este menú emergente, pulse con el botón derecho en una ventana del gestor de archivos. Los elementos en este menú dependen de dónde pulse con el botón derecho. Por ejemplo, cuando cuando pulse con el botón derecho sobre un archivo o carpeta, puede elegir elementos relacionados con el el archivo o carpeta. Cuando pulse con el botón derecho en el fondo de un panel de visualización, podrá elegir elementos relacionados con la visualización de elementos en el panel de visualización.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de herramientas</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contiene botones que puedes usar para realizar tareas en el gestor de archivos.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Atrás</guibutton> retorna al lugar visitado anteriormente. La lista desplegable adyacente también contiene una lista de los lugares visitados más recientemente para permitirle retornar a ellos más rápido.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Adelante</guimenu> realiza la función opuesta al elemento <guibutton>Atrás</guibutton> de la barra de tareas. Si ha navegado anteriormente hacia atrás en el tiempo este botón le devuelve al presente.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Subir</guibutton> sube un nivel a la carpeta madre de la actual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Recargar</guibutton> recarga el contenido de la carpeta actual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Carpeta personal</guibutton> abre su carpeta personal.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Equipo</guibutton> abre su carpeta Equipo.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Buscar</guibutton> abre la barra de búsqueda.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barra de lugar</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>La barra de lugar es una herramienta muy potente para navegar por su equipo. Puede aparecer de tres maneras distintas dependiendo de su selección. Para más acerca de usar la barra de lugares vea la <xref linkend="nautilus-location-bar"/>.  En todas las tres configuraciones la barra de lugar siempre contiene los siguientes elementos.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Botones de <guimenu>Ampliación</guimenu>: Le permiten cambiar el tamaño de los elementos en el panel de visualización.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Lista desplegable <guilabel>Ver como</guilabel>: le permite elegir cómo mostrar los elementos en su panel de visualización.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Panel lateral</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Realiza las siguientes funciones:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Muestra información acerca del archivo o carpeta actual.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Le permite navegar a través de sus archivos.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Para mostrar el panel lateral, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Panel lateral</guimenuitem></menuchoice>. El panel lateral contiene una lista desplegable que le permite elegir qué se muestra en el panel lateral. Puede elegir entre las siguientes opciones:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Lugares</guilabel>
          </para>
          <para>Muestra lugares de interés particular.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Información</guilabel>
          </para>
          <para>Muestra el icono e información acerca de la carpeta actual. Los botones quizá aparezcan en el panel lateral, estos botones le permiten realizar acciones en la carpeta actual, distintas de la acción predeterminada.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Árbol</guilabel>
          </para>
          <para>Muestra una representación jerárquica de su sistema de archivos. Puede usar el <guilabel>Árbol</guilabel> para navegar a través de sus archivos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Histórico</guilabel>
          </para>
          <para>Contiene una lista histórica de archivos, carpetas, sitios FTP y URIs que ha visitado recientemente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Notas</guilabel>
          </para>
          <para>Le permite añadir notas a sus archivos y carpetas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Emblemas</guilabel>
          </para>
          <para>Contiene emblemas que puede añadir a un archivo o carpeta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para cerrar el panel lateral, pulse el botón <guibutton>X</guibutton> en la parte superior derecha del panel lateral.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Panel de visualización</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Muestra el contenido de lo siguiente:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Carpetas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sitios FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Comparticiones Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Lugares que corresponden a URIs especiales</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estado</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Muestra la información de estado.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Mostrar y ocultar componentes de la ventana del navegador de archivos</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>componentes de la ventana, mostrar y ocultar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mostrar u ocultar cualquiera de los componentes del navegador de archivos descritos en la <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> seleccione cualquiera de los siguientes elementos desde el menú:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para ocultar el panel lateral, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Panel lateral</guimenuitem></menuchoice>. Para mostrar el panel lateral de nuevo, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Panel lateral</guimenuitem></menuchoice>, Alternativamente puede pulsar <keycap>F9</keycap> para cambiar la visibilidad del panel lateral.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar las barras de herramientas, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de principal</guimenuitem></menuchoice>. Para mostrar la barra de herramientas de nuevo, elija <menuchoice><guimenu> Ver</guimenu><guimenuitem>Barra principal</guimenuitem></menuchoice> otra vez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar la barra de lugar, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de lugar</guimenuitem></menuchoice>. Para mostrar la barra de lugar de nuevo, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de lugar</guimenuitem></menuchoice> otra vez.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar la barra de estado, elija <menuchoice><guimenu> Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de estado</guimenuitem></menuchoice>. Para mostrar la barra de estado de nuevo, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem> Barra de estado</guimenuitem></menuchoice> de nuevo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Usar la barra de lugares</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>componentes de la ventana, mostrar y ocultar</secondary>
      </indexterm>
      <para>La barra de lugares del examinador de archivos puede mostrar tanto un campo de lugar, como una barra de botón, o un campo de búsqueda. Cada uno es útil en diferentes situaciones.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de botones</guilabel></para>
        <para>La barra de botones se muestra de forma predeterminada. Esto muestra una fila de botones que representan la actual jerarquía de la ubicación, con un botón para cada carpeta. Pulse en botón para saltar entre carpetas de la jerarquía. Puede volver a la carpeta original, que se muestra como el último botón de la fila.</para>
        <para>También puede arrastrar botones, a otra ubicación por ejemplo, para copiar una carpeta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>La barra de botones.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barra de botones.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de lugar de texto</guilabel></para>
        <para>La barra de lugar de texto muestra el lugar actual como una ruta en texto, por ejemplo: «/home/usuario/Documentos». El campo de la ubicación es particularmente útil para saltar a carpetas conocidas rápidamente.</para>
        <para>Para ir a un nuevo lugar, escriba la nueva ruta o edite la actual, después pulse <keycap>Intro</keycap>. El campo de la ruta completará automáticamente lo que esté escribiendo cuando sólo haya una posibilidad. Para aceptar la sugerencia presione el <keycap>Tabulador</keycap>.</para>
      <para>Para usar siempre la barra de lugar de texto, pulse el botón conmutador a la izquierda de la barra de lugar.</para>
      <para>Para cambiar rápidamente a la barra de lugar de texto mientras usa la barra de botones, presione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Lugar</guimenuitem></menuchoice>, o presione la <keycap>barra inclinada (/)</keycap> para escribir una ruta desde el directorio raíz. La barra de lugar muestra los botones de lugar de nuevo después de presionar <keycap>Intro</keycap> o cancelar con <keycap>Escape</keycap>.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>La barra de lugares.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barra de lugares.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de búsqueda</guilabel></para>
        <para>Mediante la pulsación de <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> o seleccionando el botón <guibutton>Buscar</guibutton> de la barra de herramientas, la barra de búsqueda aparece. Para más información acerca de la búsqueda, vea la <xref linkend="nautilus-searching"/>. La barra de búsqueda es excelente para ubicar archivos o carpetas cuando no está seguro de su localización exacta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>La barra de botones.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barra de búsqueda.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Mostrar su carpeta personal</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Carpeta personal</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Ubicación de la carpeta personal</secondary>
        <see>Ubicación de la carpeta personal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Ubicación de la carpeta personal</primary>
        <secondary>mostrar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mostrar su carpeta personal rápidamente, realice una de las siguientes acciones desde una ventana del navegador de archivos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Carpeta personal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Carpeta personal</guibutton> en la barra de herramientas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Carpeta personal</guibutton> en el panel lateral Lugares.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La ventana de navegación de archivos muestra el contenido de su «Carpeta personal».</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Mostrar una carpeta</title>
      <para>El contenido de una carpeta puede mostrarse en una lista o una vista de icono seleccionando el elemento apropiado en el menú <guilabel>Ver como</guilabel> de la barra de lugar. Para más información acerca de las vista de lista e icono vea la <xref linkend="gosnautilus-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Doble pulsación en la carpeta en el panel de vista.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el <guilabel>Árbol</guilabel> en el panel lateral. Para más información, vea la <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en los botones <guilabel>Lugar</guilabel> en la barra de lugares.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> para mostrar el texto del campo <guilabel>Lugar</guilabel>, teclee la ruta de la carpeta que quiere mostrar, después pulse <keycap>Intro</keycap>. El campo <guilabel>Lugar</guilabel> incluye una característica de autocompletado. mientras teclea una ruta, el gestor de archivos lee su sistema de archivos. Cuando teclea suficientes caracteres para identificar únicamente a un directorio, el gestor de archivos completa el nombre del directorio en el campo <guilabel>Lugar</guilabel> .</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el botón <guibutton>Atrás</guibutton> de la barra de tareas y el botón <guibutton>Adelante</guibutton> de la barra de tareas para examinar su histórico de navegación.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para cambiar a la carpeta que está un nivel por encima de la carpeta actual, elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Subir</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse el botón <guibutton>Subir</guibutton> de la barra de tareas.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Mostrar una carpeta antecesora</title>
      <para>La carpeta madre de la carpeta actual que está examinando es la que está , en una representación jerárquica, un nivel por encima de la actual. Para mostrar el contenido de la carpeta madre, realice los pasos siguientes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Subir</guibutton> en la barra de tareas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir antecesor</guimenuitem></menuchoice> en la barra de menú.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse la tecla <keycap>Retroceso</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>Usar el árbol del panel lateral</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Árbol, uso</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Árbol, uso</primary>
      </indexterm>
      <para>La vista de <guilabel>Árbol</guilabel> es una de las características más útiles del panel lateral. Muestra una representación jerárquica de su sistema de archivos y proporciona una manera conveniente de examinar y navegar por el sistema de archivos. Para mostrar el <guilabel>Árbol</guilabel> en el panel lateral, elija <guimenuitem>Árbol</guimenuitem> desde la lista desplegable en la parte superior del panel.</para>
<para>En la vista <guilabel>Árbol</guilabel>, las carpetas abiertas se representan como flechas apuntando hacia abajo.</para>
      
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> describe tareas que puede realizar con el <guilabel>Árbol</guilabel>, y cómo hacerlo.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Tareas del árbol</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarea</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Acción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abra el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Elija <guilabel>Árbol</guilabel> desde la lista desplegable en la parte superior del panel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Cierre el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Elija otro elemento de la lista desplegable en la parte superior del panel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Expanda una carpeta en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Pulse en la flecha al lado de la carpeta en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Contraer una carpeta en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Pulse en la flecha al lado de la carpeta en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mostrar el contenido de una carpeta en el panel de visualización.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione la carpeta en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir un archivo.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione el archivo en el <guilabel>Árbol</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Puede establecer sus preferencias para que el <guilabel>Árbol</guilabel> no muestra archivos. Para más información, vea la <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Usando su histórico de navegación</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>lista del histórico de navegación</secondary>
      </indexterm>
      <para>La ventana del visor de archivos mantiene un histórico de los archivos, carpetas, sitios FTP, y localizadores URI que ha visitado recientemente. Puede usar la lista del histórico para navegar y volver rápidamente a estos lugares. Su lista de histórico contiene los últimos diez elementos que ha visto.</para>
      <para>Para limpiar su lista de histórico elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Limpiar histórico</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Navegar por su lista de histórico usando el menú Ir</title>
        <para>Para mostrar una lista de los elementos vistos con anterioridad, elija el menú <guimenu>Ir</guimenu>. Su lista de histórico se muestra en la parte más baja del menú <guimenu>Ir</guimenu>. Para abrir un elemento en su lista de histórico, simplemente pulse en el elemento.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Navegar por su lista de histórico usando la Barra de herramientas</title>
        <para>Para usar la barra de herramientas para navegar por su lista de histórico, realice una de las acciones siguientes:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Para abrir la carpeta o URI en su lista de histórico, pulse el botón de la <guibutton>Atrás</guibutton> de la barra de herramientas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para abrir la carpeta o URI en su lista de histórico, pulse el botón de la <guibutton>Adelante</guibutton> de la barra de herramientas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para mostrar una lista de los elementos anteriormente vistos, pulse en la flecha que apunta hacia abajo a la derecha del botón <guibutton>Atrás</guibutton> de la barra de herramientas. Para abrir un elemento desde esta lista, pulse en el elemento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para mostrar una lista de elementos que ha visto después de haber visto el elemento actual, pulse en la flecha hacia abajo a la derecha del botón <guibutton>Adelante</guibutton> de la barra de tareas. Para abrir un elemento en esta lista, pulse en el elemento.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Navegar por su lista de histórico usando histórico en el panel lateral</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>Histórico</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para mostrar la lista <guilabel>Histórico</guilabel> en el panel lateral, elija <guilabel>Histórico</guilabel> de la lista desplegable en la parte superior del panel lateral. La lista <guilabel>Histórico</guilabel> en el panel lateral muestra una lista de sus elementos vistos con anterioridad.</para>
        <para>Para mostrar un elemento de su lista de histórico en el panel de vista, pulse dos veces en el elemento en la lista <guilabel>Histórico</guilabel>.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Abrir archivos</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>abrir archivos</secondary>
    </indexterm>
    <para>Cuando abre un archivo, el gestor de archivos realiza la acción predeterminada para ese tipo de archivo.</para>
    <para>Por ejemplo, abrir un archivo de música lo reproducirá con la aplicación de reproducción de música predeterminada, abrir un archivo de texto le permitirá leerlo y editarlo en un editor de texto, y abrir un archivo de imagen mostrará la imagen.</para>
    <para>El gestor de archivos comprueba el contenido de un archivo para determinar el tipo de un archivo. Si las primeras líneas no determinan el tipo del archivo, entonces el gestor de archivos comprueba la <glossterm>extensión de archivo</glossterm>.</para>
    <note><para>Si abre un archivo de texto ejecutable, esto es, uno que Nautilus considera que puede ejecutarse como un programa, entonces se le preguntará qué quiere hacer: ejecutarlo, o mostrarlo en un editor de texto. Puede modificar este comportamiento en las <link linkend="nautilus-preferences">preferencias del Gestor de archivos</link>.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Ejecutar la acción predeterminada</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>ejecutar acciones predeterminadas para los archivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ejecutar la acción predeterminada para un archivo, pulse dos veces en el archivo. Por ejemplo, la acción predeterminada para documentos de texto plano es mostrar el archivo en un visor de texto. En este caso, puede pulsar dos veces en el archivo para mostrarlo en una visor de texto.</para>
      <para>Puede establecer las preferencias de su gestor de archivos para que al pulsar una vez en un archivo se ejecute la acción predeterminada. Para más información, vea la <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Ejecutar acciones no predeterminadas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>ejecutar acciones no predeterminadas para archivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ejecutar acciones distintas de la acción predeterminada para un archivo, seleccione el archivo en el que quiere ejecutar una acción. En el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu></menuchoice> quizá tenga opciones «Abrir con» o un submenú <menuchoice><guimenuitem>Abrir con</guimenuitem></menuchoice>. Seleccione la opción deseada desde esta lista.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Añadir acciones</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>añadir acciones</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para añadir acciones asociadas con un tipo de archivo, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>En el panel de visualización, seleccione un archivo del tipo al que quiere añadir una acción.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Abrir con otra aplicación</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>O elija una aplicación en el diálogo de abrir con o navega hasta el programa con el que quiere abrir este tipo de archivo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>La acción que haya elegido se añade a la lista de acciones para ese tipo de archivo particular. Si no había una acción anterior asociada con el tipo, la acción añadida nueva es la predeterminada.</para>
       <para>También puede añadir acciones en la solapa <guilabel>Abrir con</guilabel> bajo <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Propiedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Modificar acciones</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>modificar acciones</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para modificar las acciones asociadas con un archivo o tipo de archivo, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>En el panel de vista, seleccione un archivo del tipo al cual desea modificar la acción.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Propiedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Elija la solapa <guilabel>Abrir con</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use los botones <guibutton>Añadir</guibutton> o <guibutton>Quitar</guibutton> para modificar la lista de acciones. Seleccione la acción predeterminada con la opción a la izquierda de la lista.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Buscar archivos</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>buscar archivos</secondary>
    </indexterm>
    <para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> incluye una forma simple y fácil de buscar archivos y carpetas. Para empezar una búsqueda pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> o seleccione el botón <guibutton>Buscar</guibutton>. La barra de búsqueda debería aparecer como en la <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>La barra de búsqueda.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>La barra de búsqueda.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Introduzca caracteres presentes en el nombre o contenido del archivo o carpeta que quiere encontrar y pulse <keycap>Intro</keycap>. El resultado se su búsqueda debería aparecer en el panel de visualización tal como lo ilustra la <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>El resultado de la búsqueda.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>El resultado de la búsqueda.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Si no está conforme con su búsqueda puede redefinirla añadiendo condiciones adicionales. Esto permite restringir la búsqueda a un tipo de archivo o lugar específico. Para añadir condiciones de búsqueda pulse el icono <guibutton>+</guibutton>. La <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/> muestra una búsqueda que ha sido restringida a los directorios personales de los usuarios y para sólo buscar archivos de texto.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Restringir la búsqueda.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restringir la búsqueda.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Guardar búsquedas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>ejecutar acciones predeterminadas para los archivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Las búsquedas de Nautilus se pueden guardar para usarlas en un futuro. Una vez guardadas, las búsquedas se pueden reabrir más tarde. La <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/> muestra un usuario con tras búsquedas guardadas, examinando una de ellas.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Ver el resultado de una búsqueda guardada.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Ver el resultado de una búsqueda guardada.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Las búsquedas guardadas se comportan exactamente como las carpetas normales, por ejemplo puede abrir, mover o borrar archivos desde dentro de una búsqueda guardada.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Gestión de sus archivos y carpetas</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>gestión de sus archivos y carpetas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Esta sección describe cómo trabajar con sus archivos y carpetas.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Directorios y sistemas de archivos</title>
  				<para>Los sistemas de archivos de Linux y Unix están organizados de forma jerárquica, en una estructura tipo árbol. El nivel más alto del sistema de archivos es el <filename>/</filename> o <emphasis>directorio raíz</emphasis>. En la filosofía de diseño de Unix y Linux, todo se considera un archivo, incluyendo discos duros, particiones y dispositivos extraíbles. Esto significa que todos los archivos y directorios (incluyendo otros discos y particiones) existen bajo el directorio raíz.</para>
  				<para>Por ejemplo, <filename>/home/pedro/currículum.odt</filename> muestra la ruta correcta al archivo <filename>currículum.odt</filename> que existe en el directorio <filename>pedro</filename> y que está bajo el directorio <filename>home</filename>, que a su vez está bajo el directorio raíz (<filename>/</filename>).</para>
  				<para>Bajo el directorio raíz (<filename>/</filename>) hay una serie de importantes directorios del sistema que son comunes en la mayoría de las distribuciones Linux. A continuación se muestra una lista de los directorios comunes que están directamente bajo el directorio raíz (<filename>/</filename>):</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - importantes aplicaciones <emphasis>bin</emphasis>arias</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - archivos necesarios para <emphasis>arrancar</emphasis> el equipo</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - los archivos de <emphasis>dispositivos</emphasis></para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - archivos de configuración, scripts de inicio, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - directorios <emphasis>personales</emphasis> de los usuarios locales</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - <emphasis>bibliotecas</emphasis> del sistema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - proporciona un sistema de <emphasis>perdidos+encontrados</emphasis> para archivos que existen bajo el directorio raíz (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - dispositivos montados (cargados) extraíbles <emphasis>media</emphasis> tales como CD, cámaras digitales, etc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas de archivos <emphasis>m</emphasis>on<emphasis>nt</emphasis>ados</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - proporciona una ubicación para instalar aplicaciones <emphasis>opcionales</emphasis></para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - directorio dinámico especial que mantiene información sobre el estado del sistema, incluyendo los <emphasis>proc</emphasis>esos actualmente en ejecución</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - directorio personal del superusuario <emphasis>root</emphasis>, también llamado «barra-root»</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - <emphasis>binarios</emphasis> importantes del <emphasis>s</emphasis>istema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - proporciona una ubicación para los datos usados por <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>idores</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contiene información sobre el <emphasis>sis</emphasis>tema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - archivos <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orales</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - aplicaciones y archivos a los que puede acceder la mayoría de los <emphasis>us</emphasis>ua<emphasis>r</emphasis>ios</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - archivos <emphasis>var</emphasis>iables tales como registros y bases de datos</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Usar vistas para mostrar sus archivos y carpetas</title>
      <indexterm>
        <primary>componentes del visor</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>vistas</secondary>
        <tertiary>introducción</tertiary>
      </indexterm>
      <para>El gestor de archivos incluye vistas que permiten mostrar el contenido de sus carpetas de formas diferentes, vista de icono y vista de lista.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vista de icono</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> Muestra lis elementos en la carpeta como iconos. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>La carpeta personal mostrada en una vista de icono.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Su carpeta personal mostrada en una vista de icono.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vista de lista</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> Muestra los elementos en la carpeta como una lista. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>La carpeta personal mostrada en una vista de lista.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Su carpeta personal mostrada en una vista de lista.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Puede usar el menú <guilabel>Ver</guilabel> o la lista desplegable <guilabel>Ver como</guilabel> para elegir entre la vista de iconos o de lista.  Puede especificar cómo quiere colocar u ordenar los elementos en la carpeta y modificar el tamaño de los elementos en el panel de visualización. Las secciones siguientes describen cómo trabajar con la vista de iconos y la vista de lista.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Para organizar sus archivos en la vista de icono</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>vista icono</secondary>
          <tertiary>ordenar archivos en</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Cuando muestra el contenido de una carpeta en na vista de icono, puede especificar cómo colocar los elementos en la carpeta. Para especificar cómo colocar los elementos en la vista de icono, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Ordenar elementos</guisubmenu></menuchoice>. El submenú <guisubmenu>Ordenar elementos</guisubmenu> contiene las secciones siguientes:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>En la parte superior está una opción que le permite colocar sus archivos manualmente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La sección del centro contiene opciones que le permiten ordenar sus archivos automáticamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La sección inferior contiene opciones que le permiten modificar cómo se ordenan sus archivos.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Elija las opciones apropiadas desde el submenú, tal como se describen en la tabla siguiente:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opción</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Manualmente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para colocar los elementos manualmente. Para colocar los elementos manualmente, arrastre los elementos al lugar que requiera dentro del panel de vista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por nombre</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para ordenar los elementos alfabéticamente por nombre. El orden de los elementos no es sensible a capitalización. Si el gestor de archivos está configurado para mostrar archivos ocultos, los archivos ocultos se muestran los últimos.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por tamaño</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para ordenar los archivos por tamaño, con el elemento más grande primero. Cuando ordena elementos por tamaño, las carpetas se ordenan por el número de elementos en la carpeta. Las carpetas no se ordenan por el tamaño total de los elementos en la carpeta.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por tipo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para ordenar los elementos alfabéticamente por tipo de objeto. Los elementos se ordenan alfabéticamente por la descripción de su <firstterm>Tipo MIME</firstterm>. El tipo MIME identifica el formato de un archivo, y permite a las aplicaciones leer el archivo. Por ejemplo, una aplicación de correo-e puede usar el tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que un archivo PNG está adjuntado a un correo electrónico.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por fecha de modificación</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para ordenar los elementos por la fecha en que se modificaron por última vez. El elemento más recientemente modificado está el primero.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por emblemas</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para ordenar los elementos por cualquier emblema que haya sido añadido a los elementos. Los elementos se ordenan alfabéticamente por nombre de emblema. Los elementos que no tienen emblema son los últimos.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Distribución compacta</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para colocar los elementos para que estén más cerca unos de otros.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Orden inverso</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opción para invertir el orden de la opción por la que se ordenan los elementos. Por ejemplo, si ordena los elementos por nombre, seleccionando la opción <guilabel>Orden inverso</guilabel> para ordenar los elementos en orden alfabético inverso.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Para colocar su archivos en la vista de lista</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>vista de lista</secondary>
          <tertiary>ordenar archivos en</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Cuando muestra el contenido de una carpeta en la vista de lista, puede especificar cómo colocar los elementos en la carpeta. Para especificar cómo se colocan los elementos en la vista de lista, pulse en la cabecera de la columna especificando la propiedad por la que quiere colocar los elementos. Para invertir el orden de colocación pulse en la misma cabecera de columna otra vez.</para>
        <para>Para añadir o quitar columnas de la vista de lista elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Columnas visibles</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>El gestor de archivos recuerda cómo colocó los elementos en una carpeta particular. La próxima vez que muestre la carpeta, los elementos se colocan de la forma que seleccionó. En otras palabras, cuando especifica cómo colocar los elementos en una carpeta, puede personalizar la carpeta para mostrar los elementos de esa manera. Para volver a los ajustes de colocación de la carpeta a la configuración predeterminada especificada en sus preferencias, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Restablecer vista predeterminada</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Para cambiar el tamaño de los elementos en una vista</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>ampliar y reducir</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede cambiar el tamaño de los elementos en una vista. Puede cambiar el tamaño si la vista muestra un archivo o carpeta. Puede cambiar el tamaño de los elementos en una vista de las formas siguientes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para ampliar el tamaño de los elementos en una vista, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Ampliar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para reducir el tamaño de los elementos en una vista, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Reducir</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para devolver los elementos en una vista a su tamaño normal elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Tamaño normal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Puede además usar los botones de ampliación en la barra de lugar en una ventana de navegador para cambiar el tamaño de los elementos en una vista. La <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> describe cómo usar los botones de ampliación.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Botones de ampliación</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Botón</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nombre del botón</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botón de reducción.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botón <guibutton>Reducir</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Pulse en este botón para reducir el tamaño de los elementos en una vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botón de tamaño normal.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Botón <guibutton>Tamaño normal</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Pulse en este botón para devolver los elementos en una vista a su tamaño normal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botón ampliar.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botón <guibutton>Ampliar</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Pulse en este botón para agrandar el tamaño de los elementos en una vista.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>El gestor de archivos recuerda el tamaño de los elementos en una carpeta particular. La siguiente vez que muestra la carpeta, los elementos se muestran en el tamaño que haya seleccionado. En otras palabras, cuando cambia el tamaño de los elementos en una carpeta, puede personalizar la carpeta para mostrar los elementos de ese tamaño. Para devolver el tamaño de los elementos al tamaño predeterminado especificado en sus preferencias, elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Restaurar vista predeterminada</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Seleccionar archivos y carpetas</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>seleccionar archivos y carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede seleccionar archivos y carpetas de varias formas en el gestor de archivos. típicamente esto se consigue pulsando en los archivos usando el ratón, como se explica en <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. En adición <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> describe cómo seleccionar un grupo de archivos que coinciden con un patrón específico.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Seleccionar elementos en el Gestor de archivos</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Acción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar un elemento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Pulsar en el elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccione un grupo de elementos contiguos</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>En la vista de iconos, arrastre alrededor de los archivos que quiere seleccionar.</para>
                <para>En la vista de lista, pulse en el primer elemento en el grupo. Pulse y mantenga pulsada <keycap>Mayús</keycap>, después en el último elemento en el grupo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar varios elementos</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Pulse y mantenga pulsado <keycap>Ctrl</keycap>. Pulse en los elementos que quiere seleccionar.</para>
                <para>alternativamente, pulse y mantenga pulsado <keycap>Ctrl</keycap>, después arrastre alrededor de los archivos que quiere seleccionar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar todos los elementos en una carpeta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem> Seleccionar todos los archivos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar la acción predeterminada en un elemento, pulse dos veces en el elemento. Puede establecer sus preferencias del gestor de archivos para que sólo tenga que pulsar una vez para ejecutar la acción predeterminada. Para más información, vea la <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Seleccionar archivos que coinciden con un patrón específico</title>
<para><application>Nautilus</application> le permite seleccionar todos los archivos que coinciden con un patrón basándose en su nombre de archivo y un número opcional de comodines. Esto puede ser útil si, por ejemplo, desea seleccionar todos los archivos que contienen la frase «memorándum» en su nombre de archivo. La <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> da algunos ejemplos de los patrones posibles y los archivos resultantes que podrían coincidir.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Seleccionar elementos en el Gestor de archivos</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Patrón</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Archivos que coinciden</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>nota.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este patrón haría coincidir los archivos llamados «nota», con cualquier extensión.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este patrón coincidiría con todos los archivos con la extensión «.ogg»</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este patrón coincidiría con todos los archivos que cuyo nombre contenga la palabra «memo».</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar el comando «Patrón de selección» elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Patrones de selección</guimenuitem></menuchoice> del menú. Después de introducir el patrón deseado se le dejan con aquellos archivos o carpetas que coinciden con el patrón seleccionado. Puede hacer entonces con los archivos o carpetas seleccionados lo que elija.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Arrastrar y soltar en el gestor de archivos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>arrastrar-y-soltar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede usar arrastrar-y-soltar para realizar varias tareas en el gestor de archivos. Cuando arrastra y suelta, el puntero del ratón proporciona retroalimentación acerca de la tarea que realiza. La <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> describe las tareas que puede realizar con arrastrar-y-soltar. La tabla también muestra los punteros del ratón que aparecen cuando arrastra-y-suelta.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Arrastrar y soltar en el gestor de archivos</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Acción</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Puntero del ratón</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mover un elemento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastre el elemento al lugar nuevo.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Puntero de movimiento.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copiar un elemento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastre el elemento, después pulse-y-suelte <keycap>Ctrl</keycap>. Arrastre el elemento a la ubicación donde quiere que resida la copia.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Puntero de copia.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Crear un enlace simbólico a un elemento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastre el elemento, después presione-y-mantenga <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Mayús</keycap></keycombo>. Arrastre el elemento a la ubicación donde quiere que el enlace simbólico resida.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Puntero de enlace simbólico.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Pregunte qué hacer con el elemento que arrastra</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastre el elemento, después pulse-y-mantenga <keycap>Alt</keycap>. Podría usar el botón central del ratón para realizar la misma operación. Arrastre el elemento a la ubicación donde quiere que el elemento resida. Suelte el botón del ratón. Aparece un menú emergente. Elija uno de los elementos del menú emergente:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Mover aquí</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Mueve el elemento al lugar.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Copiar aquí</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copia el elemento al lugar.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Enlazar aquí</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Crea un enlace simbólico al elemento en el lugar.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Establecer como fondo</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Si el elemento es una imagen, establece la imagen para que sea el fondo. Puede usar este comando para establecer el fondo del escritorio, el panel lateral o el panel de vista.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Cancelar</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cancela la operación de arrastrar y soltar.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Puntero de interrogación.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Mueve un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>mover archivos o carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede mover un archivo o carpeta arrastrándolo con el ratón, o con los comandos de cortar y pegar. Las secciones siguientes describen éstos dos métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Arrastrar al lugar nuevo</title>
        <para>Para arrastrar un archivo o carpeta a un lugar nuevo, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra dos ventanas del gestor de archivos:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La ventana conteniendo el elemento que quiere mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>La ventana a la que quiere moverlo, o la ventana que contiene la carpeta a la que lo quiere mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arrastre el archivo o la carpeta que quiere mover a la ubicación nueva. Si la ubicación nueva es una ventana, suéltelo en cualquier lugar de la ventana. Si la ubicación nueva es un icono de carpeta, suelte el elemento que está arrastrando encima de la carpeta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para mover el archivo o carpeta a una carpeta que está un nivel por debajo de la ubicación actual, no abra una ventana nueva. En su lugar arrastre el archivo o carpeta a la ubicación nueva en la misma ventana.</para>
        <tip><para>Para más acerca de arrastrar elementos, vea la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Cortar y pegar a la nueva ubicación</title>
        <para>Puede cortar un archivo o carpeta y pegar el archivo o carpeta dentro de otra carpeta como sigue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiera mover, después elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Cortar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra la carpeta a la que quiere mover el archivo o carpeta, después elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Pegar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Copiar un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>copiar archivos y carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede copiar un archivo o carpeta arrastrándolo con el ratón, o con los comandos de copiar y pegar. Las siguientes secciones describen estos dos métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Arrastrar al lugar nuevo</title>
        <para>Para copiar un archivo o carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra dos ventanas del gestor de archivos:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La ventana conteniendo el elemento que quiere mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>La ventana a la que quiere moverlo, o la ventana que contiene la carpeta a la que lo quiere mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arrastre el archivo o carpeta que quiere mover al lugar nuevo. Pulse-y-mantenga <keycap>Ctrl</keycap> o antes o durante el arrastre. Si el lugar nuevo es una ventana, suéltelo en cualquier lugar de la ventana. Si el lugar nuevo es un icono de carpeta, suelte el elemento que está arrastrando encima de la carpeta.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Para copiar el archivo o carpeta a una carpeta que está un nivel por debajo del lugar actual no abra una ventana nueva. En su lugar arrastre el archivo o carpeta, después pulse-y-mantenga pulsado <keycap>Ctrl</keycap>. Arrastre el archivo o carpeta al lugar nuevo en la misma ventana.</para>
        <tip><para>Para más acerca de arrastrar elementos, vea la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Copiar y pegar al lugar nuevo</title>
        <para>Puede copiar un archivo o carpeta y pegar el archivo o carpeta en otra carpeta, tal como sigue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiere copiar, después elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Copiar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra la carpeta a la que quiera copiar el archivo o carpeta, después elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Pegar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Duplicar un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>duplicar archivos y carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para crear una copia de un archivo, o carpeta en la carpeta actual, realice los siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiera duplicar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Duplicar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Una copia del archivo o carpeta aparece en la carpeta actual.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Crear una carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>crear carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para crear una carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra la carpeta donde quiere crear la carpeta nueva.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Crear carpeta</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse con el botón derecho del ratón sobre el fondo de la ventana, después elija <guimenuitem>Crear carpeta</guimenuitem>.</para>
          <para>Una carpeta <guilabel>sin título</guilabel> se añade al lugar. El nombre de la carpeta se selecciona.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclee un nombre para la carpeta, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Plantillas y Documentos</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>crear documentos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede crear plantillas desde los documentos que cree frecuentemente. Por ejemplo, si a menudo crea facturas, puede crear un documento vacío de facturas y guardarlo como <literal>factura.doc</literal> en la carpeta <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Puede acceder a la carpeta de plantillas desde una ventana del navegador de archivos. Elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Plantillas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>El nombre de la plantilla se muestra como un elemento de submenú en el menú <guilabel>Crear documento</guilabel>.</para>
      <para>Puede además crear subcarpetas en la carpeta de plantillas. Las subcarpetas se muestran como submenús en el menú.</para>
      <para>Puede además compartir plantillas. Cree un enlace simbólico desde la carpeta de plantillas a la carpeta que contenga las plantillas compartidas.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Para crear un documento</title>
        <para>Si tiene plantillas de documentos, puede elegir crear un documento desde una de las plantillas instaladas.</para>
        <para>Puede crear un documento realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione la carpeta donde quiere crear el documento nuevo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Crear documento</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse el botón derecho del ratón sobre el fondo del panel de vista, después elija <guimenuitem>Crear documento</guimenuitem>.</para>
            <para>Los nombres de cualquier plantilla disponible se muestran como submenús del menú <guilabel>Crear documento</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse dos veces en el nombre de la plantilla para el documento que quiere crear.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Renombre el documento antes de guardarlo en la carpeta apropiada.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Renombrar un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>renombrar carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para renombrar un archivo carpeta realice los siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiere renombrar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Renombrar</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse el botón derecho del ratón sobre el archivo o carpeta, después elija <guimenuitem>Renombrar</guimenuitem>.</para>
          <para>El nombre del archivo o carpeta se selecciona.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclee un nombre nuevo para el archivo o carpeta, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Mover un archivo o carpeta a la papelera</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Desechar</secondary>
        <see>Desechar</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Desechar</primary>
        <secondary>mover archivos o carpetas a</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mover un archivo o carpeta a la <guilabel>Papelera</guilabel> realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiera mover a la <guilabel>Papelera</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Mover a la papelera</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse con el botón derecho del ratón sobre el archivo o carpeta, después elija <guimenuitem>Mover a la papelera</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Alternativamente, puede arrastrar el archivo o carpeta al objeto <guilabel>Papelera</guilabel> en el escritorio.</para>
      <note>
        <para>Cuando mueve un archivo o carpeta de un medio extraíble a la <guilabel>Papelera</guilabel>, el archivo o carpeta se almacena en una ubicación de <guilabel>Papelera</guilabel> en el dispositivo extraíble. Para quitar el archivo o carpeta permanentemente del dispositivo extraíble, debe vaciar la <guilabel>Papelera</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Borrar un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>borrar archivos o carpetas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Cuando borra un archivo o carpeta, el archivo o carpeta no se mueve a la <guilabel>Papelera</guilabel>, sino que se borra de su sistema de archivos inmediatamente. El menú <guimenuitem>Borrar</guimenuitem> sólo está disponible si selecciona la opción <guilabel>Incluir un comando Borrar que no use la Papelera</guilabel> en el diálogo <guilabel>Preferencias de gestión de archivos</guilabel>.</para>
      <para>Para borrar un archivo o carpeta realiza los pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el marcador o tema que quiera.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem> Borrar</guimenuitem></menuchoice>. Alternativamente, pulse con el botón derecho del ratón sobre el archivo o carpeta, después elija <guimenuitem>Borrar</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Alternativamente, seleccione el archivo o la carpeta que quiere borrar y pulse <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. <note>
	  <para>Este atajo es independiente de la opción <guilabel>Incluir un comando de borrar que evite la papelera</guilabel>.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Crear un enlace simbólico a un archivo o carpeta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>creación de un enlace simbólico</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>enlace simbólico</primary>
        <secondary>al archivo o carpeta, crear</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un enlace simbólico es un tipo especial de archivo que apunta a otro archivo o carpeta. Cuando realiza una acción en un enlace simbólico, la acción se realiza en el archivo o carpeta a la cual apunta el enlace simbólico. Sin embargo, cuando se borra un enlace simbólico, se borra el archivo enlace, no el archivo al que el enlace simbólico apunta.</para>
      <para>Para crear un enlace simbólico a un archivo o carpeta, seleccione el archivo o carpeta para el cual crear un enlace. Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Enlazar</guimenuitem></menuchoice>. Un enlace al archivo o carpeta se añade a la carpeta actual.</para>
      <para>Alternativamente, agarre el elemento al que quiere crear un enlace, después pulse-y-mantenga pulsado <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Mayús</keycap></keycombo>. Arrastre el elemento al lugar nuevo donde quiere colocar el enlace.</para>
      <para>Por omisión, el administrador de archivos añade un emblema a los enlaces simbólicos.</para>
      <note>
        <para>Los permisos de un enlace simbólico están determinados por el archivo o carpeta a la que apunta un enlace simbólico.</para>
      </note>
      <tip><para>Para más acerca de arrastrar elementos, vea la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Ver las propiedades de un archivo o carpeta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>ver propiedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ver las propiedades de un archivo o carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo o carpeta cuyas propiedades quiera ver.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Propiedades</guisubmenu></menuchoice>. Se mostrará el diálogo de propiedades.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el diálogo propiedades para ver las propiedades del archivo o carpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <guibutton>Cerrar</guibutton> para cerrar el diálogo de propiedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>La siguiente tabla lista las propiedades que puede ver o establecer para los archivos y carpetas, la información exacta mostrada depende en el tipo de objeto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propiedad</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nombre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El nombre del archivo o carpeta. Puede cambiar el nombre aquí y el archivo o carpeta será renombrado cuando pulse en <guibutton>Cerrar</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El tipo del objeto, archivo o carpeta por ejemplo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Lugar</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La ruta del sistema para el objeto. Esto representa dónde el objeto se sitúa en su equipo, relativo a la raíz del sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Volumen</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El volumen en el que una carpeta reside. Esta es la ubicación física de la carpeta, en el medio en el que reside, por ejemplo en qué disco duro o unidad de CD-ROM.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Espacio libre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La cantidad de espacio libre en el soporte en el que una carpeta resido. Esto representa la máxima cantidad de datos que puede copiar a esta carpeta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El nombre oficial de tipo del archivo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Modificado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La fecha y hora en la que el objeto se cambió por última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Accedido</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La fecha y hora en que el objeto se vio por última vez.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Permisos de archivo</title>
        <para>Los permisos son ajustes asignados a cada archivo y carpeta que determinan qué tipo de acceso pueden tener los usuarios al archivo o carpeta. Por ejemplo, puede determinar si otros usuarios pueden leer y editar un archivo que le pertenezca a usted, o sólo puedan tener acceso para leerlo, pero no para hacer cambios en él.</para>
        <para>Cada archivo pertenece a un usuario particular, y está asociado con un grupo al que el propietario pertenece. El superusuario «root» tiene la capacidad de acceder a cualquier archivo en el sistema.</para>
        <para>Puede establecer permisos para tres categorías de usuarios:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Propietario</term>
            <listitem>
              <para>El usuario que creó el archivo o carpeta.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Grupo</term>
            <listitem>
              <para>Un grupo de usuarios al que el propietario pertenece.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Otros</term>
            <listitem>
              <para>Todos los otros usuarios no incluidos ya.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Para cada categoría de usuario se pueden establecer diferentes permisos. Éstos se comportan de una manera diferente para los archivos y carpetas, y tal como sigue:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>leer</term>
            <listitem>          
            <para>Los archivos se pueden abrir</para>
            <para>El contenido de una carpeta se puede mostrar</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>escribir</term>
            <listitem>          
            <para>Los archivos pueden ser editados o borrados</para>
            <para>El contenido de una carpeta puede ser modificado</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>ejecutar</term>
            <listitem>          
            <para>Los archivos ejecutables se pueden ejecutar como programas</para>
            <para>Se puede acceder a las carpetas</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Para obtener más información a cerca de cambiar los permisos para un archivo o carpeta, vea <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Cambiar permisos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Cambiar permisos a un archivo</title>

        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>Cambiar permisos</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>permisos</primary>
          <secondary>cambiar un archivo</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Para cambiar los permisos de un archivo, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione el archivo que quiera cambiar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Propiedades</guisubmenu></menuchoice>. Se muestra la <link linkend="nautilus-properties">ventana de propiedades</link> para el elemento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse en la solapa <guilabel>Permisos</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para cambiar el grupo al que pertenece un archivo, seleccione en el selector desplegable de entre los grupos a los que pertenece el usuario.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada uno de los permisos de propietario, grupo y otros, elija entre estos permisos para el archivo:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Ninguno</term>
                <listitem>
                  <para>No es posible ningún acceso al archivo. (No puede establecer esto para el propietario.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Sólo lectura</term>
                <listitem>
                  <para>Los usuarios pueden abrir un archivo para ver su contenido, pero no pueden hacer cambios.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lectura y escritura</term>
                <listitem>
                  <para>Acceso normal a un archivo: se puede abrir y guardar.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para permitir a un archivo que se ejecute como un programa, seleccione <guilabel>Ejecución</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Cambiar permisos para una carpeta</title>
        
        <para>Para cambiar los permisos de una carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione la carpeta que quiera cambiar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Propiedades</guisubmenu></menuchoice>. Se muestra la <link linkend="nautilus-properties">ventana de propiedades</link> para el elemento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse en la solapa <guilabel>Permisos</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para cambiar el grupo al que pertenece la carpeta, seleccione de entre los grupos a los que pertenece el usuario en el selector desplegable.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada uno de los permisos propietario, grupo y otros, elija de entre estos permisos de acceso a la carpeta:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Ninguno</term>
                <listitem>
                  <para>Ningún acceso a la carpeta es posible. (No puede establecer esto para el propietario)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Sólo listar archivos</term>
                <listitem>
                  <para>Los usuarios pueden ver los elementos en la carpeta, pero no abrir ninguno de ellos.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Acceder a los archivos</term>
                <listitem>
                  <para>Los elementos en la carpeta se pueden abrir y modificar, supuesto que sus propios permisos lo permitan.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Crear y borrar archivos</term>
                <listitem>
                  <para>El usuario puede crear archivos nuevos y borrar archivos en la carpeta, además de poder acceder a los archivos existentes.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Para establecer permisos para todos los elementos contenidos en una carpeta, establezca las propiedades <guilabel>Acceso al archivo</guilabel> y <guilabel>Ejecutar</guilabel> y pulse en <guibutton>Aplicar permisos en los archivos contenidos</guibutton>.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Añadir notas a los archivos y carpetas</title>
      <para>Puede añadir notas a los archivos o carpetas de las siguientes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Desde el diálogo de propiedades</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Desde <guilabel>Notas</guilabel> en el panel lateral</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Para añadir una nota usando el diálogo de propiedades</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>notas</primary>
          <secondary>añadir a archivos y carpetas</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>notas</secondary>
          <tertiary>añadir</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Para añadir una nota a un archivo o carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione el archivo o carpeta al que quiere añadir una nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Propiedades</guisubmenu></menuchoice>. Se muestra la <link linkend="nautilus-properties">ventana de propiedades</link> para el elemento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse en la solapa <guilabel>Notas</guilabel>. En la sección de la solapa <guilabel>Notas</guilabel>, teclee la nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pulse <guibutton>Cerrar</guibutton> para cerrar el diálogo de propiedades. Una emblema de nota se añade al archivo o carpeta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>notas</primary><secondary>borrar</secondary></indexterm><indexterm><primary>gestor de archivos</primary><secondary>notas</secondary><tertiary>borrar</tertiary></indexterm>Para borrar una nota, borre el texto de la nota desde la solapa <guilabel>Notas</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Para añadir una nota usando Notas en el panel lateral</title>
        <para>Para añadir una nota a un archivo o carpeta, realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra el archivo o carpeta a la cual quiere añadir una nota en el panel de visualización.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Elija <guilabel>Notas</guilabel> desde la lista desplegable en la parte superior del panel lateral. Para mostrar el panel lateral elija <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Panel lateral</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Teclee la nota en el panel lateral. Se añade un emblema de nota al archivo o carpeta en el panel de visualización, y se añade un icono de nota al panel lateral. Puede pulsar en este icono para mostrar la nota.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para borrar una nota, borre el texto de la nota desde <guilabel>Notas</guilabel> en el panel lateral.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Usar marcadores para sus lugares favoritos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>marcadores</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede mantener una lista de  <firstterm>marcadores</firstterm> en <application>Nautilus</application>: carpetas y otros lugares que puede necesitar abrir con frecuencia.</para>
      <para>Sus marcadores se listan en los lugares siguientes:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>El menú <guimenu>Lugares</guimenu> en el panel superior.</para></listitem>
    	  <listitem><para>En el menú <guimenu>Lugares</guimenu> en una ventana de una carpeta.</para></listitem>
    	  <listitem><para>En el menú <guilabel>Marcadores</guilabel> en una ventana en modo navegador de <application>Nautilus</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para>El panel lateral en el diálogo <link linkend="filechooser-open"><guilabel>Abrir archivo</guilabel></link>. Esto le permite abrir rápidamente un archivo que esté en uno de sus lugares marcados.</para></listitem>
    	  <listitem><para>La lista de lugares usados comúnmente en el diálogo <link linkend="filechooser-save"><guilabel>Guardar archivo</guilabel></link>. Esto le permite guardar rápidamente un archivo a un lugar que tenga en sus marcadores.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para abrir un elemento que esté en sus marcadores, elija el elemento desde un menú.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Añadir un marcador</title>
        <para>Para añadir un marcador, abra la carpeta o ubicación que quiera marcar, después elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Añadir marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Si está usando una ventana en modo navegador de <application>Nautilus</application>, elija <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Añadir marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Para editar un marcador</title>
        <para>Para editar sus marcadores realice los pasos siguientes:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Editar marcadores</guimenuitem></menuchoice>, o en una ventana en modo navegador, <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Editar marcadores</guimenuitem></menuchoice> . Se muestra un diálogo <guilabel>Editar marcadores</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione el marcador en el lado izquierdo del diálogo <guilabel>Editar marcadores</guilabel>. Edite los detalles para el marcador en el lado derecho del diálogo <guilabel>Editar marcadores</guilabel>, tal como sigue:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento de diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descripción</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nombre</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Use esta caja de texto para especificar el nombre que identifica el marcador en los menús.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Lugar</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Use este campo para especificar la ubicación del marcador.</para>
                      <para>Las carpetas en su sistema usan el URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para borrar un marcador, seleccione el marcador en el lado izquierdo del diálogo. Pulse <guilabel>Borrar</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Usar la papelera</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>icono de papelera, vaciar.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Desechar</primary>
        <secondary>introducción</secondary>
      </indexterm>
      <para>La Papelera es una carpeta especial que mantiene los archivos que no quiere conservar por más tiempo. Los archivos en la Papelera no se borran permanentemente hasta que vacía la papelera. Este proceso de dos etapas está por si cambia de idea, o accidentalmente elimina el archivo equivocado.</para>
      <para>Puede mover loes siguientes elementos a la <guilabel>Papelera</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Archivos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Carpetas</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objetos del Escritorio</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Si necesita obtener un archivo de la <guilabel>Papelera</guilabel>, puede mostrar la <guilabel>Papelera</guilabel> y mover el archivo fuera de la <guilabel>Papelera</guilabel>. Cuando vacía la <guilabel>Papelera</guilabel>, borra el contenido de la <guilabel>Papelera</guilabel> permanentemente.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Para mostrar la papelera</title>
        <indexterm>
          <primary>Desechar</primary>
          <secondary>mostrar</secondary>
        </indexterm>
        <para>Puede abrir una herramienta de preferencias de <guilabel>Accesibilidad</guilabel> de los siguientes modos:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Desde una ventana en modo navegador</para>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Papelera</guimenuitem></menuchoice>. El contenido de la <guilabel>Papelera</guilabel> se muestra en la ventana.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Desde una ventana espacial</para>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Papelera</guimenuitem></menuchoice>. El contenido de la <guilabel>Papelera</guilabel> se muestra en la ventana.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Desde el escritorio</para>
            <para>Pulse dos veces en el objeto <guilabel>Papelera</guilabel> en el escritorio.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Para vaciar la papelera</title>
        <indexterm>
          <primary>Desechar</primary>
          <secondary>vaciar</secondary>
        </indexterm>
        <para>Puede abrir una herramienta de preferencias de <guilabel>Accesibilidad</guilabel> de los siguientes modos:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Desde una ventana en modo navegador</para>
            <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Vaciar papelera</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Desde el escritorio</para>
            <para>Pulse con el botón derecho sobre el objeto <guilabel>Papelera</guilabel>, después escoja <guimenuitem>Vaciar papelera</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Cuando vacía la papelera, destruye todos los archivos en la papelera. Asegúrese de que la papelera sólo contiene archivos que no necesitará por más tiempo.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Archivos ocultos</title>
      <indexterm>
        <primary>ocultos</primary>
        <secondary>archivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por omisión, <application>Nautilus</application> no muestra ciertos archivos de sistema y los archivos de respaldo en las carpetas. Esto impide la modificación accidental o el borrado de ellos, lo que puede perjudicar la operación de su equipo, y también reduce la confusión en lugares como su Carpeta Personal. Nautilus no muestra:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Archivos ocultos, cuyo nombre empieza por un punto (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Archivos de respaldo, cuyo nombre termina con una virgulilla (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Archivos listados en el archivo <filename>.hidden</filename> de una carpeta particular.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Puede ocultar o mostrar archivos ocultos en una carpeta particular seleccionando <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Mostrar archivos ocultos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      
      <para>Para hacer que <application>Nautilus</application> siempre muestre los archivos ocultos, vea la <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Ocultar un archivo o carpeta</title>
        <indexterm>
          <primary>crear</primary>
          <secondary>ocultos</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para ocultar un archivo o carpeta en <application>Nautilus</application>, o renombra el archivo para que su nombre comience por el carácter punto (.), o cree un archivo de texto llamado <filename>.hidden</filename> en la misma carpeta, y añada su nombre a él, como en el ejemplo de abajo:</para>
        <programlisting>nombre de archivo
nombre de carpeta</programlisting>
        <para>Quizá necesite refrescar la ventana relevante de <application>Nautilus</application> para ver el cambio: pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Propiedades del elemento</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>propiedades</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>propiedades de archivo</secondary>
    </indexterm>
    <para>La ventana de <guilabel>Propiedades del elemento</guilabel> muestra más información acerca de cualquier archivo, carpeta u otro elemento en el gestor de archivos. Con esta ventana, puede además hacer lo siguiente:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Cambiar el icono por un elemento: vea la <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Añadir o quitar emblemas para un elemento: vea la <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Cambiar los permisos de archivo UNIX para un elemento: vea la <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Elegir qué aplicaciones se usan para abrir un elemento, y otros del mismo tipo.</para></listitem>
      <listitem><para>Añadir notas a un elemento: vea la <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para abrir la ventana de propiedades del elementos, realice los pasos siguientes:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Seleccionar el elemento cuyas propiedades quiere examinar o cambiar. Si selecciona más de un elemento, la ventana de propiedades mostrará las propiedades que estén en común en todos los elementos.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Hacer uno de lo siguiente:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Propiedades</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Pulse con el botón derecho en el elemento seleccionado y elija <guimenuitem>Propiedades</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Pulse <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Intro</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Modificar la apariencia de archivos y carpetas</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>modificar la apariencia de archivos y carpetas</secondary>
    </indexterm>
    <para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> le permite modificar la apariencia de sus archivos y carpetas de varias formas. Puede personalizar la apariencia de los archivos y carpetas adjuntando emblemas o fondos a ellos. Puede además cambiar el formato en el que <application>Nautilus</application> muestra estos elementos. Las secciones siguiente describen cómo hacer esto.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Iconos y emblemas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>iconos</secondary>
        <tertiary>introducción</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>emblemas</secondary>
        <see>emblemas</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>introducción</secondary>
      </indexterm>
      <para>El gestor de archivos muestra sus archivos y carpetas como iconos. Dependiendo del tipo del archivo el icono puede ser una imagen representativa del tipo de archivo, una miniatura o una vista previa mostrando el contenido del archivo. Puede añadir además emblemas a sus iconos de archivos o carpetas. Dichos emblemas aparecen en adición al icono del archivo y proporcionan otros métodos para gestionar sus archivos. Por ejemplo puede marcar un archivo como importante añadiéndole un emblema <guilabel>Importante</guilabel>, creando el siguiente efecto visual:</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icono de archivo con el emblema Importante.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Dese cuenta cómo el archivo de la izquierda se distingue del archivo de la derecha mediante la adición del emblema <guilabel>Importante (!)</guilabel> a su icono. Vea la <xref linkend="nautilus-emblems"/> para más acerca de añadir emblemas.</para>
      <para>El gestor de archivos aplica emblemas automáticamente a los siguientes tipos de archivos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Enlaces simbólicos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elementos para los que tiene los siguientes permisos: <indexterm><primary>permisos</primary><secondary>y emblemas</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Sin permiso de lectura</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Sin permiso de escritura</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La siguiente tabla muestra los emblemas predeterminados:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emblema predeterminado</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de enlace simbólico.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>enlaces simbólicos</primary><secondary>y emblemas</secondary></indexterm>Enlace simbólico</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de sin permiso de escritura.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sin permiso de escritura</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de sin permiso de lectura.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sin permiso de lectura</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Cambiar el icono para un archivo o carpeta</title> 
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>iconos</secondary>
        <tertiary>cambiar</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para cambiar el icono que representa un archivo o carpeta individual, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el archivo o carpeta que quiera cambiar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Propiedades</guisubmenu></menuchoice>. Se muestra la <link linkend="nautilus-properties">ventana de propiedades</link> para el elemento.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En la solapa  <guilabel>Básico</guilabel>, pulse en el <guibutton>Icono</guibutton> actual. Se muestra un diálogo <guilabel>Seleccionar icono personalizado</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use el diálogo  <guilabel>Seleccionar icono personalizado</guilabel> para elegir el icono que representará el archivo o carpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <guibutton>Cerrar</guibutton> para cerrar el diálogo de propiedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para restablecer un icono desde un icono personalizado al icono predeterminado, seleccione el archivo o carpeta que quiere cambiar, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Propiedades</guimenuitem></menuchoice>, pulse el botón <guibutton>Icono</guibutton> , en el diálogo <guilabel>Seleccionar icono personalizado</guilabel> pulse <guibutton>Revertir</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Añadir un emblema a un archivo o carpeta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>añadir a un archivo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>añadir a una carpeta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para añadir un emblema a un elemento realice las pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione el elemento al que quiere añadir un emblema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse con el botón derecho en el elemento, después elija <guimenuitem>Propiedades</guimenuitem>. La <link linkend="nautilus-properties">ventana de propiedades</link> para el elemento se muestra.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse en la solapa <guilabel>Emblemas</guilabel> para mostrar la sección de la solapa <guilabel>Emblemas</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione el emblema para añadir al elemento.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <guibutton>Cerrar</guibutton> para cerrar el diálogo de propiedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>En las ventanas de modo navegador también puede añadir emblemas a los elementos arrastrándolos desde el panel lateral de emblemas.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Crear un emblema nuevo</title>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>añadir nuevo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para crear un emblema nuevo, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Fondos y emblemas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón  <guibutton>Emblema</guibutton>, después pulse en el botón <guibutton>Añadir un emblema nuevo</guibutton>. Se muestra un diálogo <guilabel>Crear un emblema nuevo</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclee un nombre para el emblema en la caja de texto <guilabel>Palabra clave</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guilabel>Imagen</guilabel>. Se muestra un diálogo, pulse en <guibutton>Examinar</guibutton>. Cuando elija un emblema, pulse <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <guibutton>Aceptar</guibutton> en el diálogo <guilabel>Crear un emblema nuevo</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Cambiar fondos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>cambiar fondos</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fondos de pantalla</primary>
        <secondary>cambiar componente de la pantalla</secondary>
      </indexterm>
      <para>El gestor de archivos incluye patrones de fondos y emblemas que puede usar para cambiar la apariencia de sus carpetas. Los patrones de fondos y emblemas también se pueden usar en el fondo, en las carpetas y en ciertos paneles laterales del examinador de archivos, y en los paneles.</para>
      <para>Para cambiar el fondo de una ventana o panel, realice los siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Fondos y emblemas</guimenuitem></menuchoice> en cualquier ventana del gestor de archivos. Se mostrará el diálogo <guilabel>Fondos y emblemas</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse el botón <guibutton>Patrones</guibutton> o el botón <guibutton>Colores</guibutton> para ver una lista de los patrones de fondos o de colores de fondos que puede usar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para cambiar el fondo, arrastre un patrón o color a la ventana o panel deseado. Para restablecer el fondo, arrastre la entrada <guilabel>Restablecer</guilabel> a la ventana o panel deseado.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Puede establecer el fondo para todas las carpetas en el gestor de archivos arrastrando un patrón o color con el botón derecho o botón del medio del ratón. Cuando suelte lo que arrastra, verá un menú emergente con la opción de establecer el patrón o color como el fondo para todas las carpetas.</para>

      <para>Puede añadir un patrón nuevo a la lista pulsando el botón <guibutton>Añadir un patrón nuevo...</guibutton> cuando los patrones están seleccionados. Localice un archivo de imagen en el diálogo del selector y pulse <guibutton>Abrir</guibutton>. Aparecerá el archivo de imagen en la lista de patrones que puede usar.</para>

      <para>Puede añadir un color nuevo a la lista pulsando el botón <guibutton>Añadir un color nuevo...</guibutton> cuando los colores están seleccionados. Seleccione un color en el diálogo del selector y pulse <guibutton>Aceptar</guibutton>. El color aparecerá en la lista de colores que puede usar.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Usar soportes extraíbles</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>soportes extraíbles</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>El gestor de archivos puede iniciar varias acciones cuando aparecen dispositivos extraíbles, tales como montarlo, abrir una ventana del gestor de archivos mostrando su contenido, o ejecutar una aplicación que pueda gestionarlo (por ejemplo un reproductor de música para un CD de sonido). Consulte la <xref linkend="gosnautilus-61"/> para conocer cómo configurar estas acciones para diferentes formatos multimedia.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Para montar soportes</title>
      <indexterm>
        <primary>soportes extraíbles</primary>
        <secondary>montar</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Montar</firstterm> un soporte es hacer el sistema de archivos del soporte disponible para acceder a él. Cuando monta un soporte, el sistema de archivos del soporte se adjunta como un subdirectorio a su sistema de archivos.</para>
      <para>Para montar el soporte, inserte el soporte en el dispositivo apropiado. Un icono que representa el soporte se añadirá al escritorio. El icono sólo se añade si su sistema está configurado para montar el dispositivo automáticamente cuando se detecta el soporte.</para>
      <para>Si su sistema no está configurado para montar el dispositivo automáticamente, debe montar el dispositivo manualmente. Pulse dos veces en el icono <guilabel>Equipo</guilabel> del escritorio. Se muestra el diálogo <guilabel>Equipo</guilabel>. Pulse dos veces en el icono que representa el soporte. Por ejemplo, para montar un disquete, pulse dos veces en el icono <guilabel>Disquete</guilabel> Se añade al escritorio un icono que representa el soporte.</para>
      <note>
        <para>No puede cambiar el nombre de un icono de soporte extraíble.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Para mostrar el contenido del soporte</title>
      <indexterm>
        <primary>soportes extraíbles</primary>
        <secondary>mostrar el contenido de los soportes</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mostrar el contenido del soporte en cualquiera de las siguientes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse dos veces en el icono que representa el soporte en el escritorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse con el botón derecho en el icono que representa el soporte en el escritorio, después elija <guimenuitem>Abrir</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Una ventana del gestor de archivos muestra el contenido del soporte. Para recargar la visualización, pulse el botón <guibutton>Recargar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Para mostrar propiedades del soporte</title>
      <indexterm>
        <primary>soportes extraíbles</primary>
        <secondary>mostrar propiedades de los soportes</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mostrar las propiedades del soporte extraíble, pulse con el botón derecho en el icono que representa el soporte en el escritorio, después elija <guimenuitem>Propiedades</guimenuitem>. Un diálogo muestra las propiedades del soporte.</para>
      <para>Para cerrar el diálogo de propiedades, pulse <guibutton>Cerrar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Para expulsar soportes</title>
      <indexterm>
        <primary>soportes extraíbles</primary>
        <secondary>expulsar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para expulsar un soporte, pulse con el botón derecho del ratón en el icono del soporte en el escritorio, después elija <guimenuitem>Expulsar</guimenuitem>. Si la unidad del soporte está motorizada, el soporte se expulsará de la unidad. Si la unidad del soporte no tiene motor, espere hasta que el icono del escritorio desaparezca, después expulse el soporte manualmente.</para>
      <para>No puede expulsar el soporte desde una unidad motorizada cuando el soporte está montado. Para expulsar el soporte, primero desmonte el soporte. Por ejemplo, para expulsar una unidad USB flash realice los siguientes pasos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cierre todas las ventanas del gestor de archivos, ventanas del <application>Terminal</application> y cualquier otra ventana que acceda a la unidad USB.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse con el botón derecho en el icono que representa la unidad en el escritorio, después elija <guimenuitem>Expulsar</guimenuitem>. El icono del escritorio para la unidad desaparece.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Extraiga la unidad flash USB.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>Debe desmontar los soportes extraíbles antes de expulsarlos. No expulse una unidad USB flash antes de desmontar el disquete. Si no desmonta el soporte antes puede perder datos.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>Grabar CD o DVD</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>grabar CD</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CD, grabar</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>grabar CD</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>quemar CD</primary>
      <see>grabar CD</see>
    </indexterm>
    <para>Escribir a un CD o DVD quizá sea útil para hacer una copia de respaldo de sus documentos importantes. Para hacer esto, su equipo debe tener una grabadora de CD o DVD.</para>
    <tip><para>Una forma sencilla de comprobar qué clase de unidad de CD o DVD tiene su equipo es elegir <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Equipo</guimenuitem></menuchoice> desde la barra de menú del panel superior. Si el icono para su unidad de CD tiene términos como  «CD-RW» o «DVD(+-)R» en su etiqueta, entonces su equipo es capaz de grabar discos.</para></tip>
    
    <para>Puede iniciar eligiendo archivos para grabar en un disco en cualquier momento. El gestor de archivos proporciona una carpeta especial para los archivos y carpetas que quiere grabar en un CD o DVD. Desde aquí puede grabar todo el contenido (el cual colocará en esta carpeta especial) a un CD o DVD.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Crear discos de datos</title>
    <para>Para grabar un CD o DVD, realice los pasos siguientes:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Abra <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu><guimenu>Herramientas del sistema</guimenu><guimenuitem>Creador de CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. El gestor de archivos abre la carpeta del Creador de CD/DVD.</para>
        <note><para>En una ventana del examinador de archivos, el elemento <guimenuitem>Creador de CD/DVD</guimenuitem> está disponible en menú <guimenu>Ir</guimenu>.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arrastre los archivos y carpetas que quiere grabar en un CD o DVD a la carpeta del Creador de CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Inserte un CD o DVD escribible dentro de la grabadora de CD/DVD en su sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pulse el botón <guibutton>Grabar al disco</guibutton>, o elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Grabar al CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Se muestra un diálogo de <guilabel>Grabación al disco</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Use el diálogo <guilabel>Grabar disco</guilabel> para especificar cómo quiere grabar el CD, tal como sigue:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento de diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Grabar el disco </guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione el dispositivo al cual quiere grabar el CD desde la lista desplegable. Para crear un archivo de imagen del CD, seleccione la opción <guilabel>Archivo de imagen</guilabel>. Un archivo de imagen es en archivo normal que contiene todos los datos en el mismo formato que un CD, que puede grabarse en un CD más tarde.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nombre del disco</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Teclee un nombre para el CD en la caja de texto.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamaño de datos</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Muestra el tamaño de los datos para grabar en el disco. El disco virgen debe ser al menos de este tamaño.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Velocidad de escritura</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione la velocidad a la que quiere grabar el CD desde la lista desplegable.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pulse el botón <guibutton>Grabar</guibutton>.</para>
        <para>Si seleccionó la opción <guilabel>Archivo de imagen</guilabel> desde la lista desplegable <guilabel>Destino de la grabación</guilabel>, se mostrará un diálogo <guilabel>Escoja un nombre de archivo para la imagen del disco</guilabel>. Use el diálogo para especificar la ubicación donde quiere guardar el archivo de la imagen del disco. Por omisión, los archivos de imágenes de disco tienen una extensión de archivo <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Se muestra un diálogo <guilabel>Grabando disco</guilabel>. Este proceso lleva algún tiempo. Cuando el disco está escrito o cuando el archivo de imagen está creado, un mensaje para indicar que el proceso está completo se muestra en el diálogo.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>Puede establecer la carpeta del Creador de CD/DVD para que se abra automáticamente cuando inserta un disco virgen. Consulte la <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>El sistema de archivos escrito en el CD será leíble con nombres de archivo largos en todos los sistemas operativos recientes. Se usan tanto las extensiones de sistemas de archivos Joliet como Rock Ridge.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>Copiar CD o DVD</title>
        <para>Puede crear una copia de un CD o DVD, o a otro disco o a un archivo de imagen almacenado en su equipo. Para crear una copia, realice los siguientes pasos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Inserte el disco que quiere copiar.</para></listitem>               
          <listitem><para>Elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Equipo</guimenuitem></menuchoice> desde el panel superior de la barra del menú.</para></listitem>       
          <listitem><para>Pulse con el botón derecho en el icono del CD, y elija <guimenuitem>Copiar disco</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>Se muestra el diálogo <guilabel>Grabar disco</guilabel>.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Si sólo tiene una unidad con capacidad de escritura, el proceso primero creará una imagen de disco en su equipo. Expulsará entonces el disco original y le pedirá que lo cambie por un disco virgen en el que grabar la copia.</para>
        <tip><para>Si quiere crear más de una copia, elija la opción Archivo de imagen en <guilabel>Grabar a disco</guilabel> y entonces graba la imagen del disco: vea la <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Crear un disco desde un archivo de imagen</title>
      <para>Puede escribir una imagen de disco a un CD o DVD. Por ejemplo, quizá haya descargado una imagen de disco desde Internet, o haya creado una anteriormente usted mismo. Las imágenes de disco usualmente tienen una extensión de archivo <filename>.iso</filename> y se llaman normalmente archivos iso.</para>
        <para>Para escribir una imagen de disco, pulse con el botón derecho del ratón en el archivo de imagen de disco, después elija <guimenuitem>Grabar a un disco</guimenuitem> desde el menú emergente.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Navegar por servidores remotos</title>
    <para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> le proporciona un punto de acceso integrado a sus archivos, aplicaciones, sitios FTP, comparticiones de Windows, servidores WebDAV y servidores SSH.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Para acceder a un servidor remoto</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>Sitios FTP</primary>
        <secondary>acceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>Sitios FTP</secondary>
        <see>Sitios FTP</see>
      </indexterm>
      <para>Puede usar el gestor de archivos para acceder a un servidor remoto, ya sea un sitio FTP, una compartición de Windows, un servidor WebDAV o un servidor SSH.</para>
<para>Para acceder a un servidor remoto, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Conectar con el servidor</guimenuitem></menuchoice>. Puede acceder también a este diálogo desde la barra de menú eligiendo <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Conectar al servidor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Para conectar con un servidor remoto, empiece eligiendo el tipo de servicio, después introduzca la dirección del servidor.</para>
<para>Si se requiere por su servidor, debe proporcionar la siguiente información opcional:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento de diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descripción</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Puerto</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Puerto al que conectar en el servidor. Esto debería usarse sólo si es necesario cambiar el puerto predeterminado, normalmente dejará este campo en blanco.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Carpeta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Carpeta que abrir al conectarse al servidor.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nombre de usuario</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>El nombre del usuario de la cuenta usada para conectarse al servidor. Esto debería suministrarse con la información de conexión si se necesita. La información del nombre de usuario no es apropiada para una conexión a un FTP público.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nombre que usar para la conexión</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>La designación de la conexión tal como aparecerá en el gestor de archivos.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Compartición</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nombre de la compartición de Windows deseada. Esto sólo es aplicable a las comparticiones Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nombre de dominio</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Dominio de Windows. Esto es sólo aplicable a las comparticiones Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Si la información del servidor se proporcionó en la forma de una URI, o si requiere una conexión especializada, elija <menuchoice><guimenuitem>Lugar personalizado</guimenuitem></menuchoice> como tipo de servicio.</para>
<para>Una vez que haya rellenado la información, pulse el botón <guibutton>Conectar</guibutton>. Cuando la conexión tiene éxito, el contenido del sitio se muestra y puede arrastrar y soltar archivos hacia y desde el servidor remoto.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Para acceder a lugares de red</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>lugares de red</primary>
        <secondary>acceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>lugares de red</secondary>
        <see>lugares de red</see>
      </indexterm>
      <para>Si su sistema está configurado para acceder a lugares en una red, puede usar el gestor de archivos para acceder a los lugares de red.</para>
      <para>Para acceder a los lugares de red, abra el gestor de archivos y elija <menuchoice><guimenu>Lugares</guimenu><guimenuitem>Servidores de red</guimenuitem></menuchoice>. Se abre una ventana que muestra los lugares de red a los que puede acceder. Pulse dos veces en la red a la que quiere acceder.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores NFS</primary><see>redes Unix</see></indexterm>Para acceder a comparticiones UNIX, pulse dos veces en el objeto <guilabel>Red Unix (NFS) </guilabel>. Se muestra una lista de comparticiones UNIX disponibles en la ventana del gestor de archivos.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores Samba</primary><see>Red Windows</see></indexterm>Para acceder a comparticiones Windows, pulse dos veces en el objeto  <guilabel>Red Windows (SMB) </guilabel>. Una lista de las comparticiones Windows disponibles se muestra en la ventana del gestor de archivos.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>Acceder a URI de lugares especiales</title>
      <indexterm>
        <primary>lugares URI especiales</primary>
        <secondary>acceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>lugares URI especiales</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, especial</primary>
        <see>lugares URI especiales</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus tiene ciertas ubicaciones URI especiales que le permiten acceder a funciones particulares desde el gestor de archivos.</para>
      <para>Estas están hechas para los usuarios avanzados: en la mayoría de los casos, existe un método más fácil para acceder a la función o lugar.</para>
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> lista los lugares URI especiales que puede usar con el gestor de archivos.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>Lugares con URI especiales</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Lugar URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esto es un lugar especial donde se pueden copiar archivos y carpetas que quiere grabar a un CD. Desde aquí puede grabar el contenido del lugar a un CD fácilmente. Vea también la <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Muestra lugares en la red a los que se puede conectar, si su sistema está configurado para acceder a lugares en una red. Para acceder a un lugar en la red, pulse dos veces en el lugar de red. Puede usar además este URI para añadir los lugares de red a su sistema. Vea también la <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Preferencias de Nautilus</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>preferencias</secondary>
      <tertiary>introducción</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferencias, gestor de archivos</primary>
      <see>preferencias del gestor de archivos</see>
    </indexterm>
    <para>Use el diálogo <guilabel>Preferencias del gestor de archivos</guilabel> para personalizar el gestor de archivos para que se adapte a sus necesidades y preferencias.</para>
		<para>Para mostrar el diálogo de <guilabel>Preferencias de gestión de archivos</guilabel>, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Puede además acceder a este diálogo directamente desde la barra de menú del panel superior eligiendo <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu><guimenuitem>Gestión de archivos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Puede establecer preferencias en las categorías siguientes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Los ajustes predeterminados para las vistas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El comportamiento de los archivos y carpetas, archivos de texto ejecutables, y la papelera.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La información que se muestra en las descripciones de los iconos y el formato de fecha.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Las columnas que aparecen en la vista de lista y su orden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Las opciones de vista previa para mejorar el rendimiento del gestor de archivos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cómo se conectan y gestionan los dispositivos extraíbles.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Preferencias de vistas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>preferencias</secondary>
        <tertiary>vistas</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Puede especificar la vista predeterminada, y seleccionar las opciones de ordenación y visualización. Puede además especificar los ajustes predeterminados para las vistas de iconos y lista.</para>
      <para>Para especificar sus ajustes predeterminados de visualización, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Pulse en la solapa <guilabel>Vistas</guilabel> para mostrar la sección de la solapa <guilabel>Vistas</guilabel>.</para>
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> lista las preferencias de vistas que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Preferencias de vistas</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ver carpetas nuevas usando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione la vista predeterminada para las carpetas. Cuando abra una carpeta, la carpeta se mostrará en la vista que seleccione. Esto puede ser la vista de iconos, la vista de lista o la vista compacta, que es una variante de la vista de iconos organizada en columnas en lugar de filas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Colocar elementos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione la característica por la cual quiere ordenar los elementos en carpetas que se muestren en esta vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Colocar carpetas antes que archivos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opción para listar las carpetas antes que los archivos cuando ordena una carpeta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar archivos ocultos y de respaldo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opción para mostrar los archivos que no se muestren normalmente en las carpetas. Para más información acerca de los archivos ocultos, vea la <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Nivel de ampliación predeterminado</guilabel> en las secciones Vista de icono, Vista compacta o Vista de lista</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione el nivel predeterminado de ampliación para las carpetas que se muestran en esta vista. El nivel de ampliación especifica el tamaño de los iconos en una vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Usar distribución compacta</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para colocar los elementos en la vista de iconos para que los elementos en la carpeta están más cerca unos de otros.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Texto junto a los iconos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opción para colocar las descripciones de los iconos de los elementos al lado en vez de debajo del icono.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Todas las columnas tienen la misma anchura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opción para hacer que todas las columnas tengan la misma anchura en la vista compacta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Sólo mostrar carpetas</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opción para mostrar sólo las carpetas en el <guilabel>Árbol</guilabel> del panel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Preferencias de comportamiento</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>preferencias</secondary>
        <tertiary>comportamiento</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer sus preferencias para los archivos y carpetas, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Pulse en la solapa <guilabel>Comportamiento</guilabel> para mostrar la sección de la solapa <guilabel>Comportamiento</guilabel>. Puede establecer las siguientes preferencias:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Una sola pulsación para abrir elementos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para realizar la acción predeterminada para un elemento cuando se pulse en él. Cuando esta opción está seleccionada, y usted apunta a un elemento, el título del elemento se subraya.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Una doble pulsación para abrir elementos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para realizar la acción predeterminada para un elemento cuando pulsa dos veces en el elemento.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Siempre abrir en ventanas de navegador</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para usar <application>Nautilus</application> en modo navegador en vez de en modo espacial. Seleccionar esto le permite navegar por sus archivos y carpetas en la misma ventana, de otra forma, navegará por sus archivos y carpetas como objetos.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Ejecutar los archivos de texto ejecutables al abrirlos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para ejecutar un archivo de texto ejecutable cuando elija el archivo. Un archivo de texto ejecutable es un archivo de texto que se puede ejecutar, esto es un script de shell.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Ver los archivos de texto ejecutables al abrirlos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para mostrar el contenido de un archivo de texto ejecutable cuando elige el archivo de texto ejecutable.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Preguntar cada vez</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para mostrar un diálogo cuando elijas un archivo de texto ejecutable. El diálogo pregunta si quiere ejecutar el archivo o mostrar el archivo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Preguntar antes de vaciar la Papelera o borrar archivos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para mostrar un mensaje de confirmación antes de que se vacíe la <guilabel>Papelera</guilabel>, o se borren los archivos. Deje esto seleccionado a no ser que tenga una buena razón para no hacerlo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Incluir un comando Eliminar que no use la Papelera</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opción para añadir un elemento del menú <guimenuitem>Borrar</guimenuitem> a los siguientes menús:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>El menú <guimenu>Editar</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>El menú emergente que se muestra cuando pulsa con el botón derecho en un archivo, carpeta u objeto del escritorio.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Cuando seleccione un elemento entonces elija el elemento del menú <guimenuitem>Borrar</guimenuitem>, el elemento se borrará de su sistema de archivos inmediatamente. No hay forma de recuperar un archivo borrado. No seleccione esto a no ser que tenga una buena razón para hacerlo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Preferencias de visualización</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>iconos</secondary>
        <tertiary>preferencias de descripciones</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>preferencias</secondary>
        <tertiary>descripciones de iconos</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Una descripción de un icono muestra el nombre de un archivo o carpeta en una vista de iconos. La descripción del icono también incluye tres elementos adicionales de información en el archivo o carpeta. La información adicional se muestra después del nombre del archivo. Normalmente sólo un elemento de información es visible, pero cuando amplía en un icono, se muestra más información. Puede modificar qué información adicional se muestra en las descripciones de los iconos.</para>
      <para>Para establecer las preferencias para las descripciones de los iconos, elija <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Pulse en la solapa <guilabel>Mostrar</guilabel> para mostrar la solapa <guilabel>Mostrar</guilabel>.</para>
      <para>Seleccione los elementos de información que quiera mostrar en la descripción del icono de las tres listas desplegables. Seleccione el primer elemento de la primera lista desplegable, seleccione el segundo elemento de la segunda lista desplegable, y así. La tabla siguiente describe los elementos de información que puede seleccionar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Información</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamaño</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el tamaño del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la descripción del tipo MIME del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fecha de modificación</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la última fecha de modificación del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fecha de acceso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la fecha en que el elemento fue accedido por última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Propietario</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el propietario del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el grupo al que pertenece el elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permisos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permisos</primary><secondary>mostrar como caracteres</secondary></indexterm>Elija esta opción para mostrar los permisos del elemento como tres conjuntos de tres caracteres, por ejemplo<computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permisos octales</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permisos</primary><secondary>mostrar en notación octal</secondary></indexterm>Elija esta opción para mostrar los permisos del elemento en notación octal, por ejemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el tipo MIME del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ninguno</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para no mostrar nada de información para el elemento.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>La opción de <guilabel>Formato</guilabel> de fecha le permite elegir cómo se muestra la fecha en Nautilus.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Listar las preferencias de columnas</title>
      <para>Puede especificar qué información se muestra en la vista de lista en las ventanas del gestor de archivos. Puede especificar qué columnas se muestran en la vista de lista, y el orden en el que las columnas se muestran.</para>
      <para>Para establecer sus preferencias para las columnas de la lista, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Pulse en la solapa <guilabel>Columnas de la lista</guilabel> para mostrar la solapa <guilabel>Columnas de la lista</guilabel>.</para>
      <para>Para especificar que se muestre una columna en la vista de listas, selecciona la opción que corresponde a la columna, después pulse el botón <guibutton>Mostrar</guibutton>. Para quitar una columna de la vista de lista, selecciona la opción que corresponde a la columna, después pulse en el botón  <guibutton>Ocultar</guibutton>.</para>
      <para>Use los botones <guibutton>Subir</guibutton> y <guibutton>Bajar</guibutton> para especificar la posición de las columnas en la vista de lista.</para>
      <para>Para usar las columnas predeterminadas y las posiciones de columnas, pulse el botón <guibutton>Usar predeterminados</guibutton>.</para>
      <para>La tabla siguiente describe las columnas que puede mostrar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Información</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Nombre</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Elija esta opción para mostrar el nombre del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamaño</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el tamaño del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la descripción del tipo MIME del elemento de la herramienta de preferencias <application>Tipos de archivo y programas</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fecha de modificación</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la última fecha de modificación del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fecha de acceso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar la fecha en que el elemento fue accedido por última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Elija esta opción para mostrar el grupo al que pertenece el elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Elija esta opción para mostrar el tipo MIME del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Permisos octales</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>permisos</primary><secondary>mostrar en notación octal</secondary></indexterm>Elija esta opción para mostrar los permisos del elemento en notación octal, por ejemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Propietario</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Elija esta opción para mostrar el propietario del elemento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permisos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permisos</primary><secondary>mostrar como caracteres</secondary></indexterm>Elija esta opción para mostrar los permisos del elemento como tres conjuntos de tres caracteres, por ejemplo<computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Preferencias de vista previa</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de archivos</primary>
        <secondary>preferencias</secondary>
        <tertiary>vista previa</tertiary>
      </indexterm>
      <para>El gestor de archivos incluye algunas características de vista previa de archivos. Las características de previsualización pueden afectar a la velocidad con la que el gestor de archivos responde a sus peticiones. Puede modificar el comportamiento de algunas de estas características para mejorar la velocidad del gestor de archivos. Para cada preferencia de previsualización, puede seleccionar una de las opciones descritas en la tabla siguiente:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opción</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Siempre</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza la acción tanto para archivos locales como para archivos en otros sistemas de archivos.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sólo archivos locales</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza la acción sólo para archivos locales.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nunca</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Nunca realiza la acción.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Para establecer las preferencias de vista previa, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. Pulse en el diálogo de la solapa <guilabel>Vista previa</guilabel> para mostrar la sección de la solapa <guilabel>Vista previa</guilabel>.</para>
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> lista las preferencias de vista previa que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Preferencias de vista previa</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar texto en los iconos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione una opción para especificar cuando ver una vista previa del contenido de los archivos de texto en el icono que representa el archivo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar miniaturas</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione una opción para especificar cuándo mostrar miniaturas de los archivos de imágenes. El gestor de archivos almacena los archivos de miniaturas para cada carpeta en un directorio <filename>.thumbnails</filename> en la Carpeta Personal del usuario.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Sólo para archivos menores de</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Especifica el tamaño máximo del archivo para los archivos para los que el gestor de archivos crea una miniatura.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Previsualizar archivos de sonido</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione una opción para especificar cuándo escuchar una vista previa de los archivos de sonido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Contar el número de elementos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione una opción para especificar cuando mostrar el número de elementos en las carpetas. Cuando esté en la vista de iconos, quizá necesite incrementar su nivel de ampliación para ver el número de elementos en cada carpeta.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Preferencias multimedia</title>
      <para>Puede configurar cómo gestiona <application>Nautilus</application> los dispositivos multimedia y extraíbles que se conectan al equipo, tales como reproductores de música o cámaras. Para cada formato multimedia o tipo de dispositivo <application>Nautilys</application> ofrece ejecutar una de las aplicaciones que se sabe soportan el formato, así como las siguientes opciones:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opción</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Preguntar qué hacer</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hacer que <application>Nautilus</application> pregunte la acción deseada cuando aparece el dispositivo multimedia.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>No hacer nada</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>No hacer nada.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abrir carpeta</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Tratar el dispositivo multimedia como una carpeta ordinaria y abrirla en una ventana de <application>Nautilus</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abrir con otra aplicación...</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione una aplicación para ejecutar el diálogo de selección de <application>Nautilus</application>. Note que las aplicaciones conocidas que saben gestionar el soporte o dispositivo se pueden seleccionar directamente de la lista desplegable.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Los formatos de soporte más comunes se pueden configurar en la sección <guilabel>Gestión de soportes</guilabel>: CD de sonido, DVD de vídeo, reproductores de música, cámaras y CD de software.</para>
      <para>Para configurar cómo se gestionan los formatos de los soportes, seleccione el tipo de formato en la lista desplegable <guilabel>Tipo</guilabel>, después seleccione cómo quiere gestionar este formato en la lista desplegable <guilabel>Acción</guilabel></para>
      <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> lista las preferencias de gestión de dispositivos que puede modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Preferencias de vista previa</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento de diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nunca preguntar ni iniciar programas al introducir soportes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opción para evitar que <application>Nautilus</application> muestre diálogos o ejecute programas cuando aparece un dispositivo o soporte. Cuando esta opción está seleccionada se ignoran las preferencias para la gestión de soportes específicos.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Examinar los soportes al introducirlos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Cuando esta opción está seleccionada, <application>Nautilus</application> abrirá automáticamente una carpeta cuando se introduce el soporte. Esto sólo se aplica para formatos de soporte para los que no se haya configurado explícitamente la gestión.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Extender Nautilus</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de archivos</primary>
      <secondary>ejecutar scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scripts, ejecutar desde el gestor de archivos</primary>
    </indexterm>
<para><application>Nautilus</application> se puede extender de dos formas principalmente. A través de las extensiones de <application>Nautilus</application>, y a través de scripts. Esta sección explica la diferencia entre las dos y cómo instalarlas.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title>Scripts de Nautilus</title>
      <para>Nautilus puede ejecutar scripts. Los Scripts son típicamente más simples en la operación que las extensiones completas de <application>Nautilus</application> y se pueden escribir en cualquier lenguaje de script capaz de ejecutarse en su equipo. Para ejecutar un script elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, después elija el script que quiere ejecutar desde el submenú.</para>
      <para>Para ejecutar un script en un archivo particular, seleccione el archivo en el panel de visualización. Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, después elija el script que quiere ejecutar en el archivo desde el submenú. Puede además seleccionar archivos múltiples para ejecutar sus scripts en ellos.</para>
      <para>Puede además acceder a los scripts desde el menú contextual.</para>
      <note>
        <para>Si no tiene ningún script instalado, el menú del script no aparecerá.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Instalar scripts del gestor de archivos</title>
        <para>El gestor de archivos incluye una carpeta especial donde puede almacenar sus scripts. Todos los archivos ejecutables en esta carpeta aparecerán en el menú Scripts. La carpeta de scripts está situada en $HOME/.gnome2/nautilus-scripts.</para>
        <para>Para instalar un script, simplemente copie el script a la carpeta de scripts y dele permiso de ejecución para el usuario.</para>
      <para>Para ver el contenido de su carpeta de scripts, si ya tiene scripts instalados, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Scripts</guisubmenu><guimenuitem>Abrir carpeta de scripts</guimenuitem></menuchoice>. Tendrá que navegar hasta la carpeta de scripts con el gestor de archivos si no tiene ningún script aún. Quizá necesite mostrar los archivos ocultos para esto, use <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Mostrar archivos ocultos</guimenuitem></menuchoice></para>
<para>Una buena fuente para descargar scripts de <application>Nautilus</application> es desde el <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>sitio web de G-Scripts</citetitle></ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Escribir scripts para el gestor de archivos</title>
       <para>Cuando se ejecutan desde una carpeta local, a los scripts se les pasarán los nombres de archivos seleccionados. Cuando se ejecutan desde una carpeta remota (ej: una carpeta mostrando contenido web o ftp), a los scripts no se les pasará ningún parámetro.</para>
       <para>La tabla siguiente muestra las variables pasadas al script:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variable de entorno</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>rutas delimitadas por líneas nuevas para los archivos seleccionados (sólo si son locales)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URIs delimitadas por líneas nuevas para los archivos seleccionados</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI para la ubicación actual</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>posición y tamaño de la ventana actual</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Extensiones de Nautilus</title>
    <para>Las extensiones de <application>Nautilus</application> son mucho más potentes que los scripts de <application>Nautilus</application>, permitiendo más libertad en donde y cómo extienden <application>Nautilus</application>. Las extensiones de <application>Nautilus</application> se instalan típicamente por su administrador de sistemas.</para>
<para>Algunas extensiones populares de <application>Nautilus</application> incluyen:<orderedlist>
        <listitem>
          <para>nautilus-actions</para>
          <para>Esta extensión le permite asignar acciones fácilmente basándose en el tipo de archivo</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-send-to</para>
          <para>Esta extensión le proporciona una forma simple de enviar un archivo o carpeta a otro usando correo-e, mensajería instantánea o Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-open-terminal.</para>
          <para>Esta extensión le proporciona una manera fácil de abrir un terminal en la ubicación de inicio seleccionada.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Si está buscando el comando <guilabel>Abrir terminal</guilabel> que solía existir en el menú que aparecía en <application>Nautilus</application> al pulsar el botón derecho de forma predeterminada, entonces debería instalar la extensión <application>nautilus-open-terminal</application>.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
