<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Vista general del Escritorio</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Este capítulo le introduce a algunos de los componentes más básicos del escritorio. Estos componentes incluyen <glossterm>Ventanas</glossterm>, <glossterm>Áreas de trabajo</glossterm>, y <glossterm>Aplicaciones</glossterm>. Casi todo el trabajo que haga en GNOME involucrará estos componentes tan básicos.</para>
  
  <note>
  <para>Este capítulo describe la configuración predeterminada de GNOME. Su fabricante o administrador de sistema quizá haya configurado su escritorio para que tenga una apariencia diferente que la que se describe aquí.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Introducción</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>componentes del Escritorio GNOME, introducción</primary>
  </indexterm>

  <para>Cuando inicia una sesión de escritorio por primera vez, debería ver una pantalla de inicio predeterminada con paneles, ventanas y varios iconos.</para>
  
  <para>Los principales componentes del Escritorio GNOME son los siguientes:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Escritorio</term>
      <listitem><para>El Escritorio mismo está detrás de todos los otros componentes en el Escritorio. Puede colocar objetos en el escritorio para acceder a sus archivos y directorios rápidamente, o para iniciar aplicaciones que use a menudo. Vea la <xref linkend="overview-desktop"/> para más información.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Paneles</term>
      <listitem><para>Los <firstterm>paneles</firstterm> son las dos barras que están a lo largo de la parte superior e inferior de la pantalla. De forma predeterminada, el panel superior muestra la barra de menú principal de GNOME, la fecha y la hora, y un conjunto de iconos lanzadores de aplicaciones, y el panel inferior muestra la lista de ventanas abiertas y el cambiador de áreas de trabajo.</para>
      <para>Los paneles se pueden personalizar para contener una variedad de herramientas, como otros menús y lanzadores, y pequeñas aplicaciones de utilidades, llamadas <firstterm>miniaplicaciones del panel</firstterm>. Por ejemplo, puede configurar su panel para mostrar el clima actual de su lugar. Para más información acerca de los paneles, vea la <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Ventanas</term>
      <listitem><para>La mayoría de las aplicaciones se ejecutan dentro de una o más ventanas. Puede mostrar múltiples ventanas en su escritorio al mismo tiempo. Las ventanas se pueden redimensionar y mover alrededor para acomodar su flujo de trabajo. Cada ventana tiene una <firstterm>barra de título</firstterm> en la parte superior con botones que le permiten minimizar, maximizar y cerrar la ventana. Para más información acerca de trabajar con ventanas, vea la <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Áreas de trabajo</term>
      <listitem><para>Puede subdividir su escritorio en <firstterm>áreas de trabajo</firstterm> separadas. Cada área de trabajo puede contener varias ventanas, permitiéndole agrupar tareas relacionadas juntas. Para más información acerca de trabajar con áreas de trabajo, vea la <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Gestor de archivos</term>
      <listitem><para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> proporciona acceso a sus archivos, carpetas y aplicaciones. Puede gestionar el contenido de las carpetas en el gestor de archivos y abrir los archivos en las aplicaciones apropiadas. Vea la <xref linkend="nautilus"/> para más información.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Centro de control</term>
      <listitem><para>Puede personalizar su equipo usando el <application>Centro de control</application>, que se puede encontrar en el menú <guimenu>Sistema</guimenu> en la parte superior de la barra de menú del panel. Cada herramienta de preferencias en el Centro de control le permite cambiar una parte diferente del comportamiento de su equipo. Para obtener más información acerca del Centro de control consulte la <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Su fabricante o administrador de sistema puede hacer cambios en la configuración para adaptarse a sus necesidades, así que su escritorio quizá no coincida exactamente con lo que se describe en este manual. Sin embargo, este manual proporciona una introducción útil para usar los distintos componentes de su escritorio.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>El Escritorio</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>El escritorio está detrás de todos los otros componentes en su pantalla. Cuando no hay ninguna ventana visible, el escritorio es esa parte de la pantalla entre los paneles superior e inferior. Puede colocar archivos y carpetas en el escritorio que quiera para tener fácil acceso a ellos.</para>
  <para>El escritorio también tiene varios objetos especiales en él:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>El icono <interface>Equipo</interface> le da acceso a los CD, soportes extraíbles como disquetes, y además el sistema de archivos completo (también conocido como el sistema de archivos raíz). Por omisión, no tiene los permisos de seguridad para leer los archivos de otros usuarios o editar los archivos del sistema, pero quizá los necesite para hacer algo como configurar un servidor web en el equipo.</para></listitem>
	    <listitem><para>Su Carpeta Personal, etiquetada como <interface>Carpeta personal de <replaceable>usuario</replaceable></interface>, es donde se almacenan todos sus archivos personales. También puede abrir esta carpeta desde el menú <guimenu>Lugares</guimenu>.</para></listitem>
	    <listitem><para>La <interface>Papelera</interface> es una carpeta especial en la que colocar archivos y carpetas que no necesita más. Para más detalles acerca de esto, vea la <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Cuando inserta un CD, una unidad flash, u otro soporte extraíble, o un dispositivo que contiene archivos como un reproductor de música o una cámara digital, aparecerá un icono representando este dispositivo en el escritorio.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>A medida que trabaja con su equipo, el escritorio se oculta tras las ventanas en las que está trabajando. Para revelar rápidamente el escritorio minimizando todas las ventanas, puede hacer una de las siguientes cosas:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Pulsar el botón <guibutton>Mostrar escritorio</guibutton> en la parte izquierda del <link linkend="bottom-panel">panel inferior</link>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Cualquier acción también restaurará sus ventanas a su estado previo. Alternativamente, puede cambiar a otro área de trabajo para ver el escritorio.</para>
    
    <para>Puede cambiar el color del fondo del escritorio o la imagen mostrada allí: Para más acerca de esto, vea la <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Los archivos y carpetas que ponga en su escritorio se almacenan en una carpeta especial dentro de su Carpeta personal, llamada <filename>Escritorio</filename>. Como cualquier otra carpeta, puede poner archivos y otras carpetas directamente dentro de ella. La única diferencia es que cualquier cosa que introduzca dentro de la carpeta Escritorio también aparecerán en el mismo escritorio.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Ventanas</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>ventanas</primary>
    <secondary>vista general</secondary>
  </indexterm>

  <para>Una <firstterm>ventana</firstterm> es un área rectangular de la pantalla, usualmente con un borde alrededor y una barra de título en la parte superior. Puede pensar en una ventana como una pantalla dentro de otra pantalla. Cada ventana muestra una aplicación, permitiéndole tener más de una aplicación visible, y trabajar en más de una tarea a la vez. Puede también pensar en las ventanas como trozos de panel en su escritorio: se pueden solapar, o poner lado a lado, por ejemplo.</para>
  
  <para>Puede controlar la posición de una ventana en la pantalla, así como su tamaño. Puede controlar qué ventanas solapan otras ventanas, para que en la que quiera trabajar esté completamente visible. Para más acerca de mover y redimensionar ventanas, vea la <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Cada ventana no es necesariamente una aplicación diferente. Una aplicación usualmente tiene una ventana principal, y podría abrir ventanas adicionales a petición del usuario.</para>

  <para>El resto de esta sección describe los diferentes tipos de ventanas y cómo puede interactuar con ellas.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Tipos de ventanas</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Hay dos tipos principales de ventana:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ventanas de aplicación</term>
        <listitem>
            <para>Las ventanas de aplicación permiten todas las operaciones de minimizar, maximizar y cerrar a través de botones en la barra de título. Cuando se abre una aplicación normalmente ve aparecer una ventana de este tipo.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ventanas de diálogo</term>
        <listitem>
            <para>Las ventanas de diálogo aparecen a petición de una ventana de aplicación. Una ventana de diálogo puede alertarle de un problema, pedirle que confirme una acción, o pedirle que introduzca datos.</para>
            
            <para>Por ejemplo, si le dice a una aplicación que guarde un documento, un diálogo le preguntará dónde quiere guardar el archivo nuevo. Si le dice a una aplicación que salga mientras aún está ocupada, quizá le pregunte que confirme que quiere que abandone el trabajo en progreso.</para>
            
            <para>Algunos diálogos no permiten que interactúe con la  ventana principal de la aplicación hasta que no los haya cerrado: éstos se llaman diálogos <firstterm>modales</firstterm>. Otros pueden dejarse abiertos mientras trabaja con la aplicación principal: éstos se llaman diálogos <firstterm>transientes</firstterm>.</para>
            
            <tip><para>Puede seleccionar el texto en un diálogo con el ratón. Esto permite copiarlo al portapapeles (pulsando con el botón derecho del ratón y seleccionando <guilabel>Copiar</guilabel>), y pegarlo en otra aplicación. Es útil si quiere citar el texto que ve en un diálogo al pedir soporte en Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Manipular ventanas</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>Puede cambiar el tamaño y posición de las ventanas en la pantalla. Esto le permite ver más de una aplicación y hacer tareas diferentes al mismo tiempo. Por ejemplo, quizá quiera leer texto en una página web y escribir con un procesador de textos, o simplemente cambiar a otra aplicación para hacer una tarea diferente o ver el progreso.</para> 
    
    <para>Puede <firstterm>minimizar </firstterm> una ventana si no está interesado actualmente en verla. Esto la oculta de la vista. Puede <firstterm>maximizar </firstterm> una ventana para llenar la pantalla completamente para que pueda darle toda su atención.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>La mayoría de estas acciones se realizan usando el ratón en partes diferentes del marco de la ventana (vea <xref linkend="mouse-actions"/> para una recapitulación acerca de usar el ratón). El borde superior del marco de la ventana, llamada la <firstterm>barra de título</firstterm> porque además muestra el título de la ventana, contiene varios botones que cambian la forma en que se muestra la ventana.</para>
    <para>La <xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> muestra la barra de título para una ventana de aplicación típica. De izquierda a derecha, contiene el botón de menú de la ventana, el título de la ventana, el botón de minimizar, el botón de maximizar, y el botón de cerrar.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Barra de título para una ventana típica de aplicación</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Barra de título para un marco de ventana de aplicación</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Todas las acciones se pueden llevar a cabo desde el Menú de ventana. Para abrir éste, pulse el botón de Menú de ventana en el borde superior izquierdo de la barra de título. Las acciones comunes se pueden llevar a cabo también con combinaciones de teclas. para una lista simple de éstas consulte la <xref linkend="shortcuts-window"/>. Lo siguiente lista las acciones que puede llevar a cabo en una ventana, con el ratón o el teclado:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Mover la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Arrastre la barra de título para mover la ventana. Puede pulsar en cualquier parte de la barra de título excepto en los botones a cualquiera de los extremos para empezar una acción de arrastre. La ventana se moverá en la pantalla a medida que arrastre el ratón. En equipos con menos potencia, el movimiento de la ventana se puede representar moviendo un contorno de su marco.</para>
            
            <para>Puede además elegir Mover desde el Menú de Ventana, o pulsar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, y después mover el ratón o pulsar las teclas de flechas del teclado para mover la ventana.</para>
            
            <para>Puede además pulsar-y-mantener <keycap>Alt</keycap> y arrastrar cualquier parte de la ventana.</para>            
            
            <para>A medida que mueve la ventana, algunas partes de la pantalla le ofrecerán una leve resistencia al movimiento. Esto es para ayudarle a alinear ventanas más fácilmente a los bordes del escritorio, los paneles y los bordes de otras ventanas.</para>
            
            <para>Puede además pulsar-y-mantener <keycap>Mayús</keycap> mientras mueve la ventana para hacer sólo se mueva entre las esquinas del escritorio y otras ventanas.</para>
            
           <tip><para>Si la tecla <keycap>BloqNum</keycap> está desactivada, puede usar las flechas en el teclado numérico, así como las teclas <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap>, y <keycap>3</keycap> para mover diagonalmente.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Redimensionar la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Arrastre uno de los bordes para expandir o contraer la ventana en ese lado. Arrastre una esquina para cambiar dos lados a la vez. El <link linkend="mouse-pointers">puntero de redimensión</link> aparece cuando su ratón está en la posición correcta para comenzar una acción de arrastre.</para>

            <para>Puede además elegir Redimensionar desde el Menú de Ventana, o pulsar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. El puntero de redimensionar aparece. Mueva el ratón en la dirección del borde que quiera redimensionar, o pulse una de las teclas de flecha del teclado. El puntero cambia para indicar el borde elegido. Ahora puede usar el ratón o las teclas de flechas para mover este borde de la ventana. Pulse en el ratón o pulse <keycap>Intro</keycap> para aceptar el cambio. Pulse <keycap>Escape</keycap> para cancelar la acción de redimensionado y devolver la ventana a su tamaño y forma original.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Minimizar la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Pulse el botón Minimizar en la barra de título, el de más a la izquierda del grupo de tres botones a la derecha. Esto quita la ventana de la vista. La ventana puede ser restaurada a su posición anterior y tamaño en la pantalla desde la <firstterm>lista de ventanas</firstterm> en el <link linkend="gospanel-3">panel del borde inferior</link> o en el <firstterm>selector de ventanas</firstterm> en el panel superior.</para>
            
            <para>Puede además elegir Minimizar desde el Menú de Ventana o pulsar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Una ventana minimizada se muestra en la lista de ventanas y en el selector de ventanas con [] alrededor de su título.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Maximizar la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Pulse el botón Maximizar en la barra de título, el del medio del grupo de tres a la derecha. Esto expande la ventana hasta que ocupa toda la pantalla (los paneles permanecen visibles).</para>
            <para>Puede también elegir Maximizar del Menú de Ventana, o pulsar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, o pulsar dos veces cualquier parte de la barra de título excepto los botones a cada lado.</para>

            <tip>
            <para>Si lo prefiere, puede asignar la acción de doble pulsación a <firstterm>enrollar</firstterm> la ventana: vea la <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Desmaximizar la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Cuando una ventana está maximizada, pulse otra vez el botón Maximizar para restaurarla a su posición y tamaño anteriores en la pantalla.</para>

            <para>Puede además elegir Desmaximizar desde el Menú de la Ventana, pulsar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, o pulsar dos veces en cualquier parte de la barra de título excepto los botones a cada lado.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Cerrar la ventana</term>
        <listitem>
            <para>Pulse el botón Cerrar, el botón más a la derecha del grupo de tres botones a la derecha. Cerrar la ventana podría cerrar la aplicación también. La aplicación le pedirá que confirme el cierre de una ventana que contiene trabajo no guardado.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Los comandos de las áreas de trabajo o un enlace a ellos aún van en esta sección, quizás</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Dar el foco a una Ventana</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>Para trabajar con una aplicación, necesita dar el <firstterm>foco</firstterm> a su ventana. Cuando una ventana tiene el foco, cualquier acción como las pulsaciones del ratón, teclear texto, o los atajos del teclado se dirigen a la aplicación en esa ventana. Sólo una ventana puede tener el foco a la vez. La ventana que tiene el foco aparecerá encima de otras ventanas, así que nada cubre ninguna parte de ella. También puede tener una apariencia diferente de las otras ventanas, dependiendo de su elección del <link linkend="prefs-theme">tema</link>.</para>
      <para>Puede dar el foco a una ventana de cualquiera de las siguientes maneras:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Con el ratón, pulse en cualquier para de la ventana, si la ventana está visible.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>En el panel inferior, pulse en el <guibutton>botón de la lista de ventanas</guibutton> que representa la ventana en la <application>Lista de ventanas</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>En el panel superior, pulse el  <guibutton>icono de lista de ventanas</guibutton> y elija la ventana a la que quiere cambiar desde la lista. El <guibutton>icono de lista de ventanas</guibutton> está en el extremo derecho del panel y su icono coincide con el de <guibutton>botón del menú de ventana</guibutton> de la ventana actual.</para>
          <note><para>Si la ventana que ha elegido está en un área de trabajo diferente, se le cambiará a ese área de trabajo. Para más acerca de las áreas de trabajo, vea la <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>Con el teclado, mantenga pulsada la tecla <keycap>Alt</keycap> y pulse la tecla <keycap>Tab</keycap>. Una ventana emergente aparece con una lista de iconos representando cada ventana. Mientras mantiene pulsada la tecla <keycap>Alt</keycap>, pulse <keycap>Tab</keycap> para mover la selección a lo largo de la lista: un rectángulo negro enmarca el icono seleccionado y la posición de la ventana a la que se corresponde se resalta con un borde negro. Cuando la ventana que quiere ver esté seleccionada, suelte la tecla <keycap>Alt</keycap>. Usando <keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> en vez de sólo <keycap>Tab</keycap> rotará a través de los iconos en orden inverso.</para>
          <note><para>Puede personalizar la combinación de teclas usada para realizar esta acción con la <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">herramienta de preferencias de Combinaciones de teclas</link>.</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Áreas de trabajo</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>áreas de trabajo</primary>
      <secondary>vista general</secondary>
    </indexterm>
    <para>Las áreas de trabajo le permiten gestionar qué ventanas están abiertas en su pantalla. Puede imaginar las áreas de trabajo como si fueran pantallas virtuales, por las que puede cambiarse en cualquier momento. Cada área de trabajo contiene el mismo escritorio, los mismos paneles, y los mismos menús. Sin embargo puede ejecutar diferentes aplicaciones, y abrir diferentes ventanas en cada área de trabajo. Las aplicaciones en cada área de trabajo permanecerán allí cuando cambie a otra área de trabajo.</para>

    <para>Por omisión, hay disponibles cuatro áreas de trabajo. Puede cambiar entre ellas con la miniaplicación <application>Selector de área de trabajo</application> a la derecha del <link linkend="bottom-panel">panel inferior</link>. Éste muestra una representación de sus áreas de trabajo, por omisión una fila de cuatro rectángulos. Pulse en uno para cambiar a ese área de trabajo. En la <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, el <application>Selector de área de trabajo</application> contiene cuatro áreas de trabajo. Las primeras tres áreas contienen ventanas abiertas. El área activa actualmente está resaltada.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Áreas de trabajo mostradas en el Selector de Áreas de Trabajo</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Selector de áreas de trabajo. El contexto describe al gráfico.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Cada área de trabajo puede tener cualquier número de aplicaciones abiertas en ella. El número de áreas de trabajo se puede personalizar: vea la <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Las áreas de trabajo le permiten organizar el Escritorio de GNOME cuando ejecuta muchas aplicaciones a la vez. Una forma de usar las áreas de trabajo es reservar una función específica para cada área de trabajo: una para correo, otra para navegar por la red, otra para diseño gráfico, etc. Sin embargo, cada uno tiene sus propias preferencias y no está restringido a usar las áreas de trabajo de esta forma.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Cambiar entre áreas de trabajo</title>
      <indexterm>
        <primary>áreas de trabajo</primary>
        <secondary>cambiar entre</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede cambiar entre áreas de trabajo de cualquiera de las siguientes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En la miniaplicación del <application>Selector de áreas de trabajo</application> en el panel inferior, pulse en el área de trabajo donde quiere trabajar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mueva el puntero del ratón sobre la miniaplicación <application>Selector de áreas de trabajo</application> en el panel inferior, y desplace la rueda del ratón.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha derecha</keycap></keycombo>para cambiar al área de trabajo a la derecha de la actual.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha izquierda</keycap></keycombo> para cambiar al área de trabajo a la izquierda de la actual.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>Las teclas de flechas funcionan de acuerdo con cómo se encuentran colocados las áreas de trabajo en la miniaplicación del <application>Selector de áreas de trabajo</application>. Si cambia su panel para que las áreas de trabajo se muestren verticalmente en lugar de horizontalmente, use <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha arriba</keycap></keycombo> y <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flecha abajo</keycap></keycombo> para cambiar de área.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Añadir áreas de trabajo</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>áreas de trabajo</primary>
        <secondary>especificar el número de</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para añadir áreas de trabajo al escritorio GNOME, pulse con el botón derecho en la miniaplicación <application>Selector de áreas de trabajo</application> y seleccione en <guimenuitem>Preferencias</guimenuitem>. Se mostrará el diálogo<guilabel>Preferencias del selector de áreas de trabajo</guilabel>. Utilice el marcador incrementable <guilabel>Número de áreas de trabajo</guilabel> para indicar el número de áreas de trabajo que necesita.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Aplicaciones</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>aplicaciones</primary>
      <secondary>vista general</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>Una <firstterm>aplicación</firstterm> es un tipo de programa de computador que le permite realizar una tarea particular. Quizá use aplicaciones para crear documentos de texto como cartas o informes; para trabajar con hojas de cálculo; para escuchar su música favorita; para navegar por Internet; para crear, editar, o ver imágenes y vídeos. Para cada una de estas tareas, podría usar una aplicación diferente.</para>
    
    <para>Para lanzar una aplicación, abra el menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu> y elija la aplicación que quiera desde los submenús. Para más acerca de esto, vea la <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Las aplicaciones que son parte de GNOME incluyen las siguientes:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para>El <ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Editor de texto Gedit</application></ulink> puede leer, crear o modificar cualquier clase de texto simple sin ningún formato.</para></listitem>
      <listitem><para>El <ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Diccionario</application></ulink> le permite buscar definiciones de una palabra.</para></listitem>
      <listitem><para>El <ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Visor de imágenes</application></ulink> puede mostrar archivos de imágenes simples, así como grandes colecciones de imágenes.</para></listitem>
      <listitem><para>La <ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Calculadora</application></ulink> realiza cálculos básicos, financieros y científicos.</para></listitem>
      <listitem><para>El <ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Mapa de caracteres</application></ulink> le permite elegir letras y símbolos desde el conjunto de caracteres <firstterm>Unicode</firstterm> y pegarlos en cualquier aplicación. Si está escribiendo en varios idiomas, no todos los caracteres que necesita estarán en su teclado.</para></listitem>
      <listitem><para>El <link linkend="nautilus"><application>Gestor de archivos Nautilus</application></link> muestra sus carpetas y su contenido. Úselo para copiar, mover, clasificar sus archivos, acceder a CD, discos FUSB flash y cualquier soporte extraíble. Cuando elija un elemento desde el <link linkend="places-menu">menú <guimenu>Lugares</guimenu></link>, se abre una ventana del  <application>Gestor de archivos Nautilus</application> para mostrarla ese lugar.</para></listitem>
      <listitem><para>El <ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Terminal</application></ulink> le da acceso a la línea de comandos del sistema.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Más aplicaciones estándar de GNOME incluyen juegos, reproductores de música y vídeo, un navegador web, herramientas de accesibilidad y utilidades para administrar su sistema. Su distribuidor o fabricante puede haber añadido otras aplicaciones GNOME, como un procesador de texto y un editor de gráficos. Quizá también le hayan proporcionado una forma de instalar más aplicaciones.</para>
    
    <para>Todas las aplicaciones de GNOME tienen muchas características en común, lo que hace más fácil aprender cómo funcionan con una aplicación de GNOME nueva. El resto de esta sección describe algunas de estas características.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Características comunes</title>
    
      <para>Las aplicaciones proporcionadas con el Escritorio GNOME comparten muchas características, tales como diálogos de abrir y guardar similares al igual que iconos parecidos. Esto es porque todas se han desarrollado usando la plataforma de desarrollo de GNOME. Una aplicación desarrollada usando esta plataforma se llama <firstterm>aplicación GNOME estándar</firstterm>. Por ejemplo, <application>Nautilus</application> y el editor de textos <application>gedit</application> son aplicaciones GNOME estándar.</para>
      <para>Algunas de las características de las aplicaciones GNOME estándar son las siguientes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aspecto consistente</para>
          <para>Las aplicaciones estándar de GNOME tienen una apariencia consistente. Puede usar la <link linkend="prefs-theme">herramienta de preferencias <application>Apariencia</application></link> para cambiar la apariencia de todas las aplicaciones estándar de GNOME.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Barras de menú, barras de herramientas y barras de estado</para>
          <para>La mayoría de las aplicaciones GNOME estándar tienen una barra de menús, una barra de herramientas y una barra de estado. Generalmente las barras de menú tienen la misma estructura; por ejemplo, el menú <guimenu>Ayuda</guimenu> siempre contiene el elemento de menú <guimenuitem>Acerca de</guimenuitem>.</para>
          <para>La <firstterm>barra de herramientas</firstterm> es una barra que aparece debajo de la barra de menús. Una barra de herramientas contiene botones para los comandos más utilizados. Una <firstterm>barra de estado</firstterm> es una barra que se encuentra en la parte inferior de una ventana y que proporciona información acerca del estado actual de lo que está viendo en la ventana. Las aplicaciones estándar de GNOME también pueden contener otras barras. <application>Nautilus</application>, por ejemplo, contiene una barra de lugar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Combinaciones de teclas predeterminadas</para>
          <para>Las aplicaciones que cumplen con el estándar de GNOME usan los mismos atajos de teclado para realizar las mismas acciones. Para obtener una lista de atajos de teclado comunes consulte la <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Arrastrar-y-soltar</para>
          <para>Al arrastrar y soltar algo en una aplicación estándar de GNOME, reconocerá el formato de los elementos que ha arrastrado y los de los elementos que arrastra. Cuando arrastra un archivo HTML desde una ventana de <application>Nautilus</application> a un navegador web, el archivo se muestra en formato HTML en el navegador. Sin embargo, cuando arrastra el archivo HTML a un editor de texto, el archivo se muestra en formato de texto plano en el editor de textos.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Trabajar con archivos</title>
      <para>El trabajo que realiza con una aplicación se almacena en <firstterm>archivos</firstterm>. Estos pueden estar en el disco duro de su equipo, o en un dispositivo extraíble como un disco USB. Puede <firstterm>abrir</firstterm> un archivo para examinarlo o trabajar con él, y puede <firstterm>guardar</firstterm> un archivo para almacenar su trabajo. Cuando termine de trabajar con un archivo, lo debe <firstterm>cerrar</firstterm>.</para>
      <para>Todas las aplicaciones de GNOME usan los mismos diálogos para abrir y guardar archivos, presentándole un interfaz consistente. Las secciones siguientes cubren el diálogo de apertura y guardado de archivos en detalle.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Elegir un archivo para abrir</title>
      <para>El diálogo <guilabel>Abrir archivo</guilabel> le permite elegir un archivo para abrir en una aplicación.</para>
      <para>El panel del lado derecho del diálogo lista archivos y carpetas en el lugar actual. Puede usar el ratón o las teclas de flechas de su teclado para seleccionar un archivo.</para>
      <para>Una vez que un archivo está seleccionado en la lista, realice una de las acciones siguientes para abrirlo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Pulse <guibutton>Abrir</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Pulse <keycap>Intro</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Pulse la <keycap>Barra espaciadora</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Pulse dos veces en el archivo.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Si abre una carpeta o un lugar en vez de un archivo, el diálogo <guilabel>Abrir archivo</guilabel> se actualiza para mostrar el contenido de esa carpeta o lugar.</para>
      
      <para>Para cambiar el lugar mostrado en el panel del lado derecho, haga uno de lo siguiente:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Abra una carpeta que esté listada en el lugar actual.</para></listitem>
	      <listitem><para>Abra un elemento en el panel del lado izquierdo. Este panel lista los lugares como su carpeta de Documentos, su Carpeta personal, soportes como CD o discos flash, lugares en su red y sus <link linkend="nautilus-bookmarks">marcadores</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>Pulse en uno de los botones en la barra de ruta sobre el panel de listado de archivos. Ésta muestra la jerarquía de carpetas que contienen su lugar actual. Use los botones de flechas en cada lado de la barra de botones si la lista de carpetas es demasiado larga para que quepa.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>La parte inferior del diálogo <guilabel>Abrir archivo</guilabel> puede contener más opciones específicas a la aplicación actual.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Filtrar la lista de archivos</title>
        <para>Puede restringir la lista de archivos para mostrar sólo archivos de ciertos tipos. Para hacer esto, elija un tipo de archivo desde la lista desplegable bajo el panel de la lista de archivos. La lista de tipos de archivos depende de la aplicación que está usando actualmente. Por ejemplo, una aplicación de gráficos listará diferentes formatos de imágenes, y un editor de texto listará diferentes tipos de archivos de texto.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Buscar-al-teclear</title>
          <para>Si sabe el nombre del archivo que quiere abrir, empiece a teclearlo: la lista de archivos saltará para mostrarle los archivos cuyos nombres comienzan por los caracteres que teclee. Las teclas de flechas seleccionarán ahora sólo desde esos archivos. Los caracteres que haya tecleado aparecerán en una ventana emergente en la base de la lista de archivos.</para>
          <para>Para cancelar buscar-al-teclear, pulse <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Elegir una carpeta</title> 
        <para>Quizá necesite algunas veces elegir una carpeta para trabajar en vez de abrir un archivo. Por ejemplo, si usa el <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Gestor de archivadores</application></ulink> para extraer archivos de un archivador, necesita elegir una carpeta donde colocar los archivos. En este caso, los archivos en el lugar actual se ponen en gris, y pulsar <guibutton>Abrir</guibutton> cuando una carpeta está seleccionada elegirá esa carpeta.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Abrir lugar</title>
        <para>Puede escribir una ruta completa o relativa al archivo que quiere abrir. Pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> o pulse el botón en la parte superior izquierda de la ventana para mostrar (u ocultar) el campo <guilabel>Lugar</guilabel>. Alternativamente, comience a escribir una ruta completa con <filename>/</filename> para mostrar el campo <guilabel>Lugar</guilabel>.</para>
        <para>Teclee una ruta desde el lugar actual, o una ruta absoluta comenzando con <filename>/</filename> o <filename>~/</filename>. El campo <guilabel>Lugar</guilabel> tiene las siguientes características para simplificar el tecleo de un nombre de archivo completo:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Se despliega un conjunto de nombres de archivo y carpetas posibles una vez que comienza a teclear. Use la <keycap>flecha abajo</keycap> y <keycap>flecha arriba</keycap> y <keycap>Intro</keycap> para elegir de esta lista.</para></listitem>
	        <listitem><para>Si la parte del nombre tecleado únicamente identifica un archivo o carpeta, el nombre se autocompleta. Pulse la tecla <keycap>Tab</keycap> para aceptar el texto sugerido. Por ejemplo, si teclea  "Do", y el único objeto de la carpeta que comienza por  "Do" es <filename>Documentos</filename>, entonces el nombre completo aparece en el campo.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Abrir lugares remotos</title>
        <para>Puede abrir archivos en lugares remotos eligiendo el lugar desde el panel izquierdo o tecleando una ruta a un lugar remoto en el campo <guilabel>Abrir lugar</guilabel>.</para>
        <para>Si requiere una contraseña para acceder al lugar remoto, se le pedirá cuando lo abra.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Añadir y quitar marcadores</title>
        <para>Para añadir el lugar actual a la lista de marcadores, pulse <guibutton>Añadir</guibutton>, o pulse con el botón derecho del ratón en la lista de archivos y elija <guimenuitem>Añadir a marcadores</guimenuitem>. Puede añadir cualquier carpeta que esté listada en el lugar actual arrastrándola a la lista de marcadores.</para>
        <para>Para quitar un marcador de la lista, selecciónelo y pulse <guibutton>Quitar</guibutton>.</para>
        <note><para>Los cambios que haga a la lista de marcadores también afectan al menú <guimenu>Lugares</guimenu>. Para más información acerca de los marcadores, vea la <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Mostrar archivos ocultos</title>
          <para>Para mostrar los archivos ocultos en la lista de archivos, pulse con el botón derecho del ratón el la lista de archivos y elija <guimenuitem>Mostrar archivos ocultos</guimenuitem>. Para más información acerca de archivos ocultos, vea la <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Guardar un archivo</title>
        <para>La primera vez que guarda su trabajo en una aplicación, el diálogo <guilabel>Guardar archivo</guilabel> le pedirá un lugar y un nombre para el archivo nuevo. Cuando guarde el archivo en subsiguientes ocasiones, se actualizará inmediatamente y no se le pedirá que vuelva a introducir una ubicación o un nombre para el archivo. Para guardar a un archivo nuevo, elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Guardar como</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Puede introducir un nombre de archivo y elegir un lugar para guardar desde la lista desplegable de marcadores y lugares usados comúnmente.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Guardar en otro lugar</title>
          <para>Para guardar el archivo en un lugar no listado en la lista desplegable, pulse en la etiqueta de expansión <guilabel>Examinar otras carpetas</guilabel>. Esta muestra un examinador de archivos similar al del diálogo <guilabel>Abrir archivo</guilabel>.</para>
          <tip><para>El diálogo expandido <guilabel>Guardar archivo</guilabel> tiene las mismas características que el <link linkend="filechooser-open">diálogo <guilabel>Abrir archivo</guilabel></link>, como filtrado, encontrar-al-teclear, y añadir y quitar marcadores.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Reemplazar un archivo existente</title>
          <para>Si teclea el nombre de un archivo existente, se le preguntará si quiere reemplazar el archivo existente con su trabajo actual. Puede además hacer esto eligiendo el archivo que quiere sobreescribir en el explorador.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Teclear una ruta</title>
          <para>Para especificar una ruta donde guardar un archivo, tecleela en el campo <guilabel>Nombre</guilabel>. Se mostrará un desplegable de nombres de archivos y carpetas posibles una vez que empiece a teclear. Use la  <keycap>flecha abajo</keycap>, la <keycap>flecha arriba</keycap> y <keycap>Intro</keycap> para elegir de la lista. Si sólo un archivo o carpeta coincide con el nombre parcial que ha escrito, pulse <keycap>Tab</keycap> para completar el nombre.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Crear una carpeta nueva</title>
          <para>Si quiere crear una carpeta nueva en la que guardar su archivo pulse el botón <guibutton>Crear carpeta</guibutton>. Escriba un nombre para la nueva carpeta y pulse <keycap>Intro</keycap>. Después puede elegir guardar su archivo en la carpeta nueva, como lo haría con cualquier otra carpeta.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
