<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="sr@latin"><title>Kontrola pristupa servisima</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Održavanje bezbednosti sistema je veoma važno, a jedan način je pažljiva kontrola pristupa servisima. Nekada je potrebno da sistem pruži slobodan pristup određenim servisima (na primer, <command>httpd</command> ako je veb server pokrenut). Međutim, ako servis nije potreban, isključite ga kako biste smanjili izloženost mogućim napadima zbog greške u programu.</para><para>Postoje nekoliko različitih načina kontrole pristupa sistemskim servisima. Izaberite način kontrole u zavisnosti od servisa, podešavanja sistema i Vašeg znanja Linuxa.</para><para>Najjednostavniji način zabrane pristupa je isključivanje servisa. Servisi kojima upravlja <command>xinetd</command> kao i servisi u hijerarhiji direktorijuma <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (takođe poznati kao SysV servisi) se mogu podesiti da budu pokrenuti ili zaustavljeni sa <application>Alatkom za podešavanje sistema</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Igor Miletić (grejigl-gnomeprevod@yahoo.ca)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Održavanje bezbednosti sistema je veoma važno, a jedan način je pažljiva kontrola pristupa servisima. Nekada je potrebno da sistem pruži slobodan pristup određenim servisima (na primer, <command>httpd</command> ako je veb server pokrenut). Međutim, ako servis nije potreban, isključite ga kako biste smanjili izloženost mogućim napadima zbog greške u programu.</para><para>Postoje nekoliko različitih načina kontrole pristupa sistemskim servisima. Izaberite način kontrole u zavisnosti od servisa, podešavanja sistema i Vašeg znanja Linuxa.</para><para>Najjednostavniji način zabrane pristupa je isključivanje servisa. Servisi kojima upravlja <command>xinetd</command> kao i servisi u hijerarhiji direktorijuma <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (takođe poznati kao SysV servisi) se mogu podesiti da budu pokrenuti ili zaustavljeni sa <application>Alatkom za podešavanje sistema</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Alatka za podešavanje servisa</see></indexterm><para>Morate pokrenuti <application>X</application> sistem prozora i imati root ovlašćenja kako biste mogli koristiti Alatku za podešavanje servisa. Da biste pokrenuli program u radnom okruženju, idite na <menuchoice><guimenu> glavni meni na panelu (meni sa „f“ ikonom)</guimenu><guisubmenu>Sistem</guisubmenu><guisubmenu>Administracija</guisubmenu><guimenuitem>Servisi</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Alatka za podešavanje servisa</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Alatka za podešavanje servisa</application></primary></indexterm><para><application>Alatka za podešavanje servisa</application> je grafički program koji podešava koji SysV servisi u <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> direktorijumu će biti pokrenuti tokom podizanja sistema (za izvršne nivoe 3,4 i 5) i koji <command>xinetd</command> servisi će biti uključeni. Takođe dozvoljava pokretanje, zaustavljanje i ponovno pokretanje SysV servisa.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Alatka za podešavanje servisa</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Podešavanje mrežnih servisa</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Alatka za podešavanje servisa</application> izlistava servise iz <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> direktorijuma kao i servise kontrolisane od strane <command>xinetd</command>-a. Kliknite na ime servisa sa spiska na levoj strani programa da prikažete kratak opis i status tog servisa. Ako je servis SysV servis, prozor stanja prikazuje dali je servis trenutno pokrenut.</para><para>Da biste odmah pokrenuli, zaustavili ili ponovo pokrenuli servis, izaberite servis sa spiska i kliknite na odgovarajuće dugme na paleti alatki (ili izaberite radnju sa padajućeg spiska <guimenu>Servis</guimenu>). Ako je servis <command>xinetd</command> servis, dugmići za radnje su onemogućeni zato što se oni ne mogu ponaosob pokrenuti ili zaustaviti.</para><note><title>Napomena</title><para>Kada sačuvate izmene za <command>xinetd</command> servise, <command>xinetd</command> je ponovo učitan i promene odmah stupaju na snagu. Kada sačuvate promene za druge servise, podešavanja izvršnog nivoa su promenjena, ali podešavanja ne stupaju na snagu odmah.</para></note><para>Da biste uključili servis, izaberite ga sa spiska u kliknite na jedno od <guibutton>Uključi</guibutton>, <guibutton>Isključi</guibutton> ili (da biste uključili SysV servise u drugim izvršnim nivoima) <guibutton>Prilagodi</guibutton> dugmića u paleti alatki ili izaberite jednu od ekvivalentnih radnji iz <guimenu>Servis</guimenu> menija. Za SysV servise, podešavanja za izvršni nivo su promenjena, ali izvršni nivo nije ponovo pokrenut, zato promene ne stupaju na snagu odmah.</para><para>Na primer: ako isključite <command>httpd</command> servis, podešavanja izvršnog nivoa se promene tako da  <command>httpd</command> nije pokrenut tokom podizanja sistema. Međutim, trenutni izvršni nivo nije ponovo inicijalizovan, tako da <command>httpd</command> još uvek radi. U ovom trenutku možete izabrati jednu od sledećih opcija:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Zaustavite <command>httpd</command> servis — Zaustavite servis birajući ga na spisku i klikćući na dugme <guibutton>Zaustavi</guibutton>. U skladu sa tim, stanje servisa će biti promenjeno.</para></listitem><listitem><para>Ponovo pokrenite izvršni nivo — Možete ponovo pokrenuti izvršni nivo tako što ćete otići u terminal i izvršiti sledeću naredbu <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (gde <replaceable>x</replaceable> stoji za broj izvršnog nivoa, na primer 3). Ova opcija je preporučena ako ste uključili ili isključili mnoge servise i želite da promene odmah uzmu maha.</para></listitem><listitem><para>Ne radite ništa — Ne morate zaustaviti <command>httpd</command> servis. Možete čekati do ponovnog pokretanja sistema da bi se servis zaustavio. Sledeći put kada se sistem pokrene, izvršni nivo je inicijalizovan bez <command>httpd</command> servisa.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
