<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="it"><title>Configurazione Server SAMBA</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Lo <application>strumento di configurazione del server Samba</application> è usato per configurare il server samba con cui si può condividere file e stampanti con altri computer.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Lo <application>strumento di configurazione del server Samba</application> è usato per configurare il server samba con cui si può condividere file e stampanti con altri computer.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Strumento di configurazione del server Samba</see></indexterm><para>Il sistema <application>X Window</application> deve essere in esecuzione e si debbono possedere i privilegi di root per usare lo strumento di configurazione del server Samba. Per avviare l'applicazione sul desktop, andare sul <menuchoice><guimenu>menu principale del pannello (il menu con l'icona "f") </guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Amministrazione </guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>Lo <application>strumento di configurazione del server Samba</application> è una interfaccia grafica per gestire le condivisioni, gli utenti e le impostazioni di base del server Samba. Lo strumento modifica i file di configurazione nella cartella <filename>/etc/samba/</filename>. Qualsiasi modifica a questi file non usando lo strumento di configurazione sarà preservata.</para>
	<para>Il sistema <application>X Window</application> deve essere in esecuzione e si debbono possedere i privilegi di root per usare lo strumento di configurazione del server Samba.  Per avviare lo <application>strumento di configurazione del server Samba</application>, andare sul <menuchoice><guimenu>menu principale del pannello (il menu con l'icona "f") </guimenu><guisubmenu>Sistemaguisubmenu&gt;Amministrazione Samba o digitare il comando  system-config-samba nel prompt di una shell (per esempio, in un XTerm o un terminale GNOME).</guisubmenu></menuchoice></para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Strumento di configurazione del server Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Strumento di configurazione del server Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Note</title><para>Lo <application>strumento di configurazione del server Samba</application> non visualizza le stampanti condivise o le istanze di base che permettono agli utenti di vedere le proprie cartelle home sul server Samba.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Configurare le impostazioni del server</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configurazione grafica</secondary><tertiary>configurare le impostazioni del server</tertiary></indexterm><para>Il primo passo per configurare il server Samba è configurare le impostazioni base per il server e alcune opzioni di sicurezza. Dopo aver lanciato l'applicazione, selezionare <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Impostazioni Server</guimenuitem></menuchoice> dal menu a tendina. La scheda <guilabel>Base</guilabel> è visualizzata come mostrato in <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Configurare le impostazioni base del server</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurare le impostazioni base del server</para></textobject></mediaobject></figure><para>Sulla scheda <guilabel>Base</guilabel>, specificare a quale gruppo di lavoro il computer dovrebbe appartenere e inserire una breve descrizione del computer. Essi corrispondono alle opzioni <command>workgroup</command> e <command>server string</command> in <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Configurare le impostazioni di sicurezza del server</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurare le impostazioni di sicurezza del server</para></textobject></mediaobject></figure><para>La scheda <guilabel>Sicurezza</guilabel> contiene le seguenti opzioni:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Modalità autenticazione</guilabel> — questo corrisponde all' opzione <command>security</command>. Selezionare uno dei seguenti tipi di autenticazione.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Il server Samba agisce come membro di un dominio in un Active Directory Domain (ADS) realm. Per questa opzione, Kerberos deve essere installato e configurato sul server e Samba deve diventare membro dell' ADS realm usando lo strumento <command>net</command>, che è parte del pacchetto <filename>samba-client</filename>. Fare riferimento alla pagina di man del comando <command>net</command> per dettagli. Questa opzione non configura Samba per diventare un ADS Controller. Specificare il realm del server Kerberos nel campo <guilabel>Kerberos Realm</guilabel>.</para><note><title>Note</title><para>Il campo <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> deve essere riempito con lettere maiuscole, come <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>Usare il server Samba come membro di un dominio in un realm ADS presume una corretta configurazione di Kerberos, incluso il file <filename> /etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Dominio</guilabel> — Il server Samba server si affida ad un dominio primario o un controllore di backup di Windows NT per verificare l'utente. Il server passa il nome utente e la password al controllore e aspetta risposta. Specificare il nome NetBIOS del dominio primario o del Controller Backup nel campo <guilabel>Autenticazione Server</guilabel>.</para><para>L'opzione <guilabel>Password cripata</guilabel> deve essere impostata su<guilabel>Si</guilabel> se è selezionata.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — Il server Samba prova a verificare la combinazione nome utente e password passandole ad un altro server Samba. Se non si può, il server prova a fare la verifica usando la modalità di autenticazione utente. Specificare il nome per il NetBIOS degli altri server Samba nel campo <guilabel>Autenticazione Server</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Condivisione</guilabel> — Gli utenti Samba non devono inserire una combinazione nome utente e password per ogni server Samba base. Non verrà richiesto nome utente e password fino a quando non si tenterà di connettersi ad una cartella condivisa specifica dal server Samba.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Utente</guilabel> — (impostazione di base) gli utenti Samba devono fornire nome utente e password validi per un server Samba base. Selezionare questa opzione se si vuole che l'opzione <guilabel>Windows Usernameguilabel&gt; funzioni. Fare riferimento a  per maggiori dettagli.</guilabel></para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Password Criptata</guilabel> — Questa opzione dovrebbe essere abilitata se i client sono connessi da un sistema con Windows 98, Windows NT 4.0 con Service Pack 3, o altre versioni più recenti di Microsoft Windows. Le password saranno trasferite tra il server e il client in formato criptato invece che in chiaro che può essere intercettato. Questo corrisponde all'opzione <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Guest Account</guilabel> — Quando degli utenti o dei visitatori entrano in un server Samba, devono essere mappati su un valido utente nel server. Selezionare uno dei nomi utenti esistenti sul sistema per permettere un accoun guest Samba. Quando i visitatori entrano nel server Samba essi avranno gli stessi privilegi di questo utente. Questo corrisponde all'opzione <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Dopo aver cliccato su <guibutton>OK</guibutton>, i cambiamenti saranno scritti sul file di configurazione e il demone sarà riavviato; così i cambiamenti avranno effetto immediato.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Gestire gli utenti Samba</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configurazione grafica</secondary><tertiary>gestire gli utenti Samba</tertiary></indexterm><para>Lo <appliction>strumento di configurazione del server Samba richiede che un account utente esistente sia attivo sul sistema che esegue il server Samba prima che un utente Samba possa essere aggiunto. L'utente Samba </appliction></para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Gestire gli utenti Samba</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gestire gli utenti Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>Per aggiungere un utente Samba, selezionare <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Utenti Samba</guimenuitem></menuchoice> dal menu a tendina e cliccare il tasto <guibutton>Aggiungi Utente</guibutton>. Nella finestra<guilabel>Crea nuovo utente Samba</guilabel> selezionare un <guilabel>Nome Utente Unix</guilabel> dalla lista degli utenti esistenti sul sistema locale.</para><para>Se l'utente ha un nome utente differete su una macchina Windows e necessita di autenticarsi nel server Samba da Windows, specificare il nome utente windows nel campo <guilabel>Nome utente Windows</guilabel>. Nella <guilabel>Modalità Autenticazione</guilabel> sulla scheda <guilabel>Sicurezza</guilabel> delle <guilabel>Impostazioni Server</guilabel> deve essere impostata su <guilabel>Utente</guilabel> per far funzionare questa opzione.</para><para>Inoltre, configurare una <guilabel>Password Samba</guilabel> per l'utente Samba e confermare la password scrivendola nuovamente. Se non si opta per usare le password criptate per Samba, è raccomandato che le password di Samba per gli utenti siano differenti dalle password di sistema.</para><para>Per modificare un utente esistente, selezionare l'utente dalla lista e cliccare su <guibutton>Modifica Utente</guibutton>. Per eliminare un utente Samba, selezionare l'utente e cliccare sul tasto <guibutton>Elimina Utente</guibutton>. Eliminare un utente Samba non elimina l'account utente associato al sistema.</para><para>Gli utenti sono modificati immediatamente dopo aver cliccato sul tasto <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Aggiungere una condivisione</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configurazione grafica</secondary><tertiary>aggiungere una condivisione</tertiary></indexterm><para>Per creare una condivisione Samba, cliccare sul tasto <guibutton>Aggiungi</guibutton> dalla finestra principale di configurazione di Samba.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Aggiungere una condivisione</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Aggiungere una condivisione Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>La scheda <guilabel>Base</guilabel> configura le seguenti opzioni:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Cartella</guilabel> — La cartella da condividere via Samba. La cartella deve esistere prima che possa essere inserita qui.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nome condivisione</guilabel> — Il nome attuale della condivisione che è visualizzato sulle macchine remote. Di base, ha lo stesso valore di<guilabel>Cartella</guilabel> ma può essere configurato.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Descrizioni</guilabel> — Una breve descrizione della condivisione.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Scrivibile</guilabel> — Abilita gli utenti a leggere e scrivere sulla cartella condivisa</para></listitem><listitem><para><guilabel>Visibile</guilabel> — Permette agli utenti di accedere in sola lettura alla cartella condivisa.</para></listitem></itemizedlist><para>Sulla scheda <guilabel>Accesso</guilabel>, selezionare se dare l'accesso alla condivisione solo ad alcuni utenti specifici o a tutti gli utenti Samba. Se si seleziona l'accesso a solo alcuni utenti specifici, selezionare gli utenti dalla lista disponibile degli utenti Samba.</para><para>La condivisione è immediatamente aggiunta dopo aver cliccato su <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
</article>
