<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="it"><title>Controllo accesso ai servizi</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Mantenere sicuro il sistema è estremamente importante, ed un approccio a questo scopo è quello di gestire con attenzione l'accesso ai servizi di sistema. Si potrebbe aver bisogno di aprire l'accesso a particolari servizi del sistema (per esempio <command>httpd</command> se viene eseguito un Web server). Comunque, quando non si ha necessità di offrire un servizio, è bene disattivarlo al fine di minimizzare l'esposizione a possibili exploit.</para><para>Ci sono diversi metodi per gestire l'accesso ai servizi di sistema. Scegliere il metodo di gestione da utilizzare basandosi sul servizio, configurazione del sistema, ed il proprio livello di esperienza di Linux.</para><para>Il modo più semplice di negare l'accesso ad un servizio è quello di disattivarlo. Sia i servizi gestiti da <command>xinetd</command> che i servizi nella gerarchia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (anche conosciuti come servizi SysV) possono essere configurati per essere avviati o fermati con lo <application>Strumento di configurazione dei servizi</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Francesco Tombolini (tombo@adamantio.net)</holder></copyright><copyright><year>2009.</year><holder>Guido Grazioli (guido.grazioli@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Mantenere sicuro il sistema è estremamente importante, ed un approccio a questo scopo è quello di gestire con attenzione l'accesso ai servizi di sistema. Si potrebbe aver bisogno di aprire l'accesso a particolari servizi del sistema (per esempio <command>httpd</command> se viene eseguito un Web server). Comunque, quando non si ha necessità di offrire un servizio, è bene disattivarlo al fine di minimizzare l'esposizione a possibili exploit.</para><para>Ci sono diversi metodi per gestire l'accesso ai servizi di sistema. Scegliere il metodo di gestione da utilizzare basandosi sul servizio, configurazione del sistema, ed il proprio livello di esperienza di Linux.</para><para>Il modo più semplice di negare l'accesso ad un servizio è quello di disattivarlo. Sia i servizi gestiti da <command>xinetd</command> che i servizi nella gerarchia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (anche conosciuti come servizi SysV) possono essere configurati per essere avviati o fermati con lo <application>Strumento di configurazione dei servizi</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Strumento di configurazione dei servizi</see></indexterm><para>Si deve eseguire il sistema <application>X Window</application> ed avere privilegi di root per utilizzare lo strumento di configurazione dei servizi. Per avviare l'applicazione sul desktop, andare su <menuchoice><guimenu>menu principale sul pannello (il menu con l'icona "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Amministrazione</guisubmenu><guimenuitem>Servizi</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Strumento di configurazione dei servizi</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Strumento di configurazione dei servizi</application></primary></indexterm><para>Lo <application>Strumento di configurazione dei servizi</application> è un applicazione grafica per configurare quali servizi SysV nella directory <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> vengono avviati all'avvio (per i runlevel 3, 4 e 5) e quali servizi <command>xinetd</command> sono abilitati. Permette inoltre di avviare, fermare, e riavviare i servizi SysV.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Strumento di configurazione dei servizi</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurazione dei servizi di rete</para></textobject></mediaobject></figure><para>Lo <application>Strumento di configurazione dei servizi</application> elenca sia i servizi dalla directory <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> sia i servizi controllati da <command>xinetd</command>. Cliccare sul nome del servizio dall'elenco sul lato sinistro dell'applicazione per mostrare una breve descrizione di quel servizio e del suo stato. Se il servizio è un servizio SysV, la finestra di stato visualizza se il servizio è attualmente in esecuzione.</para><para>Per avviare, fermare o riavviare un servizio immediatamente, selezionare il servizio dall'elenco e cliccare il bottone appropriato sulla barra degli strumenti (o scegliere l'azione dal menu a tendina <guimenu>Servizi</guimenu>). Se un servizio è controllato da <command>xinetd</command>, i bottoni d'azione sono disabilitati poiché esso non può essere avviato o fermato individualmente.</para><note><title>Nota</title><para>Quando si salvano i cambiamenti per i servizi <command>xinetd</command>, <command>xinetd</command> viene ricaricato, ed i cambiamenti vengono applicati immediatamente. Quando si salvano per gli altri servizi, il runlevel viene riconfigurato, ma i cambiamenti non hanno effetto immediato.</para></note><para>Per abilitare un servizio, selezionarlo nell'elenco e cliccare su uno dei bottoni della barra degli strumenti <guibutton>Abilita</guibutton>, <guibutton>Disabilita</guibutton> o (per abilitare un servizio SysV in un runlevel diverso da quello predefinito) <guibutton>Personalizza</guibutton>, oppure scegliere l'azione equivalente dal menu  <guimenu>Servizio</guimenu>. Nel caso di un servizio SysV, la configurazione del runlevel viene cambiata, ma il runlevel non viene riavviato; quindi, i cambiamenti non hanno luogo immediatamente.</para><para>Ad esempio: se si disabilita il servizio <command>httpd</command>, la configurazione del runlevel cambia affinché <command>httpd</command> non venga avviato all'avvio. Comunque, il runlevel corrente non viene reinizializzato, perciò <command>httpd</command> è ancora in esecuzione. Selezionare a questo punto una delle seguenti opzioni:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Fermare il servizio <command>httpd</command> — Fermare il servizio selezionandolo dall'elenco e cliccando sul bottone <guibutton>Stop</guibutton>. Lo status del servizio sarà aggiornato di conseguenza.</para></listitem><listitem><para>Reinizializzare il runlevel — Reinizializzare il runlevel andando nel prompt di una shell e digitando il comando <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (dove <replaceable>x</replaceable> è il numero di runlevel; ad esempio 3). Questa opzione è la consigliata se si abilitano o disabilitano molteplici servizi e si vogliono attivare immediatamente i cambiamenti.</para></listitem><listitem><para>Non fare altro — Non si vuole fermare il servizio <command>httpd</command>. E' possibile attendere fino al riavvio del sistema per arrestare il servizio. La prossima volta che il sistema sarà riavviato, il runlevel sarà inizializzato senza l'esecuzione del servizio <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
