<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="sr-LATN">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora je otvoreni, inovatorski operativni sistem i platforma sa pogledom u budućnost, zasnovana na Linuxu, koju svako uvek može slobodno da koristi, menja i prosleđuje, sada i zauvek. Razvija ga velika zajednica ljudi koja stremi da pruži i održava ono najbolje od slobodnog, softvera otvorenog koda i standarda. Fedora je deo Fedora projekta, pod pokroviteljstvom Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Posetite viki Fedora zajednice na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Fedora dokumentacija</title>
		<para>
			Projekat Fedora dokumentacije pruža 100% slobodan/otvoren (FLOSS - Free/Libre Open Source Software) sadržaj, usluge, i alat za dokumentaciju. Dobrovoljci i saradnici svih nivoa znanja su dobrodošli. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Fedora prevod</title>
		<para>
			Cilj prevodilačkog projekta je prevod softvera i dokumentacije povezanih sa Fedora projektom. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedora odred za greške</title>
		<para>
			Osnovni zadatak Fedora odreda za greške je pronalaženje i čišćenje grešaka u <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilli</ulink> koje su povezane sa Fedorom, i imaju ulogu mosta između korisnika i programera. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Fedora marketing</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Fedora ambasadori</title>
		<para>
			Fedora ambasadori su ljudi koji posećuju mesta gde se okupljaju drugi Linux korisnici i mogući preobraćenici i pričaju im o Fedori &mdash; projektu i distribuciji. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Fedora infrastruktura</title>
		<para>
			Projekat Fedora infrastrukture pomaže Fedora saradnicima da završe svoj posao sa što manje muke i najboljim učinkom. Informacione tehnologije pod ovim krovom uključuju sistem izgradnje, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Sistem Fedora naloga</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">CVS riznice</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">dopisne liste</ulink>, i infrastrukturu <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">veb stranica</ulink>. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Fedora veb stranice</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Pokušaj objedinjavanja svih ključnih Fedora veb stranica u jedan istovrstan pregled
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Uopšte, pravljenje stranica zabavnim i uzbudljivim kao što je i projekat koga predstavljaju!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora umetnost</title>
		<para>
			Ulepšavanje stvari je ime ove igre. Ikone, pozadine radne površine i teme su delovi projekta Fedora umetnosti. Posetite našu veb stranicu na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planeta Fedora</title>
		<para>
			Možete čitati blogove mnogih Fedora saradnika na našem zvaničnom portalu, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

