<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "../Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Common_Content.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section>
	<title>Dokumentkonventioner</title>
	<para>
		Denna manual använder flera konventioner för att markera vissa ord och fraser och dra uppmärksamheten till speciella delar av information.
	</para>
	<para>
		I PDF- och pappersutgåvor använder denna manual typsnitt tagna från uppsättningen <ulink url="https://fedorahosted.org/liberation-fonts/">Liberation Fonts</ulink>. Uppsättningen Liberation Fonts används också i HTML-utgåvor om uppsättningen är installerad på ditt system. Om inte visas alternativa men likvärdiga typsnitt. Observera: Red Hat Enterprise Linux 5 och senare innehåller uppsättningen Liberation Fonts som standard.
	</para>
	<section>
		<title>Typografiska konventioner</title>
		<para>
			Fyra typografiska konventioner används för att dra uppmärksamheten till särskilda ord och fraser. Dessa konventioner, och de omständigheter när de används, är som följer.
		</para>
		<para>
			<literal>Icke proportionell fet</literal>
		</para>
		<para>
			Används för att markera systeminmatning, inklusive skalkommandon, filnamn och sökvägar. Används också för att markera tangenter och tangentkombinationer. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				För att se innehållet i filen <filename>min_nästa_bästsäljande_roman</filename> i din aktuella arbetskatalog, ange kommandot <command>cat min_nästa_bästsäljande_roman</command> vid skalprompten och tryck <keycap>Retur</keycap> för att utföra kommandot.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Det ovanstående innehåller ett filnamn, ett skalkommando och en tangent, alla presenterade i icke proportionell fet stil och alla går att särskilja av sammanhanget.
		</para>
		<para>
			Tangentkombinationer kan särskiljas från tangenter av ett bindestreck som kopplar ihop varje del av en tangentkombination. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Tryck <keycap>Retur</keycap> för att utföra kommandot.
			</para>
			<para>
				Tryck <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> för att byta till den första virtuella terminalen. Tryck <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> för att återvända till din X-fönstersession.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Den första meningen markerar den speciella tangenten att trycka. Den andra markerar två grupper av tre tangenter, varje grupp tryckt samtidigt.
		</para>
		<para>
			Om källkod diskuteras, klassnamn, metoder, funktioner, variabelnamn och returvärden nämns i ett stycke kommer det att visas som ovan, i <literal>icke proportionell fet</literal> stil. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Filrelaterade klasser inkluderar <classname>filesystem</classname> för filsystem, <classname>file</classname> för filer, och <classname>dir</classname> för kataloger. Varje klass har sin egen uppsättning rättigheter.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			<application>Proportionell fet</application>
		</para>
		<para>
			Detta anger ord eller fraser som man stöter på på ett system, inklusive programnamn, dialogrutetext, text på knappar, texter vid kryssrutor och radioknappar, menytitlar och undermenytitlar. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Välj <guimenu>System &gt; Inställningar &gt; Mus</guimenu> från huvudmenyraden för att starta <application>Musinställningar</application>. I fliken <guilabel>Knappar</guilabel>, klicka i kryssrutan <guilabel>Vänsterhandsmus</guilabel> och klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att byta huvudmusknappen från vänster till höger (och därmed anpassa musen för att användas med vänster hand).
			</para>
			<para>
				För att skriva in specialtecken i en <application>gedit</application>-fil, välj <guimenu>Program &gt; Tillbehör &gt; Teckentabell</guimenu> från huvudmenyraden. Välj därefter <guimenu>Sök &gt; Sök&hellip;</guimenu> från menyraden i <application>Teckentabell</application>, skriv namnet på tecknet i fältet <guilabel>Sök</guilabel> ock klicka på knappen <guibutton>Nästa</guibutton>. Tecknet du sökte kommer att markeras i <guilabel>Teckentabell</guilabel>. Dubbelklicka på det markerade tecknet för att placera det i fältet <guilabel>Text att kopiera</guilabel> och klicka sedan på knappen <guibutton>Kopiera</guibutton>. Byt nu tillbaka till ditt dokument och välj <guimenu>Redigera &gt; Klistra in</guimenu> från menyraden i <application>gedit</application>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Ovanstående text innehåller programnamn, systemgemensamma menynamn och element, programspecifika menynamn, och knappar och text som återfinns i ett grafiskt gränssnitt, allt visat i proportionell fet stil och allt går att särskilja av sammanhanget.
		</para>
		<para>
			Observera att förkortningen <guimenu>&gt;</guimenu> används för att markera att man går vidare i en meny och dess undermenyer. Detta för att undvika den svårlästa metoden med &#39;Välj <guimenuitem>Mus</guimenuitem> från undermenyn <guimenu>Inställningar</guimenu> i menyn <guimenu>System</guimenu> i huvudmenyraden.&#39;
		</para>
		<para>
			<command><replaceable>Icke proportionell kursiv fet</replaceable></command> eller <application><replaceable>proportionell kursiv fet</replaceable></application>
		</para>
		<para>
			För både icke proportionell fet stil och proportionell fet stil så indikieras utbytbar eller variabel text av att den även görs kursiv. Kursiv stil anger text du inte matar in ordagrannt eller text som visas som ändras beroende på omständigheterna. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				För att ansluta till en fjärrmaskin med ssh, skriv <command>ssh <replaceable>användarnamn</replaceable>@<replaceable>domän.namn</replaceable></command> vid en skalprompt. Om fjärrmaskinen är <filename>example.com</filename> och ditt användarnamn på den maskinen är johan, skriv <command>ssh johan@example.com</command>.
			</para>
			<para>
				Kommandot <command>mount -o remount <replaceable>filsystem</replaceable></command> monterar om det angifna filsystemet. Till exempel, för att montera om filsystemet <filename>/home</filename>, är kommandot <command>mount -o remount /home</command>.
			</para>
			<para>
				För att ta reda på versionen av ett installerat paket, använd kommandot <command>rpm -q <replaceable>paket</replaceable></command>. Det kommer returnera ett resultat enligd: <command><replaceable>paket-version-utgåva</replaceable></command>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Observera orden i kursiv fetstil ovan &mdash; användarnamn, domän.namn, filsystem, paket, version och utgåva. Varje ord håller en plats, antingen för text du skriver in när du skickar ett kommando eller för text som visas av systemet.
		</para>
		<para>
			Förutom standardanvändningen för att presentera namnet på ett verk, anger kursiv stil den första användningen av en ny och viktig term. Till exempel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				När HTTP-servern Apache tar emot begäran, skickar den iväg en barnprocess eller -tråd att hantera dem. Denna grupp av barnprocesser eller -trådar kallas för en <firstterm>servergrupp</firstterm>. Under HTTP-servern Apache 2.0 har ansvaret för att skapa och hantera dessa servergrupper abstraherats till en grupp moduler som kallas <firstterm>Multi-Processing Modules</firstterm> (<firstterm>MPMs</firstterm>). Till skillnad mot andra moduler kan bara en modul från gruppen MPM läsas in av HTTP-servern Apache.
			</para>
		</blockquote>
	</section>
	
	<section>
		<title>Konventioner för citat</title>
		<para>
			Två, vanligen flerradiga, datatyper markeras visuellt från den omgivande texten.
		</para>
		<para>
			Utdata som skickas till en terminal skrivs i <computeroutput>icke proportionell rak</computeroutput> stil och presenteras sålunda:
		</para>
		
<screen>bilder  böcker-tester  foton   mss         saker   Skrivbord   svgs  utkast
böcker  dokumentation  hämtat  noteringar  skript  Skrivbord1  svn
</screen>
		<para>
			Källkodslistningar visas också i <computeroutput>icke proportionell rak</computeroutput> stil men presenteras och markeras enligt följande:
		</para>
		
<programlisting language="java">package org.jboss.book.jca.ex1;

import javax.naming.InitialContext;

public class ExClient
{
   public static void main(String args[]) 
       throws Exception
   {
      InitialContext iniCtx = new InitialContext();
      Object         ref    = iniCtx.lookup("EchoBean");
      EchoHome       home   = (EchoHome) ref;
      Echo           echo   = home.create();

      System.out.println("Skapade Echo");

      System.out.println("Echo.echo(&#39;Hej&#39;) = " + echo.echo("Hej"));
   }
   
}
</programlisting>
	</section>
	
	<section>
		<title>Noter och varningar</title>
		<para>
			Slutligen använder vi tre visuella stilar för att dra uppmärksamheten till infomation som annars kanske förbises.
		</para>
		<note>
			<title>Not</title>
			<para>
				En not är ett tips eller en genväg eller ett alternativt sätt att utföra den aktuella uppgiften. Att bortse från en not bör inte ha några negativa konsekvenser, men du kan missa ett trick som gör livet enklare.
			</para>
		</note>
		<important>
			<title>Viktigt</title>
			<para>
				Viktiga rutor ger detaljer om saker som lätt missas: konfigurationsändringar som bara gäller den aktuella sessionen eller tjänster som behöver startas om före en uppdatering börjar gälla. Att bortse från en viktig ruta kommer inte orsaka dataförlust men kan orsaka irritation och frustration.
			</para>
		</important>
		<warning>
			<title>Varning</title>
			<para>
				En varning bör man inte bortse ifrån. Att bortse från varningar kommer med stor sannolikhet orsaka dataförlust.
			</para>
		</warning>
	</section>

</section>


