<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="nl"><title>Controle van toegang tot voorzieningen</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Het handhaven van de veiligheid op je systeem is heel belangrijk, en een manier voor deze taak is om de toegang tot systeem voorzieningen zorgvuldig te beheren. Je systeem kan het nodig hebben om ongehinderde toegang te hebben tot bepaalde voorzieningen (bijvoorbeeld, <command>httpd</command> als je een Web server hebt draaien). Als je een voorziening echter niet hoeft te verlenen, moet je het uitzetten om je zo weinig mogelijk bloot te stellen aan mogelijke bug exploitaties.</para><para>Er zijn een aantal verschillende manieren om de toegang tot systeem voorzieningen te beheren. Kies de te gebruiken beheersmethode afhankelijk van de voorziening, de configuratie van je systeem, en je nivo van Linux kennis.</para><para>De gemakkelijkste manier om toegang tot een voorziening te verbieden is om hem uit te zetten. Zowel de voorzieningen beheert door <command>xinetd</command> als de voorzieningen in de <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> hierarchie (ook bekend als SysV voorzieningen) kunnen geconfigureerd worden om te starten of stoppen met het <application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Het handhaven van de veiligheid op je systeem is heel belangrijk, en een manier voor deze taak is om de toegang tot systeem voorzieningen zorgvuldig te beheren. Je systeem kan het nodig hebben om ongehinderde toegang te hebben tot bepaalde voorzieningen (bijvoorbeeld, <command>httpd</command> als je een Web server hebt draaien). Als je een voorziening echter niet hoeft te verlenen, moet je het uitzetten om je zo weinig mogelijk bloot te stellen aan mogelijke bug exploitaties.</para><para>Er zijn een aantal verschillende manieren om de toegang tot systeem voorzieningen te beheren. Kies de te gebruiken beheersmethode afhankelijk van de voorziening, de configuratie van je systeem, en je nivo van Linux kennis.</para><para>De gemakkelijkste manier om toegang tot een voorziening te verbieden is om hem uit te zetten. Zowel de voorzieningen beheert door <command>xinetd</command> als de voorzieningen in de <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> hierarchie (ook bekend als SysV voorzieningen) kunnen geconfigureerd worden om te starten of stoppen met het <application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Voorzieningen configuratie gereedschap</see></indexterm><para>Je moet het <application>X</application> Window systeem draaiende hebben en je moet root rechten hebben om het Voorzieningen configuratie gereedschap te gebruiken. Om de toepassing op de desktop te starten, gan je naar <menuchoice><guimenu>het hoofd menu op het paneel (het menu met het "f" icoon)</guimenu><guisubmenu>Systeem</guisubmenu><guisubmenu>Beheer</guisubmenu><guimenuitem>Voorzieningen</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application></primary></indexterm><para>Het <application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application> is een grafische toepassing om in te stellen welke SysV voorzieningen in de <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> map worden gestart tijdens het opstarten van computer (voor runlevels 3, 4 en 5) en welke <command>xinetd</command> voorzieningen worden aangezet. Het staat je ook toe om SysV voorzieningen te starten, te stoppen en te herstarten.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configureren van netwerk voorzieningen</para></textobject></mediaobject></figure><para>Het <application>Voorzieningen configuratie gereedschap</application> geeft een lijst van de voorzieningen van zowel de <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> map als de voorzieningen gecontroleerd door <command>xinetd</command>. Klik op de naam van de voorziening in de lijst aan de linker kant van de toepassing om een korte beschrijving van de voorziening te laten zien met ook de status van die voorziening. Als de voorziening een SysV voorziening is, zal het statusscherm laten zien of de voorziening op dat moment draait.</para><para>Om een voorziening onmiddelijk te starten, te stoppen of te herstarten, selecteer je de voorziening in de lijst en klik je op de overeenkomstige knop in de gereedschapsbalk (of kies de actie in het <guimenu>Voorziening</guimenu> neerklap menu). Als de voorziening een <command>xinetd</command> voorziening is, zullen de actie knoppen niet actief zijn omdat de voorziening niet individueel gestart of gestopt kan worden.</para><note><title>Merk op</title><para>Als je veranderingen in <command>xinetd</command> voorzieningen opslaat, wordt <command>xinetd</command> opnieuw geladen, en de veranderingen worden onmiddelijk doorgevoerd. Als je veranderingen in andere voorzieningen opslaat, wordt het runlevel opnieuw geconfigureerd, maar krijgen de veranderingen niet meteen effect.</para></note><para>Om een voorziening aan te zetten, kies je de voorziening in de lijst en klik je op een van de <guibutton>Aanzetten</guibutton>, <guibutton>Uitzetten</guibutton> of (om een SysV dienst aan te zetten in een andere dan de standaard runlevels) <guibutton>Aanpassen</guibutton> knoppen in de gereedschapbalk of kies de overeenkomstige actie in het <guimenu>Voorziening</guimenu> menu. In het geval van een SysV voorziening wordt de runlevel configuratie verandererd, maar de runlevel wordt niet opnieuw gestart; dus de veranderingen nemen niet meteen plaats.</para><para>Bijvoorbeeld: Als je de <command>httpd</command> voorziening uitzet, verandert de runlevel configuratie zodaning dat <command>httpd</command> niet gestart wordt tijdens het opstarten van de computer. Echter het huidige runlevel is niet opnieuw gezet, dus <command>httpd</command> draait nog steeds. Selecteer nu een van de volgende opties:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Stop de <command>httpd</command> voorziening — Stop de voorziening door het in de lijst te selecteren en klik op de <guibutton>Stoppen</guibutton> knop. De status van de voorziening zal overeenkomstig aangepast worden.</para></listitem><listitem><para>Initialiseer het runlevel opnieuw — Initialiseer het runlevel opnieuw door naar de shell prompt te gaan en het volgende commando in te typen:<command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (waarin <replaceable>x</replaceable> het runlevel nummer is; bij voorbeeld, 3.) Deze optie wordt aanbevolen als je meerdere voorzieningen aanzet of uitzet en je de veranderingen meteen wilt activeren.</para></listitem><listitem><para>Doe niets extras — Je hoeft de <command>httpd</command> voorziening niet te stoppen. Je kunt wachten totdat het systeen opnieuw opgestart wordt om de voorziening te laten stoppen. De volgende keer dat het systeem opgestart wordt, wordt het runlevel geinitialiseerd waarbij de <command>httpd</command> voorziening niet draait.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
