<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="bindings">
  <title>Привязки для языков программирования</title>

  <para>Платформа GNOME в основном написана на языке C, но таким образом, чтобы легко можно было привязывать другие языки программирования. С помощью языковых привязок можно вести разработку в GNOME с помощью другого языка программирования.</para>

  <para>Существует множество привязок к языкам программирования, и платформа GNOME официально поддерживается привязки к таким языкам как C++, Java, Perl и Python.</para>

<section id="cpp">
  <title>C++</title>
  <para>Привязки C++ обеспечивают полное покрытие всей платформы GNOME, включая GTK+, Glade и GConf. Привязки C++ предоставляют обёртки в виде классов C++ для всех объектов платформы и позволяют программисту создавать пользовательские виджеты с использованием обычного наследования C++. Они предоставляют API c типо-безопасными обработчиками сигналов, с полноценным использованием стандартной библиотеки C++ и полностью используют управление памятью C++.</para>

  <para>Для получения более полной информации посетите <ulink url="http://www.gtkmm.org/">веб-сайт gtkmm</ulink>.</para>
</section>

<section id="java">
  <title>Java</title>
  <para>Привязки Java обеспечивают полное покрытие платформы GNOME, включая GTK+, Cairo и GConf. Привязки Java оборачивают все объекты платформы с помощью объектов Java и позволяют разработчикам создавать пользовательские виджеты с помощью обычного наследования Java. Они обеспечивают API на Java, использующий библиотеку классов Java и по необходимости наследование.</para>

  <para>За дополнительной информацией о привязках GNOME Java обратитесь к <ulink url="http://java-gnome.sourceforge.net/">веб-сайту Java-GNOME</ulink>.</para>
</section>

<section id="perl">
  <title>Perl</title>
  <para>Привязки Perl обеспечивают интерфейсы Perl для платформы GNOME, включая GTK+, GnomeVFS и GConf. Привязки Perl — это обёртки всех объектов платформы с помощью объектов Perl для использования стандартных методов Perl для манипулирования ими. Они обеспечивают полностью совместимый API с использованием оригинальных типов данных по необходимости.</para>

  <para>За дополнительной информацией обращайтесь к <ulink url="http://gtk2-perl.sourceforge.net/">веб-сайту gtk2-perl</ulink>.</para>
</section>

<section id="python">
  <title>Python</title>
  <para>Привязки Python предоставляют интерфейсы Python для платформы GNOME, включая GTK+, GnomeVFS и GConf. Привязки Python — это обёртки всех объектов платформы с помощью объектов Python, которые позволяют создавать пользовательские виджеты, используя наследование Python. они обеспечивают Python API, который автоматически обрабатывает приведение типов и управление памятью.</para>

  <para>За дополнительной информацией о привязках GNOME Python посетите <ulink url="http://www.pygtk.org/">веб-сайт PyGTK</ulink>.</para>
</section>

<section id="other-bindings">
  <title>Другие языки программирования</title>
  <para>Full or partial bindings exist for many other programming languages,
  such as C#, Eiffel, JavaScript, Ruby, and Scheme.  Even though they may not
  currently be officially supported by GNOME, many of these bindings are of the
  same high quality as the official GNOME bindings, and some of them may be
  included as official GNOME bindings in future releases.</para>

  <para>Список всех языковых привязок находится на <ulink url="http://gtk.org/bindings.html">странице привязок GTK+</ulink>.</para>
</section>

</chapter>
