<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="intro">
  <title>Введение</title>

  <para>GNOME — мощное и простое рабочее окружение, фокусирующееся на легкости использования, обеспечении специальных возможностей и интернационализации. GNOME создан быть удобным для всех независимо от технической подкованности, ограничений или языка пользователя. GNOME призван помочь пользователям легко использовать компьютер.</para>

  <para>GNOME предоставляет разработчику исчерпывающую платформу для разработки профессионального программного обеспечения, легкого в использовании и приятного на вид. Этот документ представляет обзор платформы GNOME общего уровня со ссылками на детальные документы по каждой подсистеме платформы.</para>

<section id="who-should-read">
  <title>Кому следует прочитать этот документ</title>

  <para>Этот документ следует прочесть тем, кто собирается создавать программное обеспечение, использующее платформу GNOME. Разработка приложений с использованием предоставляемых платформой GNOME возможностей позволяет создавать приложения, которые хорошо интегрируются в рабочую среду пользователя. Это руководство кратко описывает различные компоненты платформы для разъяснения того, какие библиотеки выполняют нужные функции. Руководство ссылается на более детальную документацию, чтобы можно было рассмотреть каждый компонент платформы более подробно.</para>

  <para>Это руководство полезно для выбора платформы разработки программного продукта. Здесь представлен обзор возможностей GNOME для разработки программного обеспечения.</para>

  <para>Это руководство также описывает способы расширения рабочего стола GNOME с помощью подключаемых модулей, апплеты панели GNOME и других полезных инструментов. Для получения дополнительной информации по разработке дополнительной функциональности GNOME желательно прочесть <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

  <para>Чтобы узнать, как перенести существующее программное обеспечение на платформу GNOME в дополнение следует прочесть <ulink url="http://live.gnome.org/GuideForISVs">Руководство по ISV</ulink>.</para>
</section>

<section id="gnome-family">
  <title>Сообщество GNOME</title>

  <para>GNOME — это глобальная инициатива, реализуемая силами участников по всему миру. GNOME успешен благодаря усилиям участников проекта и пользователям. Этот раздел содержит список веб-сайтов и форумов, где можно узнать больше о GNOME и других организациях, работающих с GNOME.</para>

  <variablelist>
    <title>Веб-сайты</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.gnome.org/">www.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Основной веб-сайт для пользователей GNOME. Содержит информацию по выпускам, файлы для загрузки и документацию.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Полный источник всей документации GNOME. Содержит всю документацию для пользователей и разработчиков, созданную GNOME, которая автоматически создаётся и обновляется с каждым выпуском.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://foundation.gnome.org/">foundation.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Веб-сайт организации GNOME Foundation — некоммерческой организации, наблюдающей за разработкой GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Система отслеживания ошибок GNOME. Этот ресурс используется для сообщении об ошибках и запроса новых возможностей, а также для отслеживания состяния сообщений об ошибках.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Вики GNOME. Множество проектов внутри GNOME используют вики как основную веб-платформу. Кроме того, вики часто используется для создания набросков по будущей разработке.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://developer.gnome.org/">developer.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Старый веб-сайт с информацией для разработчиков. Содержит информацию для разработчиков, по эргономике, документацию и разделы групп перевода. Многие разделы этого сайта были заменены <ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink> и <ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink>. Тем не менее на этой сайте всё еще может находиться информация, которой больше нигде нет.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/">mail.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Информация по спискам рассылки GNOME. Этот сайт содержит полный архив всех список рассылки GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://svn.gnome.org/">svn.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>The GNOME Subversion repository, tracking all GNOME source code
      back to the inception of the project.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Списки рассылки</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">gnome-list</ulink></term>
      <listitem><para>Основной список рассылки для пользователей GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-devel-list">gnome-devel-list</ulink></term>
      <listitem><para>Информация и вопросы о разработке с использованием платформы GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-love">gnome-love</ulink></term>
      <listitem><para>Первый список рассылки, который стоит посетить, чтобы войти в команду GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-accessibility-list">gnome-accessibility-list</ulink></term>
      <listitem><para>Информация о специальных возможностях в приложениях GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-list">gnome-doc-list</ulink></term>
      <listitem><para>Информация о том, как писать документацию для приложений GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n">gnome-i18n</ulink></term>
      <listitem><para>Информация об интернационализации и локализации приложений GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/usability">Удобство использования</ulink></term>
      <listitem><para>Информация об эргономике приложений GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Конференции</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://guadec.org/">GUADEC</ulink></term>
      <listitem><para>Основная конференция пользователей и разработчиков GNOME. GUADEC проходит в мае или июне ежегодно. Каждый год она проходит в разных городах Европы. Основные темы GUADEC нацелены на пользователей, разработчиков и поставщиков программного обеспечения.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Саммит GNOME</term>
      <listitem><para>Место, где разработчики собираются вместе. Саммит в основном поддерживается существующими разработчиками GNOME, хотя может быть полезен для начинающих. Ежегодно саммит проходит в Бостоне, США.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>GNOME.conf.au</term>
      <listitem><para>Ежегодное собрание, проходящее в рамках конференции linux.conf.au.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <!-- FIXME: surely there's more -->
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Другие организации</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink></term>
      <listitem><para>Совместная инициатива, направленная на развитие взаимодействия и общих технологий для разных рабочих сред. Несмотря на freedesktop.org, GNOME сотрудничает с другими проектами, такими как KDE и XFCE для облегчения разработчикам программного обеспечения создания удобных для пользователя приложений.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.mozilla.com/">Mozilla</ulink></term>
      <listitem><para>Свободное веб-ядро, и даже намного больше. GNOME работает бок о бок с группой разработчиков Mozilla, помогая разрабатывать удобный интерфейс.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</ulink></term>
      <listitem><para>Свободный офисный пакет. GNOME сотрудничает с группой разработчиков OpenOffice.org, помогая создать более унифицированный интерфейс при использовании свободного офисного пакета в GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation</ulink></term>
      <listitem><para>Свобода. Основана в 1985 г. Free Software Foundation (Организация свободного программного обеспечения) работает над созданием полностью свободной операционной системы, дающих пользователю свободу использования, изменения и распространения программного обеспечения. Будучи частью проекта GNU, GNOME нацелен на создание полностью свободного программного обеспечения.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

</chapter>
