<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="platform">
  <title>Обзор платформы</title>

  <para>Платформа GNOME предоставляет собой комплексную среду разработки графических приложений и другого программного обеспечения. Используя технологии GNOME, вы можете создавать высококачественное программное обеспечение, которое удовлетворяет и даже превосходит ожидания пользователей. Эта глава представляет собой короткий обзор компонентов, обсуждаемых в документе.</para>

  <section id="platform-core">
    <title>Основные технологии</title>

    <para>GNOME предоставляет набор библиотек для создания привлекательного пользовательского интерфейса: для отображения и манипулирования элементами управления, для расположения и отрисовки текста большинства мировых систем письма и отображения сложной векторной графики на экране. Графические технологии GNOME рассматриваются в разделе <xref linkend="graphics"/>.</para>

    <para>Библиотека GIO в GLib совместно с GVFS обеспечивают уровень абстракции файловой системы, который позволяет работать с файлами на удалённых серверах так же, как с локальными. Высокоуровневый программный интерфейс GIO для работы с файлами позволяет легко и быстро разрабатывать приложения. Использование GIO в приложениях позволяет им автоматически поддерживать работу с удалёнными файлами и каталогами. GIO и GVFS описаны в разделе <xref linkend="gio"/></para>

    <para>Для хранения настроек пользователя GNOME предоставляет библиотеку GConf, имеющую простой программный интерфейс, с помощью которого легко обеспечить настройки приложения, мгновенно вступающие в силу при изменении. С помощью GConf системные администраторы могут установить настройки по умолчанию и принудительные настройки для пользователей. GConf описан в разделе  <xref linkend="gconf"/>.</para>

    <para>GNOME предоставляет инструменты для интернационализации и поддержки специальных возможностей, что позволяет охватить большее количество потенциальных пользователей. Многое из этого уже встроено в систему, но при разработке приложений следует обращать внимание на многие моменты. Интернационализация описана в разделе <xref linkend="i18n"/>. Специальные возможности описаны в разделе <xref linkend="a11y"/></para>

    <para>GNOME поставляется вместе с GStreamer — весьма мощной мультимедийной платформой для создания, редактирования и воспроизведения аудио и видео содержимого. GStreamer описан в разделе <xref linkend="multimedia"/>.</para>

    <para>GNOME также предоставляет полноценную подсистему печати, которая улучшает возможности CUPS когда это допустимо. Подсистема печати GNOME позволяет обеспечить приложение полноценным интерфейсом для печати высокого качества. Подсистема печати описана в разделе <xref linkend="printing"/>.</para>
  </section>

  <section id="platform-ipc">
    <title>Межпроцессное взаимодействие и работа с сетью</title>

    <para>Рабочий стол GNOME полностью поддерживает передачу данных с использованием буфера обмена или перетаскивания. Программный интерфейс GTK+ позволяет создавать приложения, которые взаимодействуют со всеми другими приложениями рабочего стола. Функциональность буфера обмена и перетаскивания описана в разделе <xref linkend="clipboard"/>.</para>

    <para>Вместе с <ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink>, GNOME предоставляет систему сообщений D-Bus — шину, которая не зависит от рабочей среды и позволяет всем типам приложений взаимодействовать друг с другом. D-Bus описана в разделе <xref linkend="dbus"/>.</para>

    <para>GNOME содержит системный компонент Bonobo, являющийся надстройкой над CORBA. Bonobo позволяет создавать сложные встраиваемые компоненты, которые могут быть использованы в других программах. Bonobo описан в разделе <xref linkend="bonobo-corba"/>.</para>

    <para>Чтобы облегчить пользователю управление сетью, GNOME поддерживает сервис обнаружения служб, что позволяет приложениям находить службы в локальной сети автоматически, а не требовать от пользователя вводить сетевые адреса вручную. Сервис обнаружения служб описан в разделе <xref linkend="dns-sd"/>.</para>

    <para>Наконец, GNOME предоставляет набор библиотек для работы с XML и веб-службами, которые становятся всё более важными для разработчиков приложений. XML и веб-службы описаны в разделе <xref linkend="xml-web-services"/>.</para>
  </section>

  <section id="platform-desktop">
    <title>Технологии рабочего стола</title>

    <para>Рабочий стол GNOME сопровождает множество способов, которыми приложения могут лучше интегрироваться, например можно совместно использовать панель для апплетов или подключаемые модули файлового менеджера. Множество этих особенностей описано в разделе <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

    <para>GNOME имеет всеобъемлющее руководство по созданию интерфейсов человеко-машинного взаимодействия, чтобы помочь разработчикам создать более удобные приложения. Эргономические стандарты GNOME были первыми среди свободных сред рабочего стола и продолжают развиваться, утверждаясь в GNOME в целях улучшения работы пользователя. Эргономичность рассматривается в разделе <xref linkend="usability"/>.</para>

    <para>GNOME обеспечивает полноценную систему помощи и руководства по написанию документации. Часто неощутимая, но хорошая справка может значительно улучшить программное обеспечение. Документирование рассмотрено в разделе <xref linkend="documentation"/></para>
  </section>
</chapter>
