<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="de-DE">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora ist ein offenes, innovatives, in die Zukunft gerichtetes Betriebssystem und zugleich eine Plattform basierend auf Linux, welches immer frei für jedermann zu benutzen, modifizieren und verteilen sein wird, jetzt und für alle Zeiten. Es wird von einer grossen Gemeinschaft entwickelt, die es sich zum Ziel gesetzt haben das Beste an freier, offener Software und Standards bereitzustellen. Fedora ist ein Teil des Fedora-Projekts, das von Red Hat, Inc. unterstützt wird.
	</para>
	<para>
		Besuchen Sie das Wiki der Fedora-Community unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Fedora-Dokumentation</title>
		<para>
			Das Fedora-Dokumentationsprojekt stellt 100% freie (im Sinne von Free/Libre Open Source Software - FLOSS) Inhalte, Dienste und Werkzeuge zur Dokumentation zur Verfügung. Wir heissen Freiwillige und Mitwirkende aller Erfahrungsgrade herzlich willkommen. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Fedora-Übersetzung</title>
		<para>
			Das Ziel des Übersetzungsprojektes ist es, die Software und die Dokumentationen, die mit dem Fedora-Projekt verbunden sind, zu übersetzen. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedora Bug-Gruppe</title>
		<para>
			Das primäre Ziel der Fedora Bug-Gruppe ist es, die Fehler in <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> zu finden und zu beheben, die in einer Beziehung zu Fedora stehen. Sie agieren dabei als eine Brücke zwischen Benutzern und Entwicklern. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Fedora-Marketing</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Fedora-Botschafter</title>
		<para>
			Fedora-Botschafter sind Menschen, die anderen Linux-Nutzern und Menschen, die zu Linux wechseln möchten, auf Veranstaltungen über Fedora &mdash; das Projekt und die Distribution berichten. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Fedora-Infrastruktur</title>
		<para>
			Das Fedora-Infrastruktur-Projekt hilft allen Fedora-Mitwirkenden ihre Arbeit mit einem Minimum an Schwierigkeiten und einem Maximum an Effizienz zu erledigen. Unter diesem Dach befindliche Dinge schliessen das Buildsystem, das <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Fedora-Kontosystem</ulink>, die <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">CVS-repositories</ulink>, die <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">Mailing-Listen</ulink> und die <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">Website</ulink> Infrastruktur mit ein. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Fedora-Webseiten</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Alle wichtigen Fedora-Webseiten unter einem gleichartigen Schema vereinen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Die Seiten generell so interessant und aufregend zu gestalten wie das Projekt, das sie repräsentieren.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora-Artwork</title>
		<para>
			Die Dinge schön aussehen zu lassen, ist unsere Mission. Symbole, Hintergrundbilder und Themen sind Teile des Fedora-Artwork-Projekts. Besuchen Sie unsere Webseite unter <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planet Fedora</title>
		<para>
			Sie können die Weblogs von vielen Fedora-Projekt-Mitwirkenden in unserer offiziellen Zustellung lesen <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

