<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Slovník</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Applet je malá interaktivní aplikace, která mění velikost s panelem, například <application>Ovládání hlasitosti</application>. Každý applet má jednoduché uživatelské rozhraní, se kterým můžete pracovat pomocí klávesnice a myši.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>pracovní plocha</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Část Pracovního prostředí GNOME, která neobsahuje žádné grafické elementy prostředí jako panely nebo okna.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>pozadí pracovní plochy</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Obrázek nebo barva na pracovní ploše.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>objekt pracovní plochy</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ikona na ploše, pomocí které lze otevírat soubory, složky nebo spouštět aplikace. Objekty plochy můžete použít pro pohodlný přístup k souborům. složkám a aplikacím, které často potřebujete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>název DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Unikátní alfabetický identifikátor pro počítač v síti.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>zásuvka</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Zásuvka je vysunovací rozšíření pro panel, které lze rozevřít či zavřít pomocí ikony zásuvky.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>přípona souboru</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Konec názvu souboru, od poslední tečky (.) ve jméně. Například přípona souboru <filename>obrázek.jpeg</filename> je <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Přípony souborů mohou sloužit k rozpoznání typu souboru. Správce souborů <application>Nautilus</application> toho využívá při zjišťování co má udělat, když soubor chcete otevřít. Více informací popisuje <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formátování</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formátování média znamená, že se médium připraví pro použití určitého souborového systému. Při formátování média dojde k přepsání všech jeho dat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>Aplikace vyhovující prostředí GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Aplikace, které používají standardní programovací knihovny GNOME, se nazývají aplikace vyhovující GNOME. Například správce souborů <application>Nautilus</application> a textový editor <application>gedit</application> jsou aplikace vyhovující GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>adresa IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Unikátní číselný identifikátor počítače v síti.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>klávesová zkratka</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>Klávesová zkratka</firstterm> je kombinace stisku kláves umožňující alternativní způsob spuštění nějaké akce.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>spouštěč</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Spouštěč spouští aplikaci, příkaz nebo otevírá soubor. Může být umístěn v panelu nebo v nabídce.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>lišta nabídek</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lišta nabídek je lišta u horního okraje okna aplikace, která obsahuje nabídku akcí dané aplikace.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>typ MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Multipurpose Internet Mail Extension (Typ MIME) identifikuje formát souboru. Typ MIME umožňuje aplikacím číst soubory, například klient elektronické pošty může použít typ MIME <literal>image/png</literal> k rozpoznání, že ke zprávě je připojen obrázek ve formátu Portable Networks Graphic (PNG).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>připojení</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Připojení souborového systému umožní přístup k jeho datům. Při připojení je nový souborový systém připojen jako podadresář vašeho souborového systému.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>oblast</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Oblast je podmnožina okna, například aplikace <application>Nautilus</application> obsahuje oblast bočního panelu a oblast zobrazení.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>nástroj nastavení</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Samostatný softwarový nástroj, který ovládá konkrétní část chování pracovního prostředí GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>klávesové zkratky</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Klávesové zkratky jsou kombinace kláves, které umožňují rychlé provádění akcí.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>stacking order</glossterm>
    <glossdef>
      <para>The stacking order is the order in which windows are stacked
on top of each other on your screen. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>stavová lišta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Stavová lišta je lišta u spodního okraje okna, která zobrazuje informace o aktuálním stavu práce v okně.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>symbolický odkaz</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Zvláštní typ souboru, který ukazuje na soubor jiný. Akce prováděné na symbolickém odkazu se promítají na soubor nebo složku, na kterou symbolický odkaz ukazuje.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>nástrojová lišta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Nástrojová lišta je lišta obsahující tlačítka s nejčastěji používanými funkcemi. Nástrojová lišta je obvykle umístěna pod lištou nabídek.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) je řetězec identifikující konkrétní umístění v počítači nebo na síti. Příkladem URI je adresa WWW stránky.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) je řetězec identifikující konkrétní umístění na WWW.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>zobrazení</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Aplikace <application>Nautilus</application> umožňuje přehledně zobrazovat obsah adresáře. V něm je například možnost zobrazovat obsah složky v ikonovém pohledu jako ikony, v seznamovém pohledu jako seznam a také v kompaktním pohledu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>pracovní plocha</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pracovní plocha je plocha v prostředí GNOME určená k práci.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
