<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Ohlasy</title>
    <para>V této kapitole je popsán způsob oznamování chyb v GNOME, přidávání návrhů na zlepšení a komentářů k aplikacím GNOME nebo jejich dokumentaci. Také popisuje způsoby, jak můžete projektu GNOME pomoci.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Oznamování chyb</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Pokud narazíte v aplikaci GNOME na chybu, ohlaste ji! Vývojáři čtou všechna hlášení o chybách a snaží se všechny opravit. Snažte se být co nejpřesnější v popisu okolností, za jakých k chybě došlo (jaký jste použili příkaz? na jaké tlačítko jste klepli?). Připojte také všechna chybová hlášení, pokud existují.</para> 
      <para>Nejjednodušším způsobem, jak chybu oznámit, je použití aplikace <application>Bug Buddy</application>, vestavěného nástroje pro oznamování chyb GNOME. Ta se automaticky spustí při pádu nějaké aplikace. Automaticky jsou sestaveny podrobnosti o pádu, ale můžete přispět informací o tom, co jste dělali v okamžiku pádu.</para>
      <para>Přidávat hlášení chyb a procházej již zaznamenané lze také na stránce <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">GNOME bug tracking database</ulink>. Pokud zde budete chtít přidat hlášení o chybě, musíte se nejdříve zaregistrovat — a nezapomeňte si prostudovat článek o způsobu hlášení chyb <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Bug Writing Guidelines</ulink>.</para>
      
      <para>Mějte na paměti, že některé aplikace GNOME jsou vyvíjeny mimo samotný projekt GNOME nebo komerčními společnostmi (i když se stále jedná o svobodný software). Například <application>Inkscape</application>, nástroj pro práci s vektorovou grafikou, je vyvíjen na serveru <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Hlášení chyb a komentáře k takovým aplikacím byste měli směřovat odpovědným organizacím nebo společnostem. Pokud používáte <application>Bug Report Tool</application>, hlášení budou odesílána automaticky na správná místa.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Nápady a komentáře</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Pokud máte nějaký nápad na zlepšení nebo byste ocenili nějakou novou funkci aplikace, můžete vytvořit záznam prostřednictvím Nástroje pro sledování chyb. Vložte svůj požadavek jako záznam o chybě tak, jak popisuje <xref linkend="feedback-bugs"/> a v příslušném kroku zvolte <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Komentáře k dokumentaci</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para> If you found an inaccuracy or misprint in one of GNOME
	documents, or have any comments or suggestions about
	documentation, please let us know! The easiest way of doing so
	is by submitting a bug report as explained before and
	selecting <guilabel>Component: docs</guilabel> at appropriate
	steps (or <guilabel>general</guilabel> if there is no
	<guilabel>docs</guilabel> component). If your comment is about
	general GNOME documentation (such as <citetitle>GNOME Users
	Guide</citetitle>) rather than specific application manual,
	select <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel>.
      </para>
      <para>Nebo můžete své komentáře prostě poslat pomocí elektronické pošty do konference <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Dokumentačního projektu GNOME</ulink>; adresa je <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. A mimochodem: Pokud nejste vývojáři, ale chcete pomoci projektu GNOME — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">připojte se k GDP</ulink></para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Připojení k projektu GNOME</title>
      <para>Věříme, že vás užívání GNOME těší a že je přínosem pro vaši práci. V každém případě zde však je prostor pro zlepšování.</para>
      <para>GNOME vás zve, pokud máte čas, abyste se přidali ke komunitě okolo svobodného software. Existuje mnoho způsobů a GNOME hledá nejen programátory ale i překladatele, autory dokumentace, testery, výtvarníky, autory textů a další.</para>
      <para>Více informací o způsobu, jak se připojit k projektu GNOME popisuje stránka <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Další informace o způsobech zpětné vazby jako hlášení chyb, nápadů a oprav dokumentace popisuje <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
