<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="sv"><title>Konfiguration av Sambaserver</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> används för att konfigurera en Sambaserver med vilken du kan dela filer och/eller skrivare med andra datorer.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Göran Uddeborg (goeran@uddeborg.se)</holder></copyright></articleinfo>    <para><application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> används för att konfigurera en Sambaserver med vilken du kan dela filer och/eller skrivare med andra datorer.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Konfigurationsverktyg för Sambaserver</see></indexterm><para>Du måste köra fönstersystemet <application>X</application> och ha rooträttigheter för att använda konfigurationsverktyget för Sambaserver.  För att starta programmet från skrivbordet, gå till <menuchoice><guimenu>huvudmenyn på panelen (menyn med "f"-ikonen)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para><application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> är ett grafiskt gränssnitt för att hantera Sambautdelningar, -användare och grundläggande serverinställningar.  Det modifierar konfigurationsfilerna i katalogen <filename>/etc/samba/</filename>.  Ändringar gjorda i dessa filer som inte är gjorda med programmet bevaras.</para>
	<para>För att använda detta program måste du köra fönstersystemet X och ha rooträttigheter.  För att starta <application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> från skrivbordet, gå till <menuchoice><guimenu>huvudmenyn på panelen (menyn med "f"-ikonen)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> eller skriv kommandot <command>system-config-samba</command> vid en skalprompt (till exempel i en XTerm eller GNOME-terminal).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Konfigurationsverktyg för Sambaserver</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Konfigurationsverktyg för Sambaserver</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Observera</title><para><application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> visar inte delade skrivare eller standardstrofen som låter användare visa sina egna hemkataloger på Sambaservern.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Konfigurera serverinställningar</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk konfiguration</secondary><tertiary>konfigurera serverinställningar</tertiary></indexterm><para>Det första steget vid konfiguration av en Sambaserver är att konfigurera grundinställningarna för servern och några säkerhetsalternativ.  Efter att ha startat programmet, välj <menuchoice><guimenu>Inställningar</guimenu><guimenuitem>Serverinställningar</guimenuitem></menuchoice> från menyn.  Fliken <guilabel>Grundälggande</guilabel> visas som illustreras i <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Konfigurera grundläggande serverinställningar</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurera grundläggande serverinställningar</para></textobject></mediaobject></figure><para>I fliken <guilabel>Grundläggande</guilabel>, ange vilken arbetsgrupp datorn skall vara i liksom en kort beskrivning av datorn.  De motsvarar alternativen <command>workgroup</command> och <command>server string</command> i <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Konfigurera serverns säkerhetsinställningar</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurera serverns säkerhetsinställningar</para></textobject></mediaobject></figure><para>Fliken <guilabel>Säkerhet</guilabel> innehåller följande alternativ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Autenticeringsläge</guilabel> — Detta motsvarar alternativet <command>security</command>.  Välj en av följande typer av autenticering.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Sambaservern agerar som en domänmedlem i en Active Directory-domän (ADS).  För detta alternativ måste Kerberos vara installerat och konfigurerat på servern, och Samba måste bli en medlem av ADS-riket genom att använda verktyget <command>net</command>, som är en del av paketet <filename>samba-client</filename>.  Se manualsidan <command>net</command> för detaljer.  Detta alternativ konfigurerar inte Samba till att vara en ADS Controller.  Ange riket på Kerberosservern i fältet <guilabel>Kerberosrike</guilabel>.</para><note><title>Observera</title><para>Fältet <guilabel>Kerberosrike</guilabel> måste anges helt i versaler, som <command>EXEMPEL.SE</command>.</para><para>Användning av en Sambaserver som en domänmedlem i ett ADS-rike förutsätter en riktig konfiguration av Kerberos, inklusive filen <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domän</guilabel> — Sambaservern förlitar sig på en Windows NT primär eller reserv domänkontrollör för att verifiera användaren.  Servern skickar användarnamn och lösenord till kontrollören och väntar på att den returnerar.  Ange  NetBIOS-namnet för den primära eller reservdomänkontrollören i fältet <guilabel>Autentiseringsserver</guilabel>.</para><para>Alternativet <guilabel>Kryptera lösenord</guilabel> måste anges till <guilabel>Ja</guilabel> om detta väljs.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — Sambaservern försöker verifiera kombinationen av användarnamn och lösenord genom att skicka dem till en annan Sambaserver.  Om den inte kan det, försöker servern verifiera genom att använda användarautenticeringsläget.  Ange NetBIOS-namnet på den andra Sambaservern i fältet <guilabel>Autenticeringsserver</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Utdelning</guilabel> — Sambaanvändare behöver inte ange en kombination av användare och lösenord för varje Sambaserver.  De får inte frågan om ett användarnamn och lösenord förrän de försöker ansluta sig till en specifik delad katalog från en Sambaserver.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Användare</guilabel> — (Standard) Sambaanvändare måste ange en giltig användare och lösenord för varje Sambaserver.  Välj detta alternativ om du vill att alternativet <guilabel>Windows-användarnamn</guilabel> skall fungera.  Se <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> för detaljer.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Kryptera lösenord</guilabel> — Detta alternativ måste aktiveras om klienterna ansluter från ett system med Windows 98, Windows NT 4.0 med Service Pack 3, eller senare versioner av Microsoft Windows.  Lösenorden överförs mellan servern och klienten i ett krypterat format istället för som klartextord som kan avlyssnas.  Detta motsvarar alternativet <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gästkonto</guilabel> — När användare eller gästanvändare loggar in på en Sambaserver måste de översättas till en giltig användare på servern.  Välj en av de existerande användarnamnen på systemet till att vara Sambas gästkonto.  När gäster loggar in på Sambaservern har de samma rättigheter som denna användare.  Detta motsvarar alternativet <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Efter att du klickat på <guibutton>OK</guibutton> skrivs ändringarna till konfigurationsfilen och demonen startas om.  Alltså börjar ändringarna gälla omedelbart.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Hantera Sambaanvändare</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk konfiguration</secondary><tertiary>hantera Sambaanvändare</tertiary></indexterm><para><application>Konfigurationsverktyget för Sambaserver</application> kräver att ett existerande användarkonto är aktivt på systemet som agerar som Sambaserver före en Sambaanvändare kan läggas till.  Sambaanvändaren associeras med det existerande användarkontot.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Hantera Sambaanvändare</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Hantera Sambaanvändare</para></textobject></mediaobject></figure><para>För att lägga till en Sambaanvändare, välj <menuchoice><guimenu>Inställningar</guimenu><guimenuitem>Sambaanvändare</guimenuitem></menuchoice> från menyn och klika på knappen <guibutton>Lägg till användare</guibutton>.  Välj i fönstret <guilabel>Skapa ny Sambaanvändare</guilabel> ett <guilabel>Unixanvändarnamn</guilabel> från listan av existerande användare på det lokala systemet.</para><para>Om användaren har ett annat användarnamn på en Windows-maskin och behöver logga in på Sambaservern från Windows-maskinen, ange det Windows-användarnamnet i fältet <guilabel>Windows-användarnamn</guilabel>.  <guilabel>Autenticeringläge</guilabel>t i fliken <guilabel>Säkerhet</guilabel> bland inställningarna <guilabel>Serverinställningar</guilabel> måste vara satt till <guilabel>Användare</guilabel> för att detta alternativ skall fungera.</para><para>Konfigurera också ett <guilabel>Sambalösenord</guilabel> för Sambaanvändaren och bekräfta det genom att skriva in det igen.  Även om du väljer att använda krypterade lösenord för Samba rekommenderas det att Sambalösenorden för alla användare är skilda från deras systemlösenord.</para><para>För att redigera en existerande användare, välj användare från listan och klicka på <guibutton>Redigera användare</guibutton>.  För att redera en befintlig Sambaanvändare, välj användaren och klicka på knappen <guibutton>Ta bort användare</guibutton>.  Att radera en Sambaanvändare raderar inte motsvarande systemanvändarkonto.</para><para>Användarna modifieras omedelbart efter att knappen <guibutton>OK</guibutton> klickas.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Lägga till en utdelning</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk konfiguration</secondary><tertiary>lägga till en utdelning</tertiary></indexterm><para>För att skapa en Sambautdelning, klika på knappen <guibutton>Lägg till</guibutton> från huvudfönstret för Sambakonfiguration.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Lägga till en utdelning</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Lägga till en Sambautdelning</para></textobject></mediaobject></figure><para>Fliken <guilabel>Grundläggande</guilabel> konfigurera följande alternativ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Katalog</guilabel> — Katalogen som skall delas via Samba.  Katalogen måste finnas före den kan skrivas in här.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Namn på utdelning</guilabel> — Det faktiska namnet på utdelningen som syns från fjärrmaskiner.  Som standard är det samma värde som <guilabel>Katalog</guilabel>, men kan ställas in.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Beskrivning</guilabel> — En kort beskrivning av utdelningen.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Skrivbar</guilabel> — Gör det möjligt för användare att läsa och skriva till den delade katalogen</para></listitem><listitem><para><guilabel>Synlig</guilabel> — Ger endast läsrättigheter till användare av den delade katalogen.</para></listitem></itemizedlist><para>I fliken <guilabel>Åtkomst</guilabel>, välj om endast angivna användare eller om alla Sambaanvändare skall få tillåtelse att använda utdelningen.  Om du väljer att tillåta åtkomst för angivna användare, välj användarna från listan över tillgängliga Sambaanvändare.</para><para>Utdelningen läggs till omdedelbart efter att <guibutton>OK</guibutton> klickats.</para></section>
</article>
