<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Словарь</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>апплет</glossterm>
    <glossdef>
      <para>An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>рабочий стол</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Часть рабочей среды GNOME, свободная от графических элементов, таких, как панели и окна.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>фон рабочего стола</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Изображение или сплошной цветной фон на вашем рабочем столе.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>объект рабочего стола</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Значок на рабочем столе, который можно использовать для открытия файлов, папок или приложений. Можно использовать объекты рабочего стола для быстрого доступа к папкам, файлам или приложениям, которые часто используются.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>доменное имя</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Уникальное алфавитное обозначение компьютера в сети.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>ящик</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ящик — это выдвижное расширение панели, которое можно открывать и закрывать посредством значка.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>расширение файла</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Последняя часть имени файла, находящаяся после точки (.). Например, расширение файла <filename>picture.jpeg</filename> — <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Расширение файла может указывать на его тип. Файловый менеджер <application>Nautilus</application> использует эту информацию для определения действия, производимого при открытии этого файла. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>форматирование</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Форматирование носителя — подготовка его к использованию, разметка файловой системы. Когда носитель форматируется, вся имеющаяся на нём информация теряется.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>приложение, соответствующее стандартам GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Приложение, которое использует стандартные програмнные библиотеки GNOME. Например, менеджер файлов <application>Nautilus</application> и текстовый редактор <application>gedit</application> — приложения, соответствующие стандартам GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP-адрес</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Уникальное цифровое обозначение компьютера в сети.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>комбинация клавиш</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>Комбинация клавиш</firstterm> — это клавиша или сочетание клавиш, которые обеспечивают альтернативный способ выполнения некоторого действия.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>кнопка запуска</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Кнопка запуска позволяет запустить приложение, выполнить команду или открыть файл. Кнопка запуска может располагаться на панели или в меню.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>строка меню</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Строка меню — это панель вверху окна приложения, которая содержит меню этого приложения.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-тип</glossterm>
    <glossdef>
      <para>MIME-тип (от англ. Multipurpose Internet Mail Extension) определяет формат файла. MIME-тип позволяет приложениям работать с файлом. Например, почтовая программа может использовать MIME-тип <literal>image/png</literal>, чтобы определить, что к почтовому сообщению прикреплён рисунок в формате PNG.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>подсоединить</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Подсоединить файловую систему — значит сделать её доступной. При подсоединении файловой системы она включается в вашу основную файловую систему в качестве подкаталога.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>панель</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Панель — это область в окне. Например, окно <application>Nautilus</application> содержит боковую панель и панель просмотра.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>инструмент параметров</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Специальная программа, которая управляет определённой частью поведения среды GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>быстрые клавиши</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Быстрые клавиши — это сочетания клавиш, которые позволяют быстро производить действия.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>порядок наложения</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Порядок наложения — это порядок, в котором окна накладываются друг на друга на вашем экране.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>строка состояния</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Строка состояния — это строка внизу окна, содержащая сведения о текущем состоянии того, что показано в окне.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>символьная ссылка</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Специальный тип файла, который указывает на другой файл или папку. При выполнении действия над символьной ссылкой это действие производится над тем файлом или папкой, на которые указывает данная символьная ссылка.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>панель инструментов</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Панель инструментов — это панель, содержащая кнопки для наиболее часто используемых команд в приложении. Обычно панель инструментов находится под строкой меню.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Единообразный идентфикатор ресурса</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Единообразный идентификатор ресурса (Uniform Resource Identifier, URI) — это строка, которая обозначает определённое местоположение в файловой системе или в вебе. Например, адрес веб-страницы — это URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Единообразный локатор ресурса</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Единообразный локатор ресурса (Uniform Resource Locator, URL) — это адрес определённого местоположения в вебе.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>режим просмотра</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Составная часть <application>Nautilus</application>, которая позволяет просматривать папку определённым образом. Например, <application>Nautilus</application> имеет режим просмотра в виде значков, в котором содержимое папки представляется в виде значков. Также <application>Nautilus</application> имеет режим просмотра в виде списка, в котором содержимое папки представляется списком.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>рабочее место</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Рабочее место — отдельная область среды GNOME, в которой можно работать.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
