<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Основные навыки</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Эта глава описывает основные навыки, которые необходимы для работы в среде GNOME.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Навыки работы с мышью</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>основые навыки</primary>
    <secondary>навыки работы с мышью</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>мышь</primary>
    <secondary>основые навыки</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>В этом разделе описывается, что делают кнопки мыши и что означают различные указатели.</para>

    <para>Мышь — это указывающее устройство, с помощью которого можно перемещать указатель мыши на экране. Указатель мыши — это, как правило, маленькая стрелка, с помощью которой можно указывать на объекты на экране. Нажав кнопку мыши, можно выполнить определённое действие над тем объектом, над которым располагается указатель мыши, в зависимости от нажатой кнопки.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Соглашения о кнопках мыши</title>
    <titleabbrev>Кнопки</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>соглашения о кнопках</secondary>
    </indexterm>

    <para>Инструкции в этом руководстве приведены для трёхкнопочных мышей под правую руку — самого распространённого типа мышей. Если у вас другая разновидность мыши или указывающего устройства, вам следует найти соответствующие кнопки на вашей мыши. Если у вас мышь под левую руку, смотрите ниже абзац про настройку ориентации мыши.</para>

        <note><para>Если ваша мышь настроена на использование левой рукой, вам следует заменить в этом руководстве инструкции, касающиеся кнопок мыши, на противоположные. Это обычно подразумевается в других справочных материалах и во многих приложениях.</para></note>

    <para>У некоторых мышей нет средней кнопки. Если у вас двухкнопочная мышь, то ваша система может быть настроена на использование <firstterm>аккордов</firstterm>, имитирующих нажатие средней кнопки. При включённых аккордах вы можете нажать одновременно левую и правую кнопки мыши — это будет воспринято как нажатие средней кнопки. Средняя кнопка никоим образом не обязательна для использования GNOME.</para>

    <para>В этом руководстве используются следующие наименования кнопок мыши:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Левая кнопка мыши</term>
        <listitem><para>Кнопка на левой стороне мыши. Это основная кнопка мыши. Она используется для выделения, активации, нажатия кнопок и тому подобных действий. Если вам предложено «щёлкнуть», подразумевается, что щёлкать следует левой кнопкой мыши, если явно не указано обратное.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Средняя кнопка мыши</term>
        <listitem><para>Средняя кнопка устройства мыши. На многих мышах, имеющих колёсико, нажатие колёсика приравнивается к нажатию средней кнопки мыши.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Правая кнопка мыши</term>
        <listitem><para>Кнопка с правой стороны устройства мыши. Часто при нажатии этой кнопки появляется контекстное меню для объекта, находящегося под указателем.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Чтобы сменить ориентацию мыши на обратную, используйте инструмент <application>Параметры мыши</application>. При этом также нужно будет сменить соглашения о названиях кнопок мыши, используемые в этом руководстве и в других документах GNOME, на обратные. Подробнее об установке параметров мыши смотрите <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Действия мышью</title>
    <titleabbrev>Действия</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>соглашения о действиях</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>терминология действий</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>В этом руководстве используются следующие обозначения действий, производимых мышью:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Действие</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Определение</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Щёлкнуть</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Нажмите и отпустите левую кнопку мыши, не передвигая мышь.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Щелчок левой кнопкой</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Тоже, что и <emphasis>щёлкнуть</emphasis>. Термин «щёлкнуть левой кнопкой мыши» используется, когда его можно спутать с <emphasis>щелчком правой кнопкой мыши</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Щелчок средней кнопкой</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Нажмите и отпустите среднюю кнопку мыши, не передвигая мышь.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Щелчок правой кнопкой</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Нажмите и отпустите правую кнопку мыши, не передвигая мышь.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Дважды щёлкнуть</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Дважды быстро нажмите и отпустите левую кнопку мыши, не передвигая мышь. Можно настроить чувствительность к двойным щелчкам, изменив параметр <emphasis>задержки двойного щелчка</emphasis>: подробнее об этом смотрите <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Нажмите, но не отпускайте левую кнопку мыши, затем перемещайте мышь с нажатой кнопкой, и, наконец, отпустите кнопку.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Например, можно изменить положение окна, перетащив его заголовок. Также можно переместить файл, схватив его значок в одном окне и бросив на другое.</para>           
              
              <para>Для перетаскивания обычно используется левая кнопка мыши. Иногда для особого перетаскивания используется средняя кнопка.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Щёлкнуть и не отпускать</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Нажмите, но не отпускайте левую кнопку мыши.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>действия</secondary>
    </indexterm>

    <para>С помощью мыши можно производить следующие действия:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Левая кнопка мыши</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Выделять текст.</para></listitem>
            <listitem><para>Выделять элементы.</para></listitem>
            <listitem><para>Перетаскивать элементы.</para></listitem>
            <listitem><para>Активировать элементы.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Средняя кнопка мыши</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Вставлять текст.</para></listitem>
            <listitem><para>Передвигать элементы.</para></listitem>
            <listitem><para>Перемещать окна на задний план.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Правая кнопка мыши</term>
        <listitem><para>Используйте правую кнопку мыши, чтобы открывать контекстные меню элементов, если таковые имеются. Для большинства элементов можно также нажать <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, предварительно выделив элемент — это также откроет контекстное меню.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Например, при просмотре файлов в файловом менеджере можно выделить файл, щёлкнув на нём левой кнопкой мыши, и открыть его, дважды щёлкнув левой кнопкой. Щелчок правой кнопкой мыши вызовет контекстное меню файла.</para>

    <tip><para>В большинстве приложений можно выделить текст левой кнопкой мыши и вставить его в другое приложение, используя средную кнопку. Это называется вставкой основного выделения и используется независимо от обычных операций с буфером обмена.</para></tip>

    <tip><para>Чтобы выделить несколько элементов, можно нажать и удерживать клавишу <keycap>Ctrl</keycap> для выделения элементов по одному, или клавишу <keycap>Shift</keycap> для выделения группы подряд идущих элементов. Можно также перетащить <firstterm>обрамляющую рамку</firstterm>, чтобы выбрать несколько элементов. Для этого начните перетаскивать из пустого места рядом с элементами, затем переместите мышь, чтобы изобразить прямоугольник.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Указатели мыши</title>
    <titleabbrev>Указатели</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>указатели</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>указатели</primary>
      <see>указатели мыши</see>
    </indexterm>

    <para>По мере того, как вы используете мышь, вид её указателя может изменяться. Вид указателя даёт вам сведения о действии, месте или состоянии.</para>

   <para>Во время перемещения над различными частями экрана указатель может меняться следующим образом:</para>
   
   <note><para>Ваши указатели мыши будут отличаться от приведённых здесь, если вы используете другую <link linkend="prefs-mouse">тему указателей</link>. Ваш поставщик мог установить другую тему по умолчанию.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Обычный указатель.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Обычный указатель</term>
        <listitem><para>Это указатель при обычном использовании мыши.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель работы.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель работы</term>
        <listitem><para>Этот указатель появляется над окном, которое занято выполнением задания. В такое окно нельзя ничего ввести с помощью мыши, но можно переместиться в другое окно и работать в нём.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель изменения размера.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель изменения размера</term>
        <listitem><para>Этот указатель показывает, что можно схватить объект и изменить его размеры. Он появляется над границами окна и над разделителями областей. Направление стрелок показывает, в каких направлениях можно изменять размеры.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель-рука</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель-рука</term>
        <listitem><para>Этот указатель появляется над <glossterm>гиперссылками</glossterm>, например, над ссылками на веб-странице. Этот указатель показывает, что можно щёлкнуть на ссылке, чтобы загрузить новый документ или произвести действие.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель в форме I</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель в форме I</term>
        <listitem><para>Этот указатель появляется над текстом, который можно выделять или изменять. Щёлкните мышью, чтобы поместить курсор в том месте, где хотите набирать текст; либо перетащите, чтобы выделить текст.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Следующие указатели показываются при перетаскивании объектов — например, файлов или кусков текста. Они показывают, что произойдёт при отпускании кнопки мыши и сбрасывании перетаскиваемого объекта.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель перемещения.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель перемещения</term>
        <listitem><para>Этот указатель показывает, что после отпускания кнопки мыши объект будет перемещён из старого место в новое.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель копирования.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель копирования</term>
        <listitem><para>Этот указатель показывает, что при отпускании мыши в новом месте будет создана копия перетаскиваемого объекта.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель создания символьной ссылки.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель символьной ссылки</term>
        <listitem><para>Этот указатель показывает, что при отпускании кнопки мыши будет создана <firstterm>символьная ссылка</firstterm> на объект. Символьная ссылка — это особая разновидность файла, которая указывает на другой файл или папку. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Вопросительный указатель.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель вопроса</term>
        <listitem><para>Этот указатель показывает, что, когда вы бросите объект, вам будет предложено выбрать желаемое действие из меню. Например, вам может быть предложено переместить объект, скопировать его или создать символьную ссылку.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель недоступности.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель недоступности</term>
        <listitem><para>Этот указатель означает, что нельзя бросить объект в данном месте. Если отпустить кнопку мыши в этом месте, ничего не произойдёт: перетаскиваемый объект вернётся на своё исходное место.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель перемещения объектов панели.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель перемещения объекта панели</term>
        <listitem><para>Этот указатель появляется при перетаскивании панелей или объектов панели с помощью средней кнопки мыши. Подробнее о панелях смотрите <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Указатель перемещения окна.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Указатель перемещения окна</term>
        <listitem><para>Этот указатель появляется, когда вы схватываете окно для его переноса. Подробнее о перемещении окон смотрите <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Навыки работы с клавиатурой</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>основые навыки</primary>
    <secondary>навыки работы с клавиатурой</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>клавиатура</primary>
    <secondary>основые навыки</secondary>
  </indexterm>

  <para>Почти каждую задачу, выполняемую мышью, можно выполнить и при помощи клавиатуры. <firstterm>Комбинации клавиш<firstterm> — это сочетания клавиш, которые позволяют быстро выполнять задачи.</firstterm></firstterm></para>

  <para>Можно использовать комбинации клавиш для выполнения общих задач в среде GNOME и для работы с составными частями интерфейса — например, панелями и окнами. Также можно использовать комбинации клавиш в приложениях. Чтобы настроить комбинации клавиш, используйте инструмент <application>Комбинации клавиш клавиатуры</application>. Подробнее о настройке комбинаций клавиш смотрите <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/>.</para>

  <note><para>Многие клавиатуры для ПК имеют две особые клавиши для операционной системы Windows: клавишу с логотипом Microsoft Windows™ и клавишу доступа к контекстным меню.</para>
  <para>В среде GNOME клавиша Windows часто настраивается как дополнительная клавиша-модификатор и называется <firstterm>клавишей Super</firstterm>. Клавишу контекстного меню можно использовать, чтобы обращаться к контекстному меню выделенного элемента — так же, как и сочетание клавиш <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>Также можно настроить рабочую среду GNOME для использования специальных возможностей клавиатуры. Подробнее об этих возможностях смотрите <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/>.</para>

  <para>В следующих разделах описаны комбинации клавиш, которые можно использовать во всей среде и в приложениях.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Общие комбинации клавиш</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>быстрые клавиши</primary>
      <secondary>общие</secondary>
    </indexterm>

    <para>Общие комбинации клавиш позволяют вам использовать клавиатуру для выполнения действий над рабочей средой, а не над текущим окном или приложением. В следующей таблице описаны некоторые общие комбинации клавиш:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Комбинация клавиш</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Функция</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Открыть меню <guimenu>Приложения</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Открыть диалоговое окно <guilabel>Выполнить программу</guilabel>. Подробнее смотрите <xref linkend="tools-run-app"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Сделать снимок всего экрана. Подробнее смотрите <xref linkend="tools-screenshot"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Сделать снимок окна, которое в данный момент имеет фокус.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Клавиши со стрелками</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переключиться в рабочее место, расположенное в указанном направлении относительно текущего. Подробнее о работе с несколькими рабочими местами смотрите <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Свернуть все окна и передать фокус рабочему столу.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переключаться между окнами. Появится список окон, которые можно выбрать. Отпустите клавиши, чтобы выбрать окно. Можно нажать <keycap>Shift</keycap>, чтобы переключаться между окнами в обратном порядке.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переключить фокус между панелями и рабочим столом. Появляется список объектов, которые можно выделить. Отпустите клавиши, чтобы выбрать объект. Можно нажать <keycap>Shift</keycap>, чтобы переключаться между объектами в обратном порядке.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Комбинации клавиш для работы с окнами</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>быстрые клавиши</primary>
      <secondary>окно</secondary>
    </indexterm>

    <para>Комбинации клавиш для работы с окнами позволяют вам использовать клавиатуру для совершения действий над текущим окном. В следующей таблице описаны некоторые из этих комбинаций:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Комбинация клавиш</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Функция</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переключаться между окнами. Появится список окон, которые можно выбрать. Отпустите клавиши, чтобы выбрать окно. Можно нажать <keycap>Shift</keycap>, чтобы переключаться между окнами в обратном порядке.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Закрыть текущее окно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Вернуть текущее окно к исходному размеру, если ранее оно было развёрнуто.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переместить текущее окно. После нажатия этих клавиш можно перемещать окно с помощью мыши или стрелок на клавиатуре. Чтобы завершить перемещение, щёлкните мышью или нажмите любую клавишу на клавиатуре.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Изменить размер текущего окна. После нажатия этих клавиш можно изменять размер окна с помощью мыши или стрелок на клавиатуре. Чтобы завершить изменение размера, щёлкните мышью или нажмите любую клавишу на клавиатуре.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Свернуть текущее окно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Развернуть текущее окно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>пробел</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Открыть меню текущего окна. Меню окна позволяет выполнять действия над ним — например, свернуть его, переместить на другое рабочее место или закрыть.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Клавиши со стрелками</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переместить текущее окно на другое рабочее место в указанном направлении. Подробнее о работе с несколькими рабочими местами смотрите <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Клавиши приложений</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>быстрые клавиши</primary>
      <secondary>приложение</secondary>
    </indexterm>

    <para>Комбинации клавиш приложений позволяют выполнять задачи, связанные с приложениями. С помощью таких комбинаций можно работать быстрее, чем с использованием одной лишь мыши. В следующей таблице описаны некоторые часто используемые комбинации клавиш приложений:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Комбинация клавиш</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Действие</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Создать новый документ или окно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Вырезать выделенный текст или область и поместить его в буфер обмена.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Скопировать выделенный текст или область в буфер обмена.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Вставить содержимое буфера обмена.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Отменить последнее действие.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Сохранить текущий документ.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Загрузить электронную справку по приложению.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Помимо этих комбинаций клавиш, все приложения поддерживают набор клавиш для перемещения по ним и работы с их интерфейсом. С помощью этих клавиш вы можете выполнять те действия, которые обычно производятся мышью. Некоторые из них приведены в следующей таблице:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Клавиши</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Действие</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Клавиши со стрелками или <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Переместиться между элементами интерфейса или пунктами списка.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> или <keycap>пробел</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активировать или выбрать выделенный элемент.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активировать самое левое меню в окне приложения.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активировать контекстное меню для выделенного элемента.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Закрыть меню, не выбирая пункт, или отменить перетаскивание.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Клавиши доступа</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>клавиши доступа</primary>
    </indexterm>

    <para><firstterm>Строка меню</firstterm> — это область в верхней части окна, содержащая доступные в приложении меню. <firstterm>Клавиша доступа</firstterm> — это подчёркнутая буква в строке меню, меню или диалоговом окне, которая позволяет выполнить соответствующее дейстие. В строке меню клавиши доступа для каждого меню подчёркиваются.</para>

    <para>Чтобы открыть меню, нажмите и удерживайте клавишу <keycap>Alt</keycap>, затем нажмите клавишу доступа. В каждом пункте меню соответствующая клавиша доступа подчёркнута. Чтобы выбрать пункт из меню, когда это меню показано на экране, можно просто нажать соответствующую ему клавишу доступа.</para>

    <para>Например, чтобы открыть новое окно в программе просмотра справки, нажмите <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Ф</keycap></keycombo> — при этом откроется меню <guimenu>Файл</guimenu>. Затем нажмите <keycap>С</keycap>, чтобы выбрать пункт меню <guimenuitem>Создать окно</guimenuitem>.</para>

    <para>Можно также использовать клавиши доступа, чтобы обращаться к элементам диалогового окна. На большинстве элементов диалоговых окон подчёркнута одна буква. Чтобы обратиться к элементу окна, нажмите и удерживайте <keycap>Alt</keycap>, затем нажмите соответствующую клавишу доступа.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
