<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Настройка рабочей среды</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>В этой главе описано использование инструментов для настройки среды GNOME.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Инструмент настройки — это маленькое приложение, с помощью которого можно менять параметры среды GNOME. Каждый такой инструмент отвечает за определённый аспект работы вашего компьютера. Например, с помощью инструмента <application>Мышь</application> можно настроить мышь под левую или правую руку и изменить скорость перемещения указателя на экране. С помощью инструмента <application>Окна</application> можно настроить поведение окон — например, способ выбора их с помощью мыши.</para>
  <para>Чтобы открыть инструмент настройки, выберите <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметры</guisubmenu></menuchoice> из верхней панели. В подменю выберите нужный вам инструмент.</para>
  <para>За некоторыми исключениями, изменения, которые вы вносите с помощью инструментов настройки, вступают в силу незамедлительно, без нужды закрывать инструмент. Можно оставить инструмент открытым, пробуя изменения и при необходимости внося дальнейшие поправки.</para>
  <para>Некоторые приложения или компоненты системы могут добавлять свои собственные инструменты настройки в меню.</para>
  <note><para>Некоторые инструменты позволяют изменять важные части системы и потому требуют административного уровня доступа. При открытии такого инструмента появится диалоговое окно, запрашивающее пароль. Эти инструменты находятся в подменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Администрирование</guisubmenu></menuchoice>. В этом же меню находятся более сложные инструменты для управления и обновления вашей системы.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Личные</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Assistive Technologies Preferences</title>
    <indexterm>
      <primary>вспомогательные технологии</primary>
      <secondary>настройка параметров вспомогательных технологий</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Assistive Technologies</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Assistive Technologies</application> preference tool to enable assistive technologies
in the GNOME Desktop. You can also use the <application>Assistive Technology</application> preference tool to open other preference tools which contain preferences related to assistive technologies.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Preferred Applications</guibutton> lets you specify assistive technology applications to start automatically when you log in. See <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Keyboard Accessibility</guibutton> lets you configure keyboard accessibility features such as sticky keys, slow keys or bounce keys.
        See <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Mouse Accessibility</guibutton> lets you configure mouse accessibility features such as dwell clicking. See <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> перечисляет параметры вспомогательных технологий, которые можно изменять.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Параметры вспомогательных технологий</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Элемент диалогового окна</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Описание</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Включить вспомогательные технологии</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Выберите этот параметр, чтобы включить вспомогательные технологии в среде GNOME.</para>
              <para>Note that for technical reasons, you have to log in
again after enabling this option for it to be fully effective.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Параметры комбинаций клавиш</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Комбинации клавиш</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>быстрые клавиши</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>комбинации клавиш</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>
    <para>Используйте инструмент настройки <application>Комбинации клавиш клавиатуры</application>, чтобы изменить стандартные комбинации клавиш по своему усмотрению.</para>    
    
    <para><firstterm>Комбинация клавиш</firstterm> — это клавиша или сочетание клавиш, обеспечивающие дополнительный способ выполнения того или иного действия. Подробнее о комбинациях клавиш смотрите <xref linkend="keyboard-skills"/>. Там же вы найдёте список стандартных комбинаций клавиш среды GNOME.</para>

    <para>Чтобы изменить комбинацию клавиш, сделайте следующее:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Щёлкните по действию в списке. Если вы используете клавиатуру, выделите комбинацию с помощью клавиш со стрелками и нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Нажмите новую клавишу или комбинацию клавиш, которая должна соответствовать действию.</para>
	      <para>Чтобы удалить комбинацию, нажмите <keycap>Backspace</keycap>. Действие будет помечено как <guilabel>Выключенное</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Чтобы отменить назначение комбинации, щёлкните в другом месте окна или нажмите <keycap>Esc</keycap>.</para>
    
    <para>Действия, для которых можно задавать комбинации клавиш, разбиты на группы:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Рабочий стол</term>
    	  <listitem><para>Это общие комбинации для всей рабочей среды, например, для завершения работы, для <link linkend="lock-screen">блокировки экрана</link>, для открытия <link linkend="menubar">строки меню на панели</link> или для запуска веб-браузера.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Звук</term>
    	  <listitem><para>Комбинации клавиш для управления проигрывателем музыки или громкостью звука в системе.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Управление окнами</term>
    	  <listitem><para>Shortcuts for working with windows and workspaces, such as maximizing or moving the current window, and switching to another workspace. For more information on these kinds of actions, see <xref linkend="windows-manipulating"/> and <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibility</term>
          <listitem><para>Shortcuts for starting assistive technologies, such as
            a screen reader, a magnifier or an on-screen keyboard.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Custom Shortcuts</term>
          <listitem><para>Custom shortcuts that have been added with the <guilabel>Add</guilabel> button. This section will not be shown if there are no custom shortcuts.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      To add a custom shortcut, use the <guilabel>Add</guilabel> button in the action area. You have to provide a name and a command for the new shortcut. The new custom shortcut will appear in the list of shortcuts and can be edited in the same way as the predefined shortcuts.
    </para>
    <para>
      To remove a custom shortcut, use the <guilabel>Remove</guilabel> button.
    </para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Предпочтительные приложения</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Предпочтительные приложения</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>приложения по умолчанию</primary>
      <see>предпочтительные приложения</see>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Preferred
Applications</application> preference tool to specify the applications that
you want the GNOME Desktop to use when the GNOME Desktop starts an application
for you. For example, you can specify the web browser application (<application>Epiphany
</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application>
...) to launch when you click on a link in other applications such as 
email clients or document viewers.</para>

	<para><application>Предпочтительные приложения</application> можно найти в меню <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметры</guisubmenu><guimenuitem>Предпочтительные приложения</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>В инструменте <application>Предпочтительные приложения</application> можно изменить параметры в следующих областях.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Internet</guilabel> (Web, Mail)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Multimedia</guilabel> (Multimedia Player)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>System</guilabel> (Terminal)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Accessibility</guilabel> (Visual, Mobility)
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For each preferred application category, a drop-down menu contains a list of possible applications you can choose from. The list depends on the applications installed on your computer.</para>
    <para>In each category, the last item in the menu (<guimenuitem>Custom</guimenuitem>) permits you to customize the command used by the system when the specific launch action occurs.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Custom Command Options</title>
      <indexterm>
        <primary>предпочтительные приложения</primary>
        <secondary>custom command</secondary>
      </indexterm>
      <para>The following table summarizes the various options you can choose from when you select
<guimenuitem>Custom</guimenuitem> in the drop-down application menu.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Custom command options</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Команда</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Enter the command to execute to start the custom application. For the <application>Web
Browser</application> and the <application>Mail Reader</application> applications, you can include a <literal>%s</literal>
after the command to tell the application to use the URL or Email address you clicked on. The exact command arguments
may depend on the specific application.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run in terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command in a terminal window. Select this option for an
 application that does not create a window in which to run.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Execute flag (Terminal only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Most terminal applications have an option that cause them to treat the remaining command line options as
commands to run (<option>-x</option> for <application>gnome-terminal</application>).  Enter this option here.
 For example, this is used when executing a command of a launcher for which the chosen type is Application in Terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run at start (Accessibility only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command as soon as your session begins. For more accessibility options, see <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>GNOME Desktop Accessibility Guide</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Внешний вид</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Appearance Preferences</title>
    <para>The <application>Appearance</application> preference tool lets
    you configure various aspects of how your desktop looks:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Theme,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desktop Background,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fonts,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>User Interface.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Параметры темы</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>темы</primary>
      <secondary>установка параметров элементов управления</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>темы</primary>
      <secondary>установка параметров рамки окна</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>темы</primary>
      <secondary>устновка параметров значков</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>окна</primary>
      <secondary>установка параметров темы окна</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Тема</secondary>
    </indexterm>

    <para>A theme is a group of coordinated settings that specifies
the visual appearance of a part of the GNOME Desktop. You can choose themes
to change the appearance of the GNOME Desktop. Use the <application>Theme</application> tabbed section to select a theme. You can choose from a list
of available themes. The list of available themes includes several themes
for users with accessibility requirements. </para>
    <para>Тема содержит параметры, влияющие на различные части среды GNOME, а именно:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Элементы управления</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the GNOME-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some of the controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colors</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></indexterm>The color setting for
a theme determines the color of various user interface elements. You can choose several pairs of colors from the <guilabel>Colors</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
           <note><para>It is important to choose pairs of colors that have a good contrast with each other,
           otherwise text may become hard to read.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Рамка окна</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>The window frame setting for
a theme determines the appearance of the frames around windows only. You can
choose an option for the window frame setting from the <guilabel>Window Border</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icons</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>The icon setting for a theme determines the appearance of
the icons on panels and the desktop background. You can choose an option for
the icon setting from the <guilabel>Icons</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pointer</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and sice of the mouse pointer. You can choose an options for the pointer setting fromthe <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Чтобы создать собственную тему</title>
      <para>The themes that are listed in the <guilabel>Theme</guilabel>
tabbed section are different combinations of controls options, window frame options,
and icon options. You can create a custom theme that uses different combinations
of controls options, window frame options, and icon options.</para>
      <para>Чтобы создать собственную тему, сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите тему из списка.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button. A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите параметр элементов управления, который хотите использовать в собственной теме, из списка на вкладке <guilabel>Элементы управления</guilabel>. В число доступных параметров элементов управления входит несколько наборов для физически ограниченных пользователей.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щёлкните на вкладке <guilabel>Рамка окна</guilabel>, чтобы увидеть раздел <guilabel>Рамка окна</guilabel>. Выберите параметр рамки окна, который хотите использовать в собственной теме, из списка доступных. В число доступных параметров рамки окна входит несколько наборов для физически ограниченных пользователей.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щёлкните на вкладке <guilabel>Значки</guilabel>, чтобы увидеть раздел <guilabel>Значки</guilabel>. Выберите параметр значков, который хотите использовать в собственной теме, из списка доступных. В число доступных параметров значков входит несколько наборов для физически ограниченных пользователей.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>On the <application>Appearance</application> preferences tool,
click on the <guibutton>Save As</guibutton> button. A <guilabel>Save Theme
As</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введите в диалоговом окне название и краткое описание собственной темы, затем нажмите <guibutton>Сохранить</guibutton>. Ваша тема появится в списке доступных тем.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Чтобы установить новую тему</title>
      <para>Можно добавить тему в список доступных. Новая тема должна быть файлом-архивом типа <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Чтобы установить новую тему, сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
           Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button.
A file chooser dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the theme archive file in the location
entry. Alternatively, select the theme archive file in the file list. When you have selected the file, click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите кнопку <guibutton>Установить</guibutton>, чтобы установить новую тему.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Чтобы удалить параметр темы</title>
      <para>Можно удалять параметры элементов управления, рамок окна и значков.</para>
      <para>Чтобы удалить параметр, сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щёлкните на вкладке, соответствующей тому типу параметров, который вы хотите удалить.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Select the theme option you want to delete.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use the <guibutton>Delete</guibutton> button to delete the
          selected option. Note that you can not delete system-wide theme
          options.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Параметры фона рабочего стола</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>рабочий стол</primary>
      <secondary>настройка фона</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки среды GNOME</primary>
      <see>инструменты настройки параметров</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Фон</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>фоновые рисунки</primary>
      <secondary>настройка фона рабочего стола</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <link linkend="overview-desktop">desktop</link> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Настроить фон рабочего стола можно следующими способами:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Установив изображение в качестве фона рабочего стола. Изображение накладывается поверх цвета фона. Если выбрать прозрачное изображение, или такое изображение, которое покрывает не весь рабочий стол, то будет виден цвет фона рабочего стола.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Установив цвет фона рабочего стола. Можно выбрать сплошной цвет или создать эффект градиента из двух цветов. Эффект градиента — это визуальный эффект, при котором один цвет плавно переходит в другой.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Также можно перетащить на рабочий стол цвет или орнамент из <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">диалогового окна <guilabel>Фон и эмблемы</guilabel></link> файлового менеджера <application>Nautilus</application>.</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> перечисляет параметры фона, которые можно изменить.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Параметры фона рабочего стола</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Элемент диалогового окна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Описание</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Desktop Background</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Choose an image from the list.  Alternately, you can use the
<guibutton>Add</guibutton> button to choose any image on your computer.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Стиль</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Чтобы указать, как изображение должно располагаться на рабочем столе, выберите один из параметров в выпадающем списке <guilabel>Стиль</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centered</guilabel>: Displays the image in the middle
of the desktop, respecting the image's original size.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Fill Screen</guilabel>: Enlarges the image to cover
the desktop, altering its proportions if needed.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Scaled</guilabel>: Enlarges the image until the
image meets the screen edges, and maintains the proportions of the image.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel>: Enlarges the smaller dimension of the 
image until it meets the screen edges; the image may be cropped in the other dimension.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Tiled</guilabel>: Duplicates the original-sized image as
often as necessary and print the images next to another so as they entirely cover the desktop.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Add</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Click on the <guibutton>Add</guibutton> to browse for
an image on your computer.  A standard file selector will be presented.  Choose
the image you want and click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Удалить</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Choose the image that you want to remove,
then click <guilabel>Remove</guilabel>.  This removes the image from the list of available wallpapers; however, it does not delete the image from your computer.
</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colors</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>To specify a color scheme, use  the options
in the <guilabel>Style</guilabel> drop-down list, and the color
selector buttons.</para>
              <para>Можно выбрать цветовую схему одним из следующих способов:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Выберите <guilabel>Сплошной цвет</guilabel> в выпадающем списке <guilabel>Стиль фона</guilabel>, чтобы заполнить фон рабочего стола одним цветом.</para>
                  <para>Чтобы выбрать цвет, нажмите кнопку <guibutton>Цвет</guibutton>. Появится диалоговое окно <guilabel>Выберите цвет</guilabel>. Укажите нужный цвет и нажмите кнопку <guibutton>ОК</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Выберите <guilabel>Горизонтальный градиент</guilabel> из списка <guilabel>Стиль фона</guilabel>. При этом получится градиентный эффект от левого края экрана к правому.</para>
                  <para>Нажмите кнопку <guibutton>Левый цвет</guibutton>, чтобы вызвать диалоговое окно <guilabel>Выберите цвет</guilabel>. Укажите цвет, который будет находиться у левого края экрана.</para>
                  <para>Нажмите кнопку <guibutton>Правый цвет</guibutton> и укажите цвет, который будет находиться у правого края экрана.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Выберите <guilabel>Вертикальный градиент</guilabel> из списка <guilabel>Цвет рабочего стола</guilabel>. При этом получится градиентный эффект от верхнего края экрана к нижнему.</para>
                  <para>Нажмите кнопку <guibutton>Верхний цвет</guibutton>, чтобы вызвать диалоговое окно <guilabel>Выберите цвет</guilabel>. Укажите цвет, который будет находиться у верхнего края экрана.</para>
                  <para>Нажмите кнопку <guibutton>Нижний цвет</guibutton> и укажите цвет, который будет находиться у левого края экрана.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Параметры шрифтов</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Шрифт</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>шрифты</primary>
      <secondary>рабочий стол</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>шрифты</primary>
      <secondary>приложения</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>шрифты</primary>
      <secondary>заголовок окна</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>шрифты</primary>
      <secondary>терминал</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>шрифты</primary>
      <secondary>отрисовка</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <guilabel>Fonts</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool
to choose which fonts are used in different parts of the desktop, and the way in which fonts are displayed on the screen.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Выбор шрифтов</title>
      <para>Кнопка выбора шрифта показывает название шрифта и его размер в пунктах. Название также показывается в жирном, курсивном или обычном начертании.</para>
      <para>Чтобы выбрать шрифт, нажмите кнопку выбора шрифта. Появится диалоговое окно выбора шрифта. Выделите в списках семейство шрифта, стиль и размер в пунктах. Ваш текущий выбор будет показан в области предварительного просмотра. Нажмите <guibutton>OK</guibutton>, чтобы принять изменения и обновить среду.</para>
      <para>Можно выбрать шрифты для следующих частей среды:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт приложения</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Этот шрифт используется в меню, на панелях инструментов и в диалоговых окнах приложений.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт документов</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Этот шрифт используется для показа документов в приложениях.</para>
      	    <note><para>В некоторых приложениях этот шрифт может быть переопределён в диалоговом окне параметров приложения.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт рабочего стола</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Этот шрифт используется в подписях к значкам на рабочем столе.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт заголовка окна</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Этот шрифт используется в заголовках окон.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Моноширинный шрифт</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Этот шрифт используется в приложении <application>Терминал</application> и в приложениях, связанных с программированием.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Отрисовка шрифтов</title>
      <para>Можно установить следующие параметры, касающиеся изображения шрифтов на экране:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rendering</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Можно задавать параметры отображения шрифтов на экране следующим образом:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Монохромный</guilabel>: Отрисовывать шрифты с использованием только чёрного и белого цвета. Границы символов могут быть неровными, потому что шрифты не сглаживаются. <firstterm>Сглаживание</firstterm> — это эффект, накладываемый на границы символов, чтобы они выглядели более гладкими.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Наилучшее начертание</guilabel>: По возможности сглаживать шрифты. Используйте этот параметр для обычных мониторов с электронно-лучевой трубкой (ЭЛТ).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Наилучшая контрастность</guilabel>: Подправлять шрифты для придания формам резкого контраста, а также сглаживать шрифты, чтобы у символов были гладкие границы. Этот параметр может повысить доступность рабочей среды GNOME для людей с ограниченным зрением.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Субпиксельное (ЖК-мониторы)</guilabel>: Использует технологии придания формы отдельным точкам жидкокристаллического (ЖК) экрана для гладкого отображения шрифтов. Используйте этот параметр для жидкокристаллических и плоских экранов.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Подробности</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Нажмите эту кнопку, чтобы более точно настроить отрисовку шрифтов на экране.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Разрешение (точек на дюйм)</guilabel>: Используйте числовое поле, чтобы указать разрешение при отрисовке шрифтов на экране.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Сглаживание</guilabel>: Выберите один из параметров, чтобы указать способ сглаживания шрифтов.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Уточнение</guilabel>: <firstterm>Уточнение</firstterm> — это техника отрисовки шрифтов, которая повышает качество шрифтов в маленьких размерах и при небольшом разрешении экрана. Выберите один из параметров, чтобы указать способ уточнения шрифтов.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Порядок субпикселов</guilabel>: Выберите один из параметров, чтобы указать порядок цвета субпикселов в шрифтах. Используйте этот параметр для жидкокристаллических и плоских экранов.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Interface Preferences</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>панели инструментов, настройка внешнего вида</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Меню и панели инструментов</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>меню</primary>
      <secondary>в приложениях, настройка внешнего вида</secondary>
    </indexterm>
    <para>You can use the <guilabel>Interface</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool to customize the appearance
of menus, menubars, and toolbars for applications that are part of GNOME.</para>
    <para>По мере того, как вы изменяете параметры, обновляется область предварительного просмотра в окне. Это позволяет вам видеть изменения, если в данный момент не открыты окна приложений.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Показывать значки в меню</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Выберите этот параметр, чтобы сбоку от пунктов в меню приложений показывался значок. Значки есть не у всех пунктов меню.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Editable menu shortcut keys</guilabel></term>
	      <listitem><para>Если вы выберете этот параметр, вы сможете задавать новые комбинации клавиш для пунктов меню.</para>
	      <para>Чтобы изменить комбинацию клавиш в приложении, откройте меню и, наведя указатель мыши на нужный пункт меню, нажмите новую комбинацию клавиш. Чтобы удалить комбинацию, нажмите <keycap>Backspace</keycap> или <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>При использовании этой возможности вы не будете предупреждены в том случае, если задание новой комбинации клавиш для некоторой команды повлечёт за собой удаление её с другой команды.</para>
	        <para>Нет способа восстановить изначальную, стандартную комбинацию клавиш для команды.</para>
	        <para>Эта возможность не следит за комбинациями клавиш, которые обычно распространяются на все приложения — например, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> для копирования. Это может привести к противоречиям между приложениями GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Подписи кнопок панели</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Выберите один из следующих параметров, чтобы указать, что должно быть показано на панелях инструментов в приложениях, отвечающих стандартам GNOME:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Текст под значками</guilabel>: Выберите этот параметр, чтобы на каждой кнопке на панели инструментов показывались и текст, и значок.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Текст рядом со значками</guilabel>: Выберите этот параметр, чтобы на каждой кнопке на панели инструментов показывался значок, а на самых важных кнопках — также и текст.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Только значки</guilabel>: Выберите этот параметр, чтобы на каждой кнопке на панели инструментов показывался только значок.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Только текст</guilabel>: Выберите этот параметр, чтобы на каждой кнопке на панели инструментов показывался только текст.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Параметры окон</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>менеджер окон</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Окна</secondary>
    </indexterm>
    <para>Используйте инструмент <application>Окна</application>, чтобы настроить поведение окон в среде GNOME.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> перечисляет параметры окон, которые можно изменять.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Параметры окон</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Элемент диалогового окна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Описание</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Выбирать окно, когда указатель мыши находится над ним</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Выберите этот параметр, чтобы окну передавался фокус при наведении на него указателя. Окно будет удерживать фокус, пока вы не укажете не другое окно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Поднимать выбранное окно после определённого интервала</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Выберите этот параметр, чтобы поднимать окна на передний план через короткое время после получения ими фокуса.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Задержка перед поднятием</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Укажите промежуток времени, который должен пройти перед поднятием на передний план окна, получившего фокус.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Двойной щелчок на заголовке выполняет следующее действие</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Укажите поведение, которое хотите наблюдать при двойном щелчке на строке заголовка окна. Выберите один из следующих параметров:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Развернуть</guilabel>: Разворачивает окно на весь экран.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Vertically</guilabel>: Maximizes the window vertically without changing its width.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Horizontally</guilabel>: Maximizes the window horizontally without changing its height.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimize</guilabel>: Minimizes the window.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Скрутить</guilabel>: Скручивает окно в заголовок.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>None</guilabel>: Do nothing.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>If a window is already maximized or rolled up, double-clicking 
              on the titlebar will return it to its normal state.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Чтобы переместить окно, нажмите и удерживайте эту клавишу, затем схватите окно.</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Выберите клавишу, которую нужно будет удерживать при перетаскивании окна, чтобы его переместить.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>The position of the Control, Alt and Super keys on the keyboard can be modified in the 
      Keyboard Layout Options dialog, see <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>. 
      </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Параметры хранителя экрана</title>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>хранитель экрана</secondary>
    </indexterm>
    <para><firstterm>Хранитель экрана</firstterm> рисует движущиеся изображения на экране, пока компьютер не используется. Хранитель экрана также помогает защитить старые мониторы от поломок, происходящих ввиду отображения одной и той же картинки в течение долгого времени. Чтобы остановить хранитель экрана и вернуться в среду, передвиньте мышь или нажмите какую-нибудь клавишу на клавиатуре.</para>
    <para>Используйте инструмент <application>Хранитель экрана</application>, чтобы выбрать тип хранителя экрана, время до запуска хранителя экрана, а также то, следует ли запрашивать пароль для возвращения к рабочей среде.</para>
    <para>Можно изменить следующие параметры:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Хранитель экрана</term>
    	  <listitem><para>Выделите <guilabel>тему хранителя экрана</guilabel> в списке. Выбранная тема будет показана в уменьшенном виде. Нажмите <guibutton>Просмотр</guibutton>, чтобы просмотреть выбранную тему на всём экране. Во время просмотра используйте кнопки в верхней части экрана, чтобы переходить по списку тем хранителя экрана.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Тема <guilabel>Пустой экран</guilabel> не показывает никаких картинок — только чёрный экран.</para></listitem>
	        <listitem><para>Тема <guilabel>Случайным образом</guilabel> решает, какой хранитель экрана использовать, случайным образом.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Остальные пункты в списке устанавливаются вашим поставщиком.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Считать компьютер простаивающим через...</term>
    	  <listitem><para>Ваш компьютер считается простаивающим после того, как этот промежуток времени пройдёт в отсутствии ввода с вашей стороны, такого, как перемещение мыши или набор текста. Это может влиять на управление питанием (например, может выключиться монитор) или на мгновенные сообщения (чат-приложения могут установить для вас статус «отошёл»). С помощью ползунка укажите промежуток времени в минутах или часах.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Запускать хранитель экрана, когда компьютер простаивает</term>
    	  <listitem><para>Выберите этот параметр, чтобы хранитель экрана запускался через указанный промежуток времени.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Блокировать экран, когда запущен хранитель экрана</term>
    	  <listitem><para>Если этот параметр выбран, хранитель экрана будет запрашивать ваш пароль при попытке вернуться в среду. Подробнее о блокировке экрана смотрите <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Интернет и сеть</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Сетевые параметры</title>

    <para>С помощью <application>Сетевых параметров</application> вы можете выбрать способ соединения вашей системы с другими компьютерами и с Интернетом.</para>
    <para>При запуске <application>Сетевых параметров</application> вам будет предложено ввести пароль администратора. Этот пароль нужен оттого, что изменения, вносимые с помощью этого инструмента, влияют на всю систему.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Начало работы</title>



    <para>Основное окно <application>Сетевых параметров</application> содержит четыре вкладки:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Соединения</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Перечисляет все сетевые интерфейсы и позволяет вам изменять их параметры.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Общие</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Позволяет вам изменять имя узла и доменное имя системы.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Содержит два раздела. <guilabel>Серверы имён</guilabel> — это то, что ваш компьютер использует для получения IP-адресов по доменным именам. <guilabel>Поисковые домены</guilabel> — это домены, в которых ваша система будет по умолчанию искать узлы, для которых не указан домен.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Узлы</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Показывает список псевдонимов для доступа к другим компьютерам.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Использование</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Чтобы изменить параметры соединения</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Соединения</guilabel> выберите интерфейс, который хотите изменить, и нажмите кнопку <guilabel>Свойства</guilabel>. В зависимости от типа интерфейса вы сможете изменять разные данные.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Интерфейсы Ethernet и IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Вы можете изменить способ настройки интерфейса (через DHCP или вручную). При ручной настройке вы также можете изменить IP-адрес интерфейса, маску сети и шлюз.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Беспроводные интерфейсы</term>
		<listitem>
		  <para>Вы можете изменить способ настройки интерфейса (через DHCP или вручную). При ручной настройке вы также можете изменить IP-адрес интерфейса, маску сети, шлюз и имя сети (ESSID).</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Интерфейсы параллельной линии</term>
		<listitem>
		  <para>Вы можете изменить IP-адрес интерфейса и удалённый IP-адрес.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Модемные и PPP-интерфейсы</term>
		<listitem>
		  <para>Вы можете изменить модемное устройство; выбрать тоновый или пульсовый набор; громкость модема; телефонный номер; имя пользователя и пароль, предоставленные вашим провайдером; и другие параметры PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы включить или выключить интерфейс</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Соединения</guilabel> поставьте или снимите отметку рядом с интерфейсом.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Чтобы изменить имя узла и имя домена</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Общие</guilabel> измените текст в полях имени узла и доменного имени.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы добавить сервер доменных имён</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Серверы имён</guilabel> нажмите кнопку <guilabel>Добавить</guilabel> и заполните новую строчку в списке сервером имён.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы удалить сервер доменных имён</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Серверы имён</guilabel> выделите в списке IP-адрес DNS-сервера и нажмите кнопку <guilabel>Удалить</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы добавить поисковый домен</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Поисковые домены</guilabel> нажмите кнопку <guilabel>Добавить</guilabel> и заполните новую строчку в списке поисковым доменом.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы удалить поисковый домен</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Поисковые домены</guilabel> выделите в списке поисковый домен и нажмите кнопку <guilabel>Удалить</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы добавить псевдоним узла</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Узлы</guilabel> нажмите кнопку <guilabel>Добавить</guilabel>. В появившемся окне введите IP-адрес и псевдонимы, которые будут указывать на этот адрес.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы изменить псевдоним узла</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Узлы</guilabel> выделите псевдоним, нажмите кнопку <guilabel>Свойства</guilabel> и измените параметры псевдонима в появившемся окне.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы удалить псевдоним узла</title>
	 <para>В разделе <guilabel>Узлы</guilabel> выделите в списке псевдоним и нажмите кнопку <guilabel>Удалить</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Чтобы сохранить текущую настройку сети как «расположение»</title>
	 <para>Нажмите кнопку <guilabel>Добавить</guilabel> близ меню <guilabel>Расположения</guilabel> и в появившемся окне введите название расположения.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы удалить расположение</title>
	 <para>Нажмите кнопку <guilabel>Удалить</guilabel> близ меню <guilabel>Расположения</guilabel>, и выделенный профиль будет удалён.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Чтобы переключиться в расположение</title>
	 <para>Выделите одно расположение из меню <guilabel>Расположения</guilabel>, и все настройки автоматически переключатся на выбранное расположение.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Параметры сетевой прокси-службы</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>сетевая прокси-служба</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>сетевая прокси-служба</primary>
      <secondary>установка параметров</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Интернет</primary>
      <secondary>настройка соединения</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>прокси</primary>
      <secondary>установка параметров</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Network Proxy Preferences</application>
    enables you to configure how your system connects to the Internet.</para>
    <para>You can configure the GNOME Desktop to connect to a <firstterm>proxy server</firstterm>,
    and specify the details of the proxy server. A proxy server is a server that intercepts requests
    to another server, and fulfills the request itself, if it can. You can enter the domain name or
    the Internet Protocol (IP) address of the proxy server. A <firstterm>domain name</firstterm> is
    a unique alphabetic identifier for a computer on a network. An <firstterm>IP address</firstterm>
    is a unique numeric identifier for a computer on a network.</para>
    <remark>Why would one want to use a proxy?  This description makes it sounds like it's
    a user preference, rather than being dictated by the network you're on.  We should make
    this more clear.</remark>
    <para>Since it is possible that you need to use a different proxy configuration in different places,
    <application>Network Proxy Preferences</application> allows you to define separate proxy configurations
    and switch between them using the <guilabel>Location</guilabel> drop-down box at the top of the window.
    Choose <guilabel>New Location</guilabel> to create a proxy configuration for a new location. Locations
    can be removed using the <guilabel>Delete Location</guilabel> button at the bottom of the window.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Прямое соединение с Интернетом</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet without a proxy server.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Ручная настройка прокси-службы</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet through a proxy server and
        configure the proxy settings manually.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Прокси для HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you request
              an HTTP service. Enter the port number of the HTTP service on the proxy server in the
              <guilabel>Port</guilabel> field.</para>
              <para>If the HTTP proxy server requires authentication, click the <guibutton>Details</guibutton>
              button to enter your username and password.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Прокси для безопасного HTTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request a secure HTTP service. Enter the port number of the secure HTTP service on
            the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Прокси для FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request an FTP service. Enter the port number of the FTP service on the proxy server in
            the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Узел Socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the Socks host to use. Enter the port
            number for the Socks protocol on the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Автоматическая настройка прокси-службы</guilabel></term><listitem><para>Выберите этот параметр, если хотите соединяться с Интернетом через прокси-сервер и желаете, чтобы прокси-сервер был настроен автоматически.</para>
      <para>Automatic proxy configuration works by means of a so-called PAC file, which your browser downloads from a web server. If you don't specify the URL for a PAC file in the <guilabel>Autoconfiguration URL</guilabel> entry, your browser 
      will try to locate one automatically.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>Адрес (URL) автоконфигурации</guilabel></term><listitem><para>Enter the URL of a PAC file that contains the information required to configure the proxy
    server automatically.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Set which hosts should not use the proxy in the <guilabel>Ignore Host List</guilabel> in the <guilabel>Ignored Hosts</guilabel> tabbed section. When you access these hosts, you will connect to the Internet directly without a proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Параметры удалённого рабочего стола</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>установка параметров совместного использования сеанса</primary>
    </indexterm>           
    <para>Инструмент настройки <application>Удалённый рабочий стол</application> позволяет обеспечивать нескольким пользователям доступ к сеансу работы в среде GNOME, а также настроить параметры такого доступа.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> перечисляет параметры совместного использования сеанса, которые можно изменять. Эти параметры непосредственно влияют на безопасность вашей системы.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Параметры совместного использования сеанса</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Элемент диалогового окна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Описание</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Позволять другим пользователям видеть ваш рабочий стол</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Выберите этот параметр, чтобы удалённые пользователи могли просматривать ваш сеанс. Все нажатия клавиш, щёлчки мышью и события буфера обмена, порождаемые удалённым пользователем, будут игнорироваться.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Позволять другим пользователям управлять вашим рабочим столом</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Выберите этот параметр, чтобы можно было обращаться к вашему сеансу и управлять им из удалённого места.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Когда пользователь пытается просматривать или управлять вашим рабочим столом</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Выберите следующие параметры безопасности для пользователей, пытающихся просмотреть или управлять вашим сеансом:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Запрашивать подтверждение:</guilabel> Выберите этот параметр, чтобы для совместного использования вашего сеанса требовалось ваше разрешение. Выбрав этот параметр, вы будете уведомлены при попытках других пользователей соединиться с вашим сеансом. Вы также сможете выбирать подходящее время для соединения с вашим сеансом.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Требовать от пользователя ввести следующий пароль:</guilabel> Выберите этот параметр, чтобы заставить удалённых пользователей вводить пароль, если используется идентификация. Этот параметр позволяет повысить безопасность.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Пароль</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Введите пароль, который должен вводиться клиентом, желающим просмотреть или управлять вашим сеансом.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Аппаратное обеспечение</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Параметры клавиатуры</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Клавиатура</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>клавиатура</primary>
      <secondary>настройка общих параметров</secondary>
    </indexterm>
    <para>Используйте инструмент <application>Клавиатура</application>, чтобы изменить параметры автоматического повтора для клавиатуры, а также чтобы установить параметры перерыва в работе.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Чтобы открыть инструмент настройки <link linkend="prefs-keyboard-a11y"><application><emphasis>Специальные возможности</emphasis> клавиатуры</application></link>, нажмите кнопку <guibutton>Вспомогательные технологии</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Параметры клавиатуры</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to set general
keyboard preferences.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> перечисляет параметры клавиатуры, которые можно изменять.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Параметры клавиатуры</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Повторять удерживаемую нажатой клавишу</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Установите этот параметр, чтобы включить повтор ввода с клавиатуры. Если нажать и удерживать клавишу при включённом повторе ввода, действие, соответствующее клавише, будет повторяться. Например, если нажать и удерживать клавишу с буквой, то эта буква будет многократно повторена.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Задержка</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Установите задержку между нажатием клавиши и повтором действия.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Скорость</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Выберите скорость повтора действия.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Курсор мигает в полях ввода текста</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Установите этот параметр, чтобы курсор в текстовых полях мигал.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Скорость</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>С помощью ползунка укажите скорость, с которой курсор должен мигать в текстовых полях.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Поле для проверки параметров</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Это тестовое поле ввода позволяет вам увидеть, как параметры клавиатуры влияют на набор текста. Вводите текст в поле, чтобы проверить заданные вами параметры.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Параметры раскладок клавиатуры</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Используйте вкладку <guilabel>Раскладки</guilabel>, чтобы выбрать язык и модель вашей клавиатуры.</para>
      <para>Это позволит GNOME использовать специальные мультимедийные клавиши на вашей клавиатуре и показывать правильные символы, соответствующие языку клавиатуры.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Модель клавиатуры</guilabel></term>
	        <listitem><para>Use the browse button (labelled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separate layout for each window</guilabel></term>
	        <listitem><para>Если этот параметр выбран, каждому окну соответствует своя раскладка клавиатуры. Переключение на другую раскладку повлияет только на текущее окно.</para>
	        <para>Таким образом, например, вы можете набирать текст в текстовом процессоре, используя русскую раскладку, затем переключиться в веб-браузер и набирать в нём текст в английской раскладке.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Выбранные раскладки</guilabel></term>
	        <listitem><para>Можно переключаться между выбранными раскладками, чтобы изменять символы, производимые клавиатурой при наборе текста. Чтобы добавить раскладку, нажмите <guibutton>Добавить</guibutton>. Можно настроить до четырёх раскладок. Чтобы удалить раскладку, выделите её и нажмите <guibutton>Удалить</guibutton>.</para>
	        <para>Для переключения между раскладками, испольуйте <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit">апплет панели <application>Индикатор раскладки клавиатуры</application></ulink>.</para>
                 <para>To add a layout to the list of selected layouts, click the <guibutton>Add</guibutton> button. It opens a layout chooser dialog, which lets you select a layout by country or by language.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Нажмите <guibutton>Восстановить параметры по умолчанию</guibutton>, чтобы восстановить все параметры раскладки клавиатуры в их изначальное для вашей системы и локали состояние.</para>

      <para>Click the <guibutton>Layout Options</guibutton> button to open the <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Параметры раскладки клавиатуры</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behaviour of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Раскрывайте группы по их заголовкам, чтобы увидеть доступные параметры. Полужирное начертание в заголовке означает, что параметры в соответствующей группе были изменены по сравнению со стандартными.</para>
      <note><para>The options shown in this dialog depend on the X windowing system you are using. Not all the following options might be listed on your system, and not all the options shown might work on your system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Использование знака Евро на некоторых клавишах</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use these options to add the Euro currency symbol € to a key as a third-level character. To access this symbol, you must assign a <guilabel>third level chooser</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Поведение клавиш Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para>Эта группа параметров позволяет вам возложить функции служебных клавиш Unix — Super, Meta и Hyper — на клавиши <keycap>Alt</keycap> и <keycap>Windows</keycap> вашей клавиатуры.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Поведение клавиши CapsLock</guilabel></term>
                <listitem><para>В этой группе находится несколько параметров для клавиши <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Положение клавиши Compose</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Клавиша Compose позволяет вам комбинировать два нажатия клавиш, получая в результате один символ. Это можно использовать для символов с диакритикой, которых может не быть на вашей клавиатуре. Например, нажмите клавишу Compose, затем <keycap>'</keycap>, затем <keycap>e</keycap>, чтобы получить символ é.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Положение клавиши Control</guilabel></term>
                <listitem><para>Используйте эту группу параметров, чтобы установить расположение клавиши <keycap>Ctrl</keycap>, соответствующее раскладке старых клавиатур.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Поведение клавиш Group Shift/Lock</guilabel></term>
                <listitem><para>Выберите клавишу или комбинацию для переключения раскладки клавиатуры.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Различные параметры совместимости</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Клавиша Shift работает с цифровой клавиатурой как в MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Если этот параметр выбран, использование <keycap>Shift</keycap> с клавишами цифровой клавиатуры при выключенном <keycap>NumLock</keycap> расширяет текущее выделение.</para>
                    	  <para>Если этот параметр не выбран, использование <keycap>Shift</keycap> с клавишами цифровой клавиатуры позволяет получить результат, обратный текущему поведению клавиши. Например, если <keycap>NumLock</keycap> выключен, клавиша <keycap>8</keycap> работает как стрелка вверх. Нажмите <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo>, чтобы ввести цифру «8».</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Специальные клавиши (Ctrl+Alt+‹клавиша›) обрабатываются на сервере.</guilabel></term>
	<listitem><para>Выберите этот параметр, чтобы определённые комбинации клавиш передавались в оконную систему X Window, а не обрабатывались средой GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Выбор третьего уровня</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Клавиша <firstterm>третьего уровня</firstterm> позволяет вам получить третий символ на клавише — таким же образом, каким нажатие <keycap>Shift</keycap> вместе с клавишей производит символ, отличный от простого нажатия клавиши.</para>
                  <para>Используйте эту группу, чтобы выбрать клавишу, которая будет служить для перехода в третий уровень.</para>
                  <para>Нажатие клавиши выбора третьего уровня и <keycap>Shift</keycap> производит четвёртый символ на клавише.</para>
                  <para>Символы третьего и четвёртого уровня раскладки отображаются в окне раскладки апплета <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Индикатора раскладки клавиатуры</application></ulink>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Использовать лампочки клавиатуры для индикации выбора альтернативной раскладки.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Используйте этот параметр, чтобы указать, что один из световых индикаторов на вашей клавиатуре должен обозначать использование альтернативной раскладки клавиатуры.</para>
                  <note><para>Выбранный световой индикатор больше не будет выполнять свою стандартную функцию. Например, индикатор Caps Lock перестанет реагировать на клавишу <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Специальные возможности клавиатры</title>

    <indexterm>
      <primary>Вспомогательные технологии</primary>
      <see>инструменты настройки, специальные возможности клавиатуры</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>клавиатура</primary>
      <secondary>настройка вспомогательных возможностей</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>вспомогательные технологии</primary>
      <secondary>настройка клавиатуры</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Специальные возможности клавиатуры</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>The <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section allows you to set  options such as filtering out accidental keypresses and using shortcut keys without having to hold down several keys at once. These features are also known as AccessX.</para>

       <para>В этом разделе описывает описан каждый из настраиваемых параметров. Если вам нужно описание специальных возможностей клавиатуры с расчётом на выполняемые задачи, смотрите <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Руководство по вспомогательным технологиям рабочей среды GNOME</citetitle></ulink>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> lists the accessibility preferences
 that you can modify.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Accessibility Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Accessibility features can be toggled with keyboard shortcuts</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>
                     Select this option to show an icon in the notification 
                     area that offers quick access to accessibility features.
                   </para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simulate simultaneous keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>вспомогательные технологии</primary>
                    <secondary>«залипающие» клавиши</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы совершать одновременные операции с клавишами, заменяя их последовательностью нажатий. Также эту возможность можно включить, нажав пять раз клавишу <keycap>Shift</keycap>.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Disable sticky keys if two keys are pressed together</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Select this option to specify that when you press two keys simultaneously,
you can no longer press keys in sequence to perform multiple simultaneous
keypresses.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Only accept long keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>вспомогательные технологии</primary>
                    <secondary>«медленные» клавиши</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы управлять промежутком времени, в течение которого клавиша должна удерживаться нажатой для её принятия. Другой способ включить «медленные» клавиши — нажать и удерживать <keycap>Shift</keycap> восемь секунд.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Задержка</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use the slider
to specify the period of time that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignore fast duplicate keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>вспомогательные технологии</primary>
                    <secondary>«скачущие» клавиши</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Select this option to accept a key input and to control the key repeat characteristics
of the keyboard.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Задержка</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Use the slider to specify the interval to wait after the first
keypress before the automatic repeat of a pressed key.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Поле для проверки параметров</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Это тестовое поле ввода позволяет вам увидеть, как параметры клавиатуры влияют на набор текста. Вводите текст в поле, чтобы проверить заданные вами параметры.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>To configure audio feedback for keyboard accessibility features,
      click the <guibutton>Audio Feedback</guibutton> button. It opens the
      <guilabel>Keyboard Accessibility Audio Feedback</guilabel> window.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Keyboard Accessibility Audio Feedback</title>
      <para>Configure audio feedback for keyboard accessibility features.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> lists the audio feedback preferences
      that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Audio Feedback Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Beep when accessibility features are turned on or off</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы получать звуковой сигнал при включении или выключении специальной возможности, например, «залипающих» или «медленных» клавиш.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a toggle key is pressed</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>вспомогательные технологии</primary>
                    <secondary>«переключающие» клавиши</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Выберите этот параметр, чтобы получать звуковое оповещение о нажатии переключающей клавиши. Будет подаваться один сигнал при включении клавиши и два сигнала при выключении.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a modifier key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when you 
                 press a modifier key.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is pressed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is accepted</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is accepted.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is rejected</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is rejected.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Mouse Keys Preferences</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>The options in the <guilabel>Mouse Keys</guilabel> tabbed section
     let you configure the keyboard as a substitute for the mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> lists the mouse keys preferences
 that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Параметры перерыва в работе</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pointer can be controlled using the keypad</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>вспомогательные технологии</primary>
                  <secondary>«позиционирующие» клавиши</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Выберите этот параметр, чтобы цифровая клавиатура эмулировала действия мыши. Перечень клавиш и соответствующих им действий можно найти в <citetitle>Руководстве по специальным возможностям среды GNOME</citetitle> в разделе <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Чтобы эмулировать мышь через клавиатуру</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Ускорение</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long it takes the pointer to accelerate to maximum speed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Скорость</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider
to specify the maximum speed that the pointer moves across
the screen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Задержка</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify the period of time that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Параметры перерыва в работе</title>
      <para>Настройте параметры перерыва в работе, чтобы среда GNOME напоминала вам о необходимости отдыха, когда вы используете клавиатуру и мышь в течение длительного времени. Во время перерыва в работе экран будет заблокирован.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> перечисляет параметры перерыва в работе, которые можно изменять.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Параметры перерыва в работе</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Блокировать экран для принудительного перерыва в работе</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы блокировать экран, когда подходит время перерыва в работе.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Продолжительность работы</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Используйте числовое поле, чтобы указать, как долго можно работать без отдыха.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Продолжительность перерыва</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Используйте числовое поле, чтобы указать продолжительность перерывов в работе.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Разрешать откладывать перерыв</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы можно было откладывать перерывы в работе.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Если вы перестанете использовать клавиатуру и мышь на время, равное параметру <guilabel>Продолжительность перерыва</guilabel>, то продолжительность работы будет сброшена в ноль.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Параметры мыши</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Мышь</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>мышь</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>

    <para>С помощью инструмента настройки <application>Мышь</application> вы можете:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>настроить свою мышь на использование правой или левой рукой;</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>specify the speed and sensitivity of mouse movement,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configure mouse accessibility features.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>General Mouse Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to specify whether
      the mouse buttons are configured for left-hand or right-hand use and configure
      the speed and sensitivity of your mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> lists the general mouse preferences
that you can modify.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Параметры кнопок мыши</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Right-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to configure your mouse for right-hand use. When you configure your mouse for right-hand use, the left mouse button is the primary button and the right mouse button is the secondary button.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Left-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Выберите этот параметр, чтобы настроить мышь для использования левой рукой. При настройке мыши для использования левой рукой функции левой кнопки и правой кнопки меняются местами.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show position of pointer when the Control key is pressed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable a mouse pointer animation
when you press and release the Control key. This feature can assist
you to locate the mouse pointer.</para>
                <note>
                  <para>The position of the Control key on the keyboard can be 
                  modified in the Keyboard Layout Options dialog, see 
                  <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ускорение</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Используйте ползунок, чтобы выбрать скорость, с которой указатель мыши будет перемещаться на экране при перемещении мыши.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Чувствительность</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Используйте ползунок, чтобы выбрать, насколько чувствительным будет указатель к движениям мыши.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Порог</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Используйте ползунок, чтобы выбрать расстояние, на которое нужно переместить объект, чтобы действие начало восприниматься как перетаскивание.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Задержка</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Используйте ползунок, чтобы выбрать промежуток времени, который может пройти между щелчками при двойном щелчке. Если промежуток между первым и вторым щелчком превосходит указанное здесь время, то действие не рассматривается как двойной щелчок.</para>

                <para>Используйте значок лампочки, чтобы проверить чувствительность к двойному щелчку. При одинарном щелчке лампочка загорится и сразу погаснет, а при двойном щелчке — загорится и останется зажжённой.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Mouse Accessibility Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section to configure
      accessibility features that can help people who have difficulty with exact positioning of the pointer or with pressing the mouse buttons:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>
              Open a contextual menu by clicking and holding the primary mouse button; this is useful for users that can manipulate only one button.
            </para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>
              Perform different types of mouse button click by software; this useful for users that are not able to manipulate any buttons. The types of click that can be performed are:
               <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Single click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Double click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                        A double click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Drag click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A click that begins a drag operation
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Secondary click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the secondary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist>
            </para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> lists the mouse accessibility preferences
that you can modify:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Параметры движения мыши</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Trigger secondary click by holding down the primary button</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable simulated secondary clicks by pressing the primary mouse button for an extended time.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Simulated Secondary Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the primary button must be pressed to simulate a secondary click.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Initiate click when stopping pointer movement</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable automatic clicks when the mouse stops. Use the additional preferences in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section to configure how the type of click is chosen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the pointer must remain at rest before an automatic click will be triggered.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Motion threshold</guilabel> slider 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how much the pointer may move to still be considered at rest.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click beforehand</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click to perform 
                from a window or panel applet.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show click type window</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  When this option is enabled, the different types of click (single click, double click, drag click or secondary click) can be selected in a window.</para> 
                <note><para>The <guilabel>Dwell Click</guilabel> panel applet can
                be used instead of the window.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click with mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click by moving the mouse in a certain direction. The four combo boxes below this option allow to assign directions to the different types of click. Note that each direction can be used only for one type of click.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Single click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a single click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dpuble click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a double click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Drag click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a drag click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Secondary click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a secondary click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Параметры отображения</title>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Display</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Display</application>
preference tool to configure the monitors that your computer uses.</para>
<note><para>On most laptop keyboards, you can use the key combination
<keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> to cycle between
several typical monitor configurations without starting the <application>Display</application> preference tool.
</para></note>
<para>You can drag and move the graphical representations of the monitors in
the upper part of the window to arrange how they are connected to form your
desktop area. Note that the application displays small 'stickers' in the top
left corner of each monitor to help you identify which rectangle corresponds
to which monitor.</para>
<note><para>In contrast to most other preference tools, changes you make in
the <application>Display</application> preference tool don't take effect until
you click the <guibutton>Apply</guibutton> button, and will revert to their
previous settings unless you confirm the changes. This is a precaution to
prevent bad display settings from rendering your computer unusable.</para></note>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> lists the display preferences that
you can modify for the currently selected monitor. The currently selected
monitor is the one whose graphical representation has a bold black outline.
It is also indicated by the background color of the section label.
              </para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Параметры отображения</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Элемент диалогового окна</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Описание</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mirror Screens</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to have all monitors show the whole desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Detect Monitors</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Use this button to make your desktop notice newly plugged
                 in or unplugged monitors. This is necessary, since it would
                 cost too much energy to constantly check for these changes.
               </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Разрешение</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the resolution to use for the currently selected
                monitor from the drop-down list. <emphasis>Resolution</emphasis>
                refers to the pixel dimensions of the screen. A larger
                resolution means that more things fit on the screen, but
                everything will be smaller.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Частота обновления</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on lcd displays.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotation</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the rotation for the currently selected monitor. This option may not be supported on all graphics cards.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Show displays in panel</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to show an icon in the notification area
                that allows you to quickly change the rotation.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Параметры звука</title>
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Звук</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>звук</primary>
      <secondary>установка параметров</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>звук</primary>
      <secondary>связывание событий со звуками</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>события, связывание звуков с</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Sound</application> preference tool enables
you to control devices and volume for sound input and output. 
You can also specify which sounds to play when particular events occur.</para>
    <para>Параметры, которые можно изменять с помощью инструмента <application>Звук</application>, делятся на следующие области:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Звуковые события</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Input</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Output</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>You can change the overall output volume using the <guilabel>Output volume</guilabel> slider at the top of the window. The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Sound Effects Preferences</title>
      <para>A sound theme is collection of sound effects that are associated to various events, such as opening a dialog, clicking a button or selecting an item in a menu. One of the most prominent event sounds is the <emphasis>System Bell</emphasis> sound that often played to indicate a keyboard input error. Use the <guilabel>Sound Effects</guilabel> tabbed section of the <application>Sound</application> preference tool to choose a sound theme and modify the bell sound.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> lists the sound effects preferences
that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Sound Effects Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Alert Volume</guilabel> slider</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use the <guilabel>Alert Volume</guilabel> slider to
control the volume for event sounds.</para>
                <para>The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to
                temporarily suppress event sounds without modifying the
                current volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sound Theme </guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use this combobox to select a different sound theme.</para>
                <para>Choose <guilabel>No sounds</guilabel> to turn off all event sounds.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Choose an alert sound </guilabel> list</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Choose an alternative sound for the System Bell from 
                this list.</para>
                <para>Selecting a list element plays the sound.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Enable window and button sounds </guilabel> checkbox</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Uncheck this option if you don't want to hear sounds
                for window-related events (such as a dialog or a menu appearing)
                and button clicks.
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Input Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Input</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound input.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> lists the
sound input preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Sound Input Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Input volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the input volume slider to control the input level.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all input without disturbing the current input level.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Input level</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>The <guilabel>Input level</guilabel> display provides
                visual feedback that helps to select a suitable input volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound input </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to receive sound input
                from.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the input volume can also be controlled with
      the microphone icon that is shown in the notification area of the panel
      when an application is listening for sound input.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Output Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Output</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound output.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> lists the
sound output preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Sound Output Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Output volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the output volume slider to control the overall output volume.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
                <para>Note that the <guilabel>Output volume</guilabel> slider 
                is located above the tabbed section at the top of the window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound output </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to hear sound output
                from.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Balance </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the <guilabel>Balance</guilabel> slider to control
                the left/right balance of an output device that has more than
                one channel (e.g. stereo or 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the output volume can also be controlled with
      the speaker icon that is shown in the notification area of the panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Application Sound Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Applications</guilabel> tabbed section to 
      control the volume of sound played by individual applications.</para>
      <para>Each application that is currently playing sound is identified
      by its name and icon.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Система</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Выбор мультимедийной системы</title>
    <para>Смотрите <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Руководство по свойствам GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Параметры сеансов</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>инструменты настройки параметров</primary>
      <secondary>Сеансы</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>сеансы</primary>
      <secondary>параметры</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>автоматически запускаемые приложения</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>
    <para>Инструмент настройки <application>Сеансы</application> позволяет управлять сеансами. Можно изменять их параметры и выбирать приложения, запускаемые при старте сеанса. Можно настроить сеансы таким образом, чтобы состояние GNOME-приложений сохранялось и впоследствии восстанавливалось при старте нового сеанса. Можно использовать этот инструмент для управления несколькими сеансами GNOME.</para>
    <para>Можно изменять параметры сеансов и автоматически запускаемых приложений в следующих областях:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Параметры сеанса</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Автоматически запускаемые программы</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Установка параметров сеанса</title>
      <indexterm>
        <primary>сеансы</primary>
        <secondary>установка параметров</secondary>
      </indexterm>
      <para>Используйте вкладку <guilabel>Параметры сеанса</guilabel>, чтобы управлять несколькими  сеансами и задавать параметры текущего сеанса.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> перечисляет параметры сеанса, которые можно изменять.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Параметры сеанса</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Automatically remember running applications when logging out</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>автоматически запускаемые приложения</primary>
                  <secondary>управляемые</secondary>
                </indexterm>
                <para>Select this
option if you want the session manager to save the state of your session 
when logging out. The session manager saves the session-managed applications 
that are open, and the settings associated with the session-managed applications 
when you log out. The next time that you start a session, the applications start 
automatically, with the saved settings.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Remember currently running applications</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>автоматически запускаемые приложения</primary>
                  <secondary>управляемые</secondary>
                </indexterm>
                <para>Выберите этот параметр, чтобы менеджер сеансов сохранял текущее состояние вашего сеанса. Сохраняются открытые управляемые приложения и связанные с ними параметры. В следующий раз при входе в сеанс эти приложения будут запущены автоматически и их состояние будет восстановлено.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Настройка автоматически запускаемых приложений</title>
      <indexterm>
        <primary>автоматически запускаемые приложения</primary>
        <secondary>неуправляемые</secondary>
      </indexterm>
      <para>Используйте вкладку <guilabel>Автоматически запускаемые программы</guilabel> инструмента <application>Сеансы</application>, чтобы выбрать <firstterm>автоматически запускаемые приложения</firstterm>, которые не управляются в рамках сеанса. Такие приложения запускаются автоматически в начале вашего сеанса. На вкладке <guilabel>Автоматически запускаемые программы</guilabel> следует указывать команды, которые запускают неуправляемые приложения. Эти команды выполняются, когда вы входите в систему.</para>
      <para>Также можно автоматически запускать управляемые приложения. Подробнее смотрите <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> перечисляет параметры автоматически запускаемых приложений, которые можно изменять.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Параметры автоматически запускаемых программ</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Элемент диалогового окна</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Дополнительные автоматически запускаемые программы</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Используйте эту таблицу для добавления неуправляемых программ, следующим образом:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the appplication in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. you can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Чтобы изменить автоматически запускаемое приложение, выделите его, затем нажмите кнопку <guibutton>Изменить</guibutton>. Появится диалоговое окно <guilabel>Изменить автоматически запускаемую программу</guilabel>. Используйте это диалоговое окно, чтобы изменить команду и порядок запуска для данного автоматически запускаемого приложения.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>To delete a startup application, select the startup application,
then click on the <guilabel>Remove</guilabel> button.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
