<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Использование основной строки меню</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>В этой главе описано использование строки меню, расположенной на панели GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>меню</primary>
    <secondary>введение</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>меню</primary>
    <secondary>Строка меню</secondary>
    <see>Строка меню</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Строка меню</primary>
    <secondary>введение</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Строка меню на панели — это основная точка доступа к GNOME. Используйте меню <guimenu>Приложения</guimenu> для запуска приложений; меню <guimenu>Переход</guimenu> для открытия местоположений на вашем компьютере или в сети; и меню <guimenu>Система</guimenu> для настройки системы, получения справки о GNOME и для завершения работы.</para>
  <para>В следующих разделах описаны эти три меню.</para>
  <tip><para>По умолчанию строка меню находится на <link linkend="top-panel">верхней панели</link>. Но как и всякий объект панели, строку меню можно переместить на другую панель. Также можно иметь на панелях более одного экземпляра строки меню. Подробнее смотрите <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Меню приложений</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>меню</primary>
      <secondary>меню приложений</secondary>
    </indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Приложения</guimenu> содержит иерархию подменю, из которых можно запускать приложения, установленные в вашей системе.</para>
    <para>Каждое подменю соответствует категории. Например, в подменю <guimenu>Аудио и видео</guimenu> находятся приложения для прослушивания CD и записи звука.</para>
    <para>Чтобы запустить приложение, сделайте следующее:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Откройте меню <guimenu>Приложения</guimenu>, щёлкнув на нём.</para></listitem>
      <listitem><para>Переместите мышь вниз до той категории, к которой относится нужное вам приложение. Каждое подменю раскрывается, когда над ним проходит указатель мыши.</para></listitem>
      <listitem><para>Щёлкните на пункте меню, соответствующем приложению.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Когда устанавливается новое приложение, оно автоматически добавляется в меню <guimenu>Приложения</guimenu> в подходящую категорию. Например, если установлено приложение обмена сообщениями, телефонное приложение или клиент протокола FTP, они появятся в подменю <guimenu>Интернет</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Меню перехода</title>
    <indexterm>
      <primary>меню перехода</primary>
    </indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Переход</guimenu> — это способ быстро перейти к различным местоположениям на вашем компьютере или в вашей локальной сети. Из меню <guimenu>Переход</guimenu> можно открыть следующие объекты:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Вашу домашнюю папку<remark>Add link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>Папку рабочего стола, которая соответствует объектам, находящимся на рабочем столе.</para></listitem>    
      <listitem><para>Объекты из числа ваших закладок в Nautilus. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Компьютер, в котором отображаются все приводы носителей информации.</para></listitem>
      <listitem><para>Папку создания CD/DVD в Nautilus. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Локальную сеть. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Последние три объекта меню выполняют действия, а не открывают местоположения.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Соединиться с сервером</guimenuitem> позволяет вам выбрать сервер в вашей сети. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Искать файлы</guimenuitem> позволяет вам искать файлы на вашем компьютере. Подробнее об этом смотрите <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Руководство по поиску файлов</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>В подменю <guimenuitem>Недавние документы</guimenuitem> перечислены документы, которые вы недавно открывали. Последний пункт этого подменю позволяет очистить список.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Системное меню</title>  
    <indexterm>
      <primary>Системное меню</primary>
    </indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Система</guimenu> позволяет установить параметры среды GNOME, получить справку по GNOME, а также выйти из системы и выключить компьютер.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>Центр управления</guimenuitem> содержит инструменты для настройки параметров вашего компьютера. Подробнее об использовании этих инструментов смотрите <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>Справка</guimenuitem> запускает программу просмотра справки.</para></listitem>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>О среде GNOME</guimenuitem> открывает краткий обзор GNOME, ссылки на веб-сайты GNOME и перечень разработчиков среды.</para></listitem>
      <listitem><para>Команда <guimenuitem>Заблокировать экран</guimenuitem> запускает ваш хранитель экрана и требует пароля для возобновления работы со средой. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Выберите <guimenuitem>Завершить сеанс</guimenuitem>, чтобы завершить ваш сеанс работы с GNOME или переключиться на другого пользователя.</para></listitem>
      <listitem><para>Выберите <guimenuitem>Выключить</guimenuitem>, чтобы завершить ваш сеанс работы в GNOME и затем выключить или перезагрузить компьютер.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Подробнее о завершении сеанса и выключении смотрите <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Настройка строки меню на панели</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>меню</primary>
      <secondary>настройка</secondary>
    </indexterm>

    <para>Можно изменять содержимое следующих меню:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>меню <guimenu>Приложения</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>подменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметры</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>подменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Администрирование</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Чтобы изменить пункты этих меню, щёлкните правой кнопкой мыши на строке меню на панели и выберите <guimenuitem>Изменить меню</guimenuitem>. Появится окно <guilabel>Редактор меню</guilabel>.</para>
    <para>В левой панели окна <guilabel>Редактор меню</guilabel> перечислены меню. Щёлкайте на разворачивающих стрелках, чтобы показывать или скрывать подменю. Выберите меню из левой панели, чтобы увидеть перечень его пунктов в правой панели.</para>
    <para>Чтобы удалить пункт из меню, снимите с него выделение в списке. Чтобы вернуть пункт обратно в меню, выделите его вновь.</para>

    <note><para><ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Руководство по системному администрированию</ulink> содержит больше информации о том, как работают меню в GNOME и как администраторы могут менять их содержимое.</para></note>
  </section>
</chapter>
