<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Обратная связь</title>
    <para>Этот раздел содержит сведения о том, как сообщать об ошибках в GNOME, делать предложения и комментарии касательно программ и документации GNOME, а также о том, как вы можете помочь проекту GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Отправка сообщений об ошибках</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Если вы нашли ошибку в одном из приложений GNOME, пожалуйста, сообщите об этом! Разработчики читают все сообщения об ошибках и пытаются исправить их. Пожалуйста, как можно подробнее опишите обстоятельства, приведшие к ошибке (какие вводили команды, какие кнопки нажимали). Если ошибка сопровождалась сообщениями, обязательно включите их.</para> 
      <para>Самый лёгкий способ сообщить об ошибке — это использовать специальный <application>Инструмент сообщения об ошибках</application>, встроенный в GNOME. Он автоматически запустится при ошибочном завершении приложения. При этом будут автоматически собраны некоторые сведения, необходимые разработчикам. Вы также сможете указать, что делали перед появлением ошибки, и тем самым помочь в её исправлении.</para>
      <para>Кроме того, сообщать об ошибках и просматривать известные ошибки можно, соединившись с <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">базой данных ошибок GNOME</ulink>. Прежде, чем сообщать об ошибках этим способом, вам нужно будет зарегистрироваться. Также не забудьте прочитать <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">руководство по составлению отчётов об ошибках</ulink>.</para>
      
      <para>Обратите внимание, что некоторые приложения GNOME разрабатываются вне самого проекта GNOME, либо коммерческими компаниями (эти продукты всё равно остаются свободными программами). Например, <application>Inkscape</application> — программа работы с векторной графикой — разрабатывается на <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Отчёты об ошибках и другие комментарии о таких программах следует направлять в соответствующую организацию или компанию. При использовании <application>инструмента сообщения об ошибках</application> отчёты будут автоматически отправлены в нужную базу данных.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Предложения и комментарии</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Если у вас есть предложения или идеи о том, как улучшить какое-либо из приложений, их также можно сообщить в базу данных ошибок. Отправьте ваше предложение как отчёт об ошибке (см. <xref linkend="feedback-bugs"/>) и на соответствующем этапе выберите <guilabel>Важность: улучшение</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Предложения по документации</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Если вы нашли неточность или опечатку в одном из документов GNOME, или если у вас есть предложения касательно документации, пожалуйста, дайте нам знать! Самый лёгкий способ сделать это — отправить отчёт об ошибке, как описано выше, и на соответствующих шагах выбрать <guilabel>Компонент: docs</guilabel> (или <guilabel>general</guilabel>, если нет компонента <guilabel>docs</guilabel>). Если ваш комментарий касается общей документации GNOME (такой, как <citetitle>Руководство пользователя GNOME</citetitle>), а не справки по конкретному приложению, выберите <guilabel>Продукт: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Также вы можете просто отправить свои комментарии по электронной почте <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Проекту документирования GNOME</ulink>. Наш адрес — <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Кстати, если вы не разработчик, но хотите помочь GNOME — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">вступайте в проект документирования</ulink> и помогите нам улучшить документацию GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Участие в проекте GNOME</title>
      <para>Мы надеемся, что вы продуктивно используете GNOME и довольны этим. Однако всегда есть возможность что-то улучшить.</para>
      <para>Если у вас есть свободное время, GNOME приглашает присоединиться к нашему сообществу. Помочь GNOME можно различными способами: нам нужны не только программисты, но и переводчики, писатели документации, тестировщики, художники, журналисты и другие помощники.</para>
      <para>Подробнее узнать о том, как присоединиться к GNOME, можно на странице <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Подробнее о том, как связаться с GNOME, отправить  сообщение об ошибке, предложение, исправление документации, смотрите <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
