<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="da"><title>Adgangstyring til tjenester</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>30. januar 2008</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>5. marts 2008</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>12. marts 2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Det er ekstremt vigtigt at vedligeholde sikkerheden på dit system, og en tilgang til denne opgave er at håndtere adgangen til systemtjenester forsigtigt. Dit system skal måske åbne adgangen til særlige tjenester (for eksempel, <command>httpd</command> hvis du kører en webserver). Uanset, hvis du ikke behøver at udbyde en tjeneste, bør du slå den fra for at minimere din risiko for mulige fejl.</para><para>Der er flere forskellige metoder til håndteringen af adgang til systemtjenester. Vælg hvilke håndteringsmetoder der bruges, baseret på tjeneste, dit systems konfiguration og dit niveau af Linux-erfaring.</para><para>Den nemmeste måde at nægte adgang til en tjeneste, er at slå den fra. Både tjenesterne håndteret af <command>xinetd</command> og tjenesterne i <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>-hierakiet (også kendt som SysV-tjenester), kan konfigureres til at starte og stoppe med <application>Tjenestekonfigurationsværktøjet</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Det er ekstremt vigtigt at vedligeholde sikkerheden på dit system, og en tilgang til denne opgave er at håndtere adgangen til systemtjenester forsigtigt. Dit system skal måske åbne adgangen til særlige tjenester (for eksempel, <command>httpd</command> hvis du kører en webserver). Uanset, hvis du ikke behøver at udbyde en tjeneste, bør du slå den fra for at minimere din risiko for mulige fejl.</para><para>Der er flere forskellige metoder til håndteringen af adgang til systemtjenester. Vælg hvilke håndteringsmetoder der bruges, baseret på tjeneste, dit systems konfiguration og dit niveau af Linux-erfaring.</para><para>Den nemmeste måde at nægte adgang til en tjeneste, er at slå den fra. Både tjenesterne håndteret af <command>xinetd</command> og tjenesterne i <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>-hierakiet (også kendt som SysV-tjenester), kan konfigureres til at starte og stoppe med <application>Tjenestekonfigurationsværktøjet</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Konfigurationsværktøj til tjenester</see></indexterm><para>Du skal have <application>X</application>-vinduessystemet kørende, og have root-rettigheder til at bruge Konfigurationsværktøjet til tjenester. For at starte programmet på skrivebordet, skal du gå til <menuchoice><guimenu>hovedmenuen i panelet (menuen med "f"-ikonet)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Tjenester</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Konfigurationsværktøj til tjenester</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Konfigurationsværktøj til tjenester</application></primary></indexterm><para><application>Tjenestekonfigurationsværktøjet</application> er et grafisk program til at konfigurere hvilke SysV-tjenester i <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>-kataloget, det startes under opstarten (i kørselsniveau 3, 4 og 5) og hvilke <command>xinetd</command>-tjenester der er aktiveret. Det gør dig også i stand til at starte, stoppe og genstarte SysV-tjenester.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Konfigurationsværktøj til tjenester</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfiguration af netværkstjenester</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Konfigurationsværktøj til tjenester</application> viser tjenesterne fra <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>-arkivet, såvel som tjenesterne kontrolleret af <command>xinetd</command>. Klik på tjenestens navn fra listen i venstre side af programmet, for at vise vice en kort beskrivelse af tjenesten sammen med tjenestens status. Hvis tjenesten er en SysV-tjeneste, viser statusvinduet om tjenesten kører i øjeblikket eller ej.</para><para>For at starte, stoppe eller genstarte en tjeneste med det samme, skal du vælge tjenesten fra listen og klikke på den passende knap i værktøjslinjen (eller vælge handlingen fra <guimenu>Tjeneste rullegardinsmenuen). Hvis tjenesten er en xinetd-tjeneste, er handlingsknapperne deaktiveret, fordi de ikke kan startes eller stoppes enkeltvis.</guimenu></para><note><title>Bemærk</title><para>Når du gemmer ændringer til <command>xinetd</command>-tjenester bliver <command>xinetd</command> genindlæst, og ændringerne træder i kraft med det samme. Når du gemmer ændringer til andre tjenester bliver kørselsniveauet genkonfigureret, men ændringerne træder ikke i kraft med det samme.</para></note><para>For at aktivere en tjeneste, skal du vælge tjenesten i listen og klikke på enten <guibutton>Aktivér</guibutton>, <guibutton>Deaktivér</guibutton> eller (for at aktivere en SysV-tjeneste i andre end standard kørselsniveauer) <guibutton>Tilpas</guibutton>-knappen i værktøjslinjen, eller vælge en lignende handling fra <guibutton>Service</guibutton>-menuen. I det tilfælde, at det er en SysV-tjeneste, ændres konfigurationen af kørselsniveauet, men kørselsniveauet bliver ikke genstartet, derfor træder ændringerne ikke i kraft med det samme.</para><para>Som et eksempel: Hvis du deaktiverer <command>httpd</command>-tjenesten, ændrer konfigurationen af kørselsniveauet sig, så <command>httpd</command> ikke bliver startet under opstarten. Selvom det nuværende kørselsniveau ikke er reinitialiseret, så kører <command>httpd</command> stadig. Vælg nu en af følgende indstillinger:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Stop <command>httpd</command>-tjenesten — Stop tjenesten ved at vælge den fra listen og klik på <guibutton>Stop</guibutton>-knappen. Tjenestens status bliver opdateret med det same.</para></listitem><listitem><para>Geninitialisér kørselsniveauet - Geninitialisér kørselsniveauet ved at gå til en skalprompt og indtast kommandoen <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (hvor <replaceable>x</replaceable> er nummeret på kørselsniveauet; for eksempel 3). Denne indstilling er anbefalet, hvis du aktiverer eller deaktiverer flere tjenester og ønsker at aktivere ændringerne med det samme.</para></listitem><listitem><para>Gør ikke andet — Du skal ikke stoppe <command>httpd</command>-tjenesten. Du kan vente indtil systemet bliver genstartet, for at tjenesten bliver stoppet. Næste gang systemet bliver starte, bliver kørselsniveauet initialiseret uden at <command>httpd</command>-tjenesten kører.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
