<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="ru-RU">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora представляет собой открытую, инновационную и развивающуюся операционную систему и платформу, основанную на Linux, которая является и всегда останется свободной для использования, модификации и распространения. Она разрабатываются обширным сообществом людей, которые стремятся предоставить и поддерживать самое лучшее свободное и открытое ПО и стандарты. Fedora является частью Проекта Fedora, спонсируемого Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Посетите Wiki сообщества Fedora по адресу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Документация Fedora</title>
		<para>
			Проект документации Fedora предоставляет на 100% свободное (FLOSS) наполнение, услуги и средства документирования. Мы приглашаем добровольцев и участников с любым уровнем знаний и навыков. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Перевод Fedora</title>
		<para>
			Целью Проекта переводов является перевод ПО и документации Проекта Fedora. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Команда отслеживания ошибок Fedora</title>
		<para>
			Главная цель Команды отслеживания ошибок Fedora - поиск и устранение ошибок, опубликованных в <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink>, которые имеют отношение к Fedora, и работа в роли связующего звена между пользователями и разработчиками. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Маркетинг Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Посланники Fedora</title>
		<para>
			Посланники Fedora - это люди, которые посещают мероприятия, где присутствуют нынешние пользователи Linux и те, кто еще только к нему присматривается, чтобы рассказать им о Fedora &mdash; проекте и дистрибутиве. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Инфраструктура Fedora</title>
		<para>
			Проект инфраструктуры Fedora помогает все участникам Fedora работать с минимумом проблем и максимумом отдачи. Он объединяет систему сборки, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">систему управления учетными записями Fedora</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedora.redhat.com/">CVS репозитарий</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">списки рассылки</ulink> и инфраструктуру <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">web-сайтов</ulink>. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Web-сайты Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Объединение всех ключевых web-сайтов Fedora в единую схему
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					В общем, создание сайтов таких же интересных и привлекательных, как и проект, который они представляют!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora Artwork</title>
		<para>
			Наша цель - наводить красоту. Иконки, фон рабочего стола, темы - все это составные части проекта Fedora Artwork. Посетите нашу web-страницу <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Планета Fedora</title>
		<para>
			Вы можете прочесть блоги множества участников проекта Fedora на нашем официальном агрегаторе <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

