<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>피드백</title>
    <para>이 섹션에서는 그놈의 버그를 보고하거나, 그놈 프로그램이나 문서에 대한 제안이나 의견을 제시하거나, 그 외에 그놈에 도움을 주는 방법이 쓰여 있습니다.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>버그 보고하기</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>그놈 프로그램에서 버그를 발견했다면, 그 버그를 보고해 주십시오! 개발자들은 버그 보고를 모두 읽고 버그를 고치려고 노력합니다. 해당 버그가 발생한 상황을 가능한 한 정확하게 설명해 주십시오. (어떤 명령어를 입력했는지? 어떤 단추를 눌렀는지?) 오류 메세지가 있다면, 그 오류 메세지도 포함해 주십시오.</para> 
      <para>버그를 보고하는 가장 쉬운 방법은 그놈에 내장된 버그 보고 도구인 <application>버그 버디</application>을 사용하는 것입니다. 어떤 프로그램이 비정상적으로 끝나는 일이 발생하는 경우 버그 버디를 자동으로 실행합니다. 그놈 개발자에게 필요한 정보가 자동으로 수집되지만, 그 밖에 비정상으로 끝나는 상황에 대해 좀 더 자세히 정보를 써 주시면 도움이 됩니다.</para>
      <para><ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">그놈 버그 추적 데이터베이스</ulink>에 접속해서 버그를 제출하거나 이미 알려진 버그를 찾아볼 수 있습니다. 이렇게 버그를 제출하려면 먼저 등록해야 합니다. 그리고 <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">버그 작성 가이드라인</ulink>을 꼭 읽어보십시오.</para>
      
      <para>단, 일부 그놈 프로그램은 그놈 밖에서 개발했을 수도 있고, 기업에서 (하지만 자유 소프트웨어) 개발했을 수도 있습니다. 예를 들어, <application>잉크스케이프</application> 벡터 그래픽 프로그램은 <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">소스포지</ulink>에서 개발합니다. 이러한 소프트웨어에 대한 버그 보고와 의견은 해당하는 모임이나 기업에 보내야 합니다. <application>버그 보고 도구</application>을 사용하고 있다면, 이 프로그램이 자동으로 올바른 데이터베이스로 버그 보고를 보낼 것입니다.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>제안 및 의견</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>응용 프로그램의 새로운 기능을 제안하거나 요청하고 싶을 경우에도, 버그 추적 데이터베이스를 사용하면 됩니다. 의견을 <xref linkend="feedback-bugs"/>에 설명되어 있는 대로 보내고, 중간 단계에서 <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel>라고 하십시오.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>문서에 대한 의견</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>그놈 문서에 부정확한 부분이 있거나, 인쇄가 틀린 부분이 있거나, 문서에 대해 의견이나 제안이 있는 경우 알려 주십시오! 가장 쉬운 방법은 앞에서 설명한 것처럼 버그 보고를 보내고, 중간 단계에서 <guilabel>Component: docs</guilabel>라고 하는 것입니다. (<guilabel>docs</guilabel> component가 없으면 <guilabel>general</guilabel>을 사용합니다.) 그 의견이 특정 프로그램의 설명서에 대한 의견이 아니라, (<citetitle>그놈 사용자 안내서</citetitle>처럼) 일반적인 그놈 문서에 대한 것이라면 <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel>라고 하십시오.</para>
      <para>다른 방법으로, <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">그놈 문서 프로젝트</ulink> 메일링 리스트에 전자메일로 의견을 보낼 수도 있습니다. 메일링 리스트 주소는 <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>입니다. 그리고 개발자가 아니더라도 그놈에 도움을 주시고 싶으시면, <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">GDP에 참여</ulink>해서 그놈 문서를 개선해 주십시오.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>그놈 프로젝트에 참여하기</title>
      <para>그놈을 즐겁게 사용하시고, 그놈 환경에서 작업하면서 편리함을 느끼시기를 바랍니다. 하지만, 개선의 여지는 언제 어디에도 있습니다.</para>
      <para>그놈 커뮤니티는 여러분을 초대합니다. 약간의 여가 시간을 낼 수 있다면 자유 소프트웨어 커뮤니티에 참여해 주십시오. 참여할 수 있는 여러가지 분야가 있습니다. 그놈에는 프로그래머도 필요하지만, 번역자, 문서 작성, 테스트, 아티스트, 작가 등도 필요합니다.</para>
      <para>그놈에 참여하는 방법에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink> 페이지를 보십시오.</para>
      <para>버그 보고, 제안, 문서 교정과 같이 그놈에 피드백을 주는 방법에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="feedback-bugs"/> 부분을 참고하십시오.</para>

    </section>
  

  </appendix>
