<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="kn"><title>SAMBA ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನೆ</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವನ್ನು Samba ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು ಸಂರಚಿಸಬಹುದಾಗಿದ್ದು ಇದರಿಂದ ಇತರೆ ಗಣಕಗಳೊಂದಿಗೆ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಾಗು/ಅಥವ ಮುದ್ರಕಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿದೆ.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವನ್ನು Samba ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು ಸಂರಚಿಸಬಹುದಾಗಿದ್ದು ಇದರಿಂದ ಇತರೆ ಗಣಕಗಳೊಂದಿಗೆ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಾಗು/ಅಥವ ಮುದ್ರಕಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿದೆ.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</see></indexterm><para>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಬಳಸಲು <application>X</application> ವಿಂಡೊ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು ಹಾಗು ನಿರ್ವಾಹಕ (ರೂಟ್) ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು.  ಗಣಕತೆರೆಯಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಲು, <menuchoice><guimenu>ಫಲಕದಲ್ಲಿರುವ ( "f" ಚಿಹ್ನೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮೆನು)</guimenu><guisubmenu>ವ್ಯವಸ್ಥೆ</guisubmenu><guisubmenu>ನಿರ್ವಹಣೆ</guisubmenu><guisubmenu>ಪರಿಚಾರಕ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>ಗೆ ತೆರಳಿ.</para>


	<para><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವು  Samba ಹಂಚಿಕೆಗಳನ್ನು, ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು, ಹಾಗು ಮೂಲಭೂತ ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಒಂದು ಚಿತ್ರಾತ್ಮಕ ಸಂಪರ್ಕಸಾಧನವಾಗಿದೆ. ಇದು <filename>/etc/samba/</filename> ಕೋಶದಲ್ಲಿನ ಸಂರಚನಾ ಕಡತಗಳನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅನ್ವಯವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಈ ಕಡತಕ್ಕೆ ಮಾಡಲಾದ ಯಾವುದೆ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತದೆ.</para>
	<para>ನೀವು ಈ ಅನ್ವಯವನ್ನು ಬಳಸಲು, X ವಿಂಡೊ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು ಹಾಗು ನಿರ್ವಾಹಕ (ರೂಟ್) ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು.  ಗಣಕತೆರೆಯಿಂದ <application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಲು, <menuchoice><guimenu>ಫಲಕದಲ್ಲಿರುವ ( "f" ಚಿಹ್ನೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮೆನು)</guimenu><guisubmenu>ವ್ಯವಸ್ಥೆ</guisubmenu><guisubmenu>ನಿರ್ವಹಣೆ</guisubmenu><guisubmenu>ಪರಿಚಾರಕ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>ಗೆ ತೆರಳಿ ಅಥವ ಶೆಲ್‌ ಪ್ರಾಂಪ್ಟಿನಲ್ಲಿ <command>system-config-samba</command> ಅನ್ನು ನಮೂದಿಸಿ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಒಂದು XTerm ಅಥವ ಒಂದು GNOME ಟರ್ಮಿನಲ್‌ನಲ್ಲಿ).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>ಟಿಪ್ಪಣಿ</title><para><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವು ಹಂಚಲಾದ ಮುದ್ರಕಗಳನ್ನು ಅಥವ ಬಳಕೆದಾರರು Samba ಪರಿಚಾರಕದಲ್ಲಿರುವ ತಮ್ಮದೆ ಆದ ನೆಲೆ ಕೋಶಗಳನ್ನು ನೋಡಲು ಅನುಮತಿಸುವ ಪೂರ್ವನಿಯೋಜಿತ ವಾಕ್ಯವೃಂದವನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಿಲ್ಲ.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>ಪರಿಚಾರಕದ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ಚಿತ್ರಾತ್ಮಕ ಸಂರಚನೆ</secondary><tertiary>ಪರಿಚಾರಕದ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</tertiary></indexterm><para>ಒಂದು Samba ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವ ಮೊದಲ ಹಂತವೆಂದರೆ ಪರಿಚಾರಕದ ಮೂಲಭೂತ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಹಾಗು ಕೆಲವು ಸುರಕ್ಷತಾ ಆಯ್ಕೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು. ಅನ್ವಯವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿದ ನಂತರ, ಬೀಳುಪಟ್ಟಿ ಮೆನುವಿನಿಂದ <menuchoice><guimenu>ಆದ್ಯತೆಗಳು</guimenu><guimenuitem>ಪರಿಚಾರಕದ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು</guimenuitem></menuchoice> ಅನ್ನು ಆರಿಸಿ. <xref linkend="fig-samba-basic"/> ದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿರುವಂತೆ <guilabel>ಮೂಲಭೂತ</guilabel> ಹಾಳೆಯು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>ಮೂಲಭೂತ ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ಮೂಲಭೂತ ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>ಮೂಲಭೂತ</guilabel> ಹಾಳೆಯಲ್ಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಗಣಕವು ಯಾವ ಕೆಲಸದಸಮೂಹದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು ಹಾಗು ಗಣಕದ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸಿ. ಅವುಗಳು <filename>smb.conf</filename> ನಲ್ಲಿನ <command>workgroup</command> ಹಾಗು <command>server string</command> ಆಗಿರುತ್ತದೆ.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>ಸುರಕ್ಷತಾ ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ಸುರಕ್ಷತಾ ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವುದು</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>ಸುರಕ್ಷತೆ</guilabel> ಹಾಳೆಯು ಈ ಕೆಳಗಿನ ಆಯ್ಕೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ದೃಢೀಕರಣ ಕ್ರಮ</guilabel> — ಇದು <command>security</command> ಆಯ್ಕೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಕೆಳಗಿನ ದೃಢೀಕರಣ ಬಗೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿ.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Samba ಪರಿಚಾರಕವು ಒಂದು ಆಕ್ಟೀವ್ ಡಿರೆಕ್ಟರಿ ಡೊಮೈನ್ (ADS) ಪ್ರಾಂತ್ಯದ ಒಂದು ಸದಸ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಗಾಗಿ, ಕರ್ಬರೋಸ್ ಅನ್ನು ಪರಿಚಾರಕದಲ್ಲಿ ಅನುಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಸಂರಚಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ, ಹಾಗು Samba ವು <command>net</command> ಸವಲತ್ತನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ADS ಪ್ರಾಂತ್ಯದ ಸದಸ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು, ಇದು <filename>samba-client</filename> ಪ್ಯಾಕೇಜಿನ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ <command>net</command> ನ ಮ್ಯಾನ ಪುಟವನ್ನು ನೋಡಿ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು Samba ವನ್ನು ಒಂದು ADS ನಿಯಂತ್ರಕವಾಗಿರುವಂತೆ ಸಂರಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಬರೋಸ್ ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು <guilabel>ಕರ್ಬರೋಸ್ ಪ್ರಾಂತ್ಯ</guilabel> ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿ.</para><note><title>ಟಿಪ್ಪಣಿ</title><para><guilabel>ಕರ್ಬರೋಸ್ ಪ್ರಾಂತ್ಯ</guilabel> ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಮೂದಿಸುವಾಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದೊಡ್ಡಕ್ಷರಗಳಲ್ಲಿ ನಮೂದಿಸಬೇಕು, ಉದಾಹರಣೆಗೆ <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>ಒಂದು Samba ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು ADS ಪ್ರಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಡೊಮೈನ್ ಸದಸ್ಯವಾಗಿ ಬಳಸುವುದರಿಂದ <filename>/etc/krb5.conf</filename> ಕಡತವನ್ನೂ ಸಹ ಒಳಗೊಂಡು ಕರ್ಬರೋಸ್ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>ಡೊಮೈನ್</guilabel> — Samba ಪರಿಚಾರಕವು ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಒಂದು ವಿಂಡೋಸ್ NT ಪ್ರೈಮರಿ ಅಥವ ಬ್ಯಾಕ್ಅಪ್ ಡೊಮೈನ್ ಕಂಟ್ರೋಲರ್ ಅನ್ನು ಬಳಸುತ್ತದೆ. ಪರಿಚಾರಕವು ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು ಹಾಗು ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ಕಂಟ್ರೋಲರಿಗೆ ರವಾನಿಸುತ್ತದೆ ಹಾಗು ಅದು ಮರಳಿ ಬರುವವರೆಗೂ ಕಾಯುತ್ತದೆ. ಪ್ರೈಮರಿ ಅಥವ ಬ್ಯಾಕ್ಅಪ್ ಡೊಮೈನ್ ಕಂಟ್ರೋಲರಿನ NetBIOS ಹೆಸರನ್ನು <guilabel>ದೃಢೀಕರಣ ಪರಿಚಾರಕ</guilabel> ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿ.</para><para>ಇದನ್ನು ಆರಿಸಿದಲ್ಲಿ <guilabel>ಗೂಢಲಿಪೀಕರಿಸಲಾದ ಗುಪ್ತಪದಗಳು</guilabel> ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು<guilabel>ಹೌದು</guilabel> ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕು.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಪರಿಚಾರಕ</guilabel> — Samba ಪರಿಚಾರಕವು ಒಂದು ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು ಹಾಗು ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ ಅವನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೆ ರವಾನಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಪರಿಚಾರಕವು ಬಳಕೆದಾರ ದೃಢೀಕರಣದ ಮೂಲಕ ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೊಂದು Samba ಪರಿಚಾರಕದ NetBIOS ಹೆಸರನ್ನು <guilabel>ದೃಢೀಕರಣ ಪರಿಚಾರಕ</guilabel> ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಹಂಚಿಕೆ</guilabel> — Samba ಬಳಕೆದಾರರು ಪ್ರತಿ Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು ಹಾಗು ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ನಮೂದಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹಂಚಲಾದ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೆ ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸದ ಹೊರತು ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು ಹಾಗು ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ನಮೂದಿಸುವಂತೆ ಕೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಬಳಕೆದಾರ</guilabel> — (ಪೂರ್ವನಿಯೋಜಿತ) Samba ಬಳಕೆದಾರರು ಪ್ರತಿ Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು ಹಾಗು ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ಒದಗಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. <guilabel>ವಿಂಡೋಸ್ ಬಳಕೆದಾರಹೆಸರು</guilabel> ಆಯ್ಕೆಯು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಿದ್ದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿ. ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> ಅನ್ನು ನೋಡಿ.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>ಗುಪ್ತಪದಗಳನ್ನು ಗೂಢಲಿಪೀಕರಿಸು</guilabel> — ಕ್ಲೈಂಟ್‌ಗಳು Windows 98, Service Pack 3 ರೊಂದಿಗಿನ Windows NT 4.0, ಅಥವ Microsoft Windows ನ ಇತ್ತೀಚಿನ ಆವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಗಣಕದಿಂದ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಹೊಂದುವಾಗ ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಶಕ್ತಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಗುಪ್ತಪದವು ಪರಿಚಾರಕ ಹಾಗು ಕ್ಲೈಂಟಿನ ನಡುವೆ ತಡೆಯೊಡ್ಡಲಾಗುವಂತಹ ಸರಳ ಪಠ್ಯದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ವರ್ಗಾಯಿಸದೆ ಒಂದು ಗೂಢಲಿಪೀಕರಿಸಲಾದ ವಿನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ವರ್ಗಾಯಿಸಲ್ಪಡುತ್ತದೆ. ಇದು <command>encrypted passwords</command> ಆಯ್ಕೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಅತಿಥಿ ಖಾತೆ</guilabel> — ಬಳಕೆದಾರ ಅಥವ ಅತಿಥಿ ಬಳಕೆದಾರನು ಒಂದು  Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಾಗ, ಅವರು ಪರಿಚಾರಕದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮಾನ್ಯವಾದ ಬಳಕೆದಾರನಿಗೆ ಹೊಂದಿಸಲ್ಪಡಬೇಕು. ಅತಿಥಿ Samba ಖಾತೆಯಾಗಲು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಈಗಿರುವ ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿ. ಅತಿಥಿಯು ಒಂದು Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಾಗ, ಅವರು ಬಳಕೆದಾರರಿಗೆ ಇದ್ದಂತಹುದೆ ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು <command>guest account</command> ಆಯ್ಕೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist><para><guibutton>ಸರಿ</guibutton> ಅನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್‌ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚನಾ ಕಡತಕ್ಕೆ ಬರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ ಹಾಗು ಡೆಮನ್ ಅನ್ನು ಮರಳಿ ಆರಂಭಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ; ಆದ್ದರಿಂದ, ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಕೂಡಲೆ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Samba ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ಚಿತ್ರಾತ್ಮಕ ಸಂರಚನೆ</secondary><tertiary>Samba ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು</tertiary></indexterm><para><application>Samba ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ಕ್ಕಾಗಿ ಒಬ್ಬ Samba ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಸೇರಿಸುವ ಮೊದಲು Samba ಪರಿಚಾರಕವಾಗಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಪರಿಚಾರಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಳಕೆದಾರ ಖಾತೆಯು ಸಕ್ರಿಯವಾಗಿರಬೇಕು. Samba ಬಳಕೆದಾರನು ಈಗಿರುವ ಬಳಕೆದಾರನ ಖಾತೆಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Samba ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು</para></textobject></mediaobject></figure><para>ಒಬ್ಬ Samba ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಸೇರಿಸಲು, ಬೀಳುಪಟ್ಟಿ ಮೆನುವಿನಿಂದ <menuchoice><guimenu>ಆದ್ಯತೆಗಳು</guimenu><guimenuitem>Samba ಬಳಕೆದಾರರು</guimenuitem></menuchoice> ಅನ್ನು ಆರಿಸಿ, ಹಾಗು <guibutton>ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಸೇರಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಒತ್ತಿ. <guilabel>ಹೊಸ Samba ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ರಚಿಸು</guilabel> ವಿಂಡೊದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಳೀಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಬಳಕೆದಾರರ ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ <guilabel>ಯುನಿಕ್ಸ್ ಬಳಕೆದಾರಹೆಸರು</guilabel> ಅನ್ನು ಆರಿಸಿ.</para><para>ಬಳಕೆದಾರನು Windows ಗಣಕದಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನವಾದ ಬಳಕೆದಾರಹೆಸರನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದು ಹಾಗು Samba ಪರಿಚಾರಕಕ್ಕೆ Windows ಗಣಕದಿಂದ ಪ್ರವೇಶ ಹೊಂದಲು ಬಯಸಿದಲ್ಲಿ, ಆ Windows ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರನ್ನು <guilabel>Windows ಬಳಕೆದಾರ ಹೆಸರು</guilabel> ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಮೂದಿಸಬೇಕು. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು <guilabel>ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು</guilabel> ಆದ್ಯತೆಗಳಲ್ಲಿರುವ <guilabel>ಸುರಕ್ಷತೆ</guilabel> ಹಾಳೆಯಲ್ಲಿನ <guilabel>ದೃಢೀಕರಣ ಕ್ರಮ</guilabel>ವನ್ನು <guilabel>ಬಳಕೆದಾರ</guilabel> ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕು.</para><para>ಜೊತೆಗೆ, Samba ಬಳಕೆದಾರರಿಗಾಗಿ <guilabel>Samba ಗುಪ್ತಪದ</guilabel>ವನ್ನು ಸಂರಚಿಸಿ ಹಾಗು ಅದನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ನಮೂದಿಸುವ ಮೂಲಕ ಖಚಿತ ಪಡಿಸಿ. ನೀವು Samba ಕ್ಕಾಗಿ ಗೂಢಲಿಪೀಕರಿಸಲಾದ ಗುಪ್ತಪದವನ್ನು ಬಳಸುವಂತಿದ್ದರೂ ಸಹ ಎಲ್ಲಾ ಬಳಕೆದಾರರ Samba ಗುಪ್ತಪದಗಳು ಅವರ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಗುಪ್ತಪದಗಳಿಗಿಂತ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ.</para><para>ಈಗಿರುವ ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು, ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಆರಿಸಿ ನಂತರ <guibutton>ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ ಮಾಡಿ. ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುವ Samba ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಅಳಿಸಲು, ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿ, ನಂತರ <guibutton>ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಅಳಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ ಮಾಡಿ. ಒಬ್ಬ Samba ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಅಳಿಸಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಬಳಕೆದಾರ ಖಾತೆಯು ಅಳಿಸಲ್ಪಡುವುದಿಲ್ಲ.</para><para><guibutton>OK</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಒತ್ತಿದ ತಕ್ಷಣ ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>ಒಂದು ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ಚಿತ್ರಾತ್ಮಕ ಸಂರಚನೆ</secondary><tertiary>ಒಂದು ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು</tertiary></indexterm><para>ಒಂದು Samba ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ರಚಿಸಲು, ಮುಖ್ಯ Samba ಸಂರಚನೆಯ ಮೇಲೆ <guibutton>ಸೇರಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸಿ.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>ಒಂದು ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ಒಂದು Samba ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>ಮೂಲಭೂತ</guilabel> ಹಾಳೆಯು ಈ ಕೆಳಗಿನ ಆಯ್ಕೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುತ್ತದೆ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ಕೋಶ</guilabel> — Samba ದ ಮೂಲಕ ಹಂಚಬೇಕಿಬೇಕಿರುವ ಕೋಶ. ಇಲ್ಲಿ ನಮೂದಿಸಲು ಕೋಶವು ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರಬೇಕು.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಹಂಚಿಕೆಯ ಹೆಸರು</guilabel> — ದೂರಸ್ಥ ಗಣಕಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಂಚಿಕೆಯ ನಿಜವಾದ ಹೆಸರು. ಪೂರ್ವನಿಯೋಜಿತವಾಗಿ, ಇದು <guilabel>ಕೋಶ</guilabel>ದ ಹೆಸರೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ, ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಸಂರಚಿಸಬಹುದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ವಿವರಣೆಗಳು</guilabel> — ಹಂಚಿಕೆಯ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ವಿವರಣೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಬರೆಯಬಹುದಾದ</guilabel> — ಹಂಚಲಾದ ಕೋಶದಿಂದ ಓದುವ ಹಾಗು ಬರೆಯುವ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ಶಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಗೋಚರ</guilabel> — ಬಳಕೆದಾರರಿಗೆ ಹಂಚಲಾದ ಕೋಶದ ಓದಲು-ಮಾತ್ರವಾದ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist><para><guilabel>ನಿಲುಕಣೆ</guilabel> ಹಾಳೆಯಲ್ಲಿ, ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಕೇವಲ ನಿಶ್ಚಿತ ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ನಿಲುಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ ಅಥವ ಎಲ್ಲಾ Samba ಬಳಕೆದಾರರು ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ನಿಲುಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಆರಿಸಿ. ನೀವು ನಿಶ್ಚಿತ ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಬಳಸುವಂತೆ ಅನುಮತಿಸ ಬೇಕೆಂದಾದರೆ, ಲಭ್ಯವಿರುವ Samba ಬಳಕೆದಾರರ ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ ಬಳಕೆದಾರನನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿ.</para><para><guibutton>ಸರಿ</guibutton>ಯನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ ಮಾಡಿದ ತಕ್ಷಣವೆ ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</para></section>
</article>
