<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="pt_BR"><title>Configuração do Servidor SAMBA</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>A  <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> é usada para configurar um Servidor Samba com o qual você pode compartilhar arquivos e/ou impressoras com outros computadores.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>A  <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> é usada para configurar um Servidor Samba com o qual você pode compartilhar arquivos e/ou impressoras com outros computadores.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</see></indexterm><para>Você precisa estar executando o Sistema Window <application>X</application> e ter previlégios de usuário root para usar a Ferramenta de Configuração do Servidor Samba. Para iniciar o aplicativo no desktop, vá até <menuchoice><guimenu>o menu principal no painel (o menu com o ícone "f")</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</application> é uma interface gráfica para gerenciar compartilhamentos do Samba, usuários, e configurações básicas do servidor. Ela modifica os arquivos de configuração no diretório <filename>/etc/samba/</filename>. Qualquer mudança nestes arquivos que não forem efetuadas com o aplicativo, serão preservadas.  </para>
	<para>Para usar este aplicativo, você precisa estar executando o Sistema Window X e possuir previlégios de usuaŕio root. Para iniciar a <application>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</application> a partir do desktop, vá para <menuchoice><guimenu>o menu principal no painel ( o menu com o ícone "f")</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> ou digite o comando <command>system-config-samba</command> em uma janela de terminal (por exemplo, em um XTerm ou um terminal GNOME).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Nota</title><para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor do Samba</application> não exibe impressoras compartilhadas ou a situação padrão que permite que usuários visualizem seus próprios diretórios home no servidor Samba. </para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Configurando o Servidor</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>configurando o servidor</tertiary></indexterm><para>O primeiro passo ao configurar um servidor Samba é configurar as configurações básicas para o servidor e algumas opções de segurança. Após iniciar o aplicativo, selecione <menuchoice><guimenu>Preferências</guimenu><guimenuitem>Configurações do Servidor</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu suspenso. A aba  <guilabel>Basic</guilabel> será exibida como tal em <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Configuração Básica do Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuração Básica do Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>Na aba <guilabel>Basic</guilabel>, especifique qual o grupo de trabalho que o computador deve estar, assim como uma descrição breve do computador. Eles correspondem às opções <command>workgroup</command> e  <command>server string</command> em <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Configuração de Segurança do Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuração de Segurança do Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>A aba <guilabel>Segurança</guilabel> contém as seguintes opções:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Modo de Autenticação</guilabel> — Este corresponde à opção <command>securança</command>. Selecione um dos seguintes tipos de autenticação.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — O servidor Samba age como um membro do domínio na esfera do Domínio de Diretório Ativo (ADS - Active Directory Domain). Para esta opção, o Kerberos precisa ser instalado e configurado no servidor, e o Samba deve se tornar um membro da esfera do ADS usando o utilitário <command>net</command>, o qual faz parte do pacote <filename>samba-client</filename>. Consulte a página man do <command>net</command> para mais detalhes. Esta opção não configura o Samba para ser um ADS Controller. Especifique a esfera do servidor Kerberos no campo <guilabel>Kerberos Realm</guilabel>.</para><note><title>Nota</title><para>O campo <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> deve seguir a regra de letras maiúsculas, tal como <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>A utilização do servidor Samba como um membro do domínio na esfera do ADS, garante a configuração adequada do Kerberos, incluindo o arquivo <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domain</guilabel> — O servidor Samba conta com um Windows NT Primary ou Backup Domain Controller para verificar o usuário. O servidor passa o nome do usuário e senha para o Controller e espera que ele retorne. Especifica o nome do NetBIOS do Controller de Domínio de Backup ou Primário no campo <guilabel>Servidor de Autenticação</guilabel>.</para><para>A opção <guilabel>Encrypted Passwords</guilabel> deve ser estabalecida para <guilabel>Yes</guilabel> caso este item seja selecionado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — O servidor Samba tenta verificar a combinação do nome do usuário e senha, passando-os para outro servidor Samba. Caso não consiga, o servidor tenta verificar usando o modo de autenticação do usuário. Especifique o nome do NetBIOS  de outro servidor do Samba no campo <guilabel>Authentication Server</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Share</guilabel> — Os usuários do Samba não precisam inserir uma combinação de nome de usuário e senha em um servidor baseado em Samba. Isto não será solicitado até que tentem conectar-se com um diretório compartilhado específico de um servidor Samba. </para></listitem><listitem><para><guilabel>User</guilabel> — (Default) Os usuários do Samba precisam fornecer um nome de usuário e senha válidos em um servidor baseado em Samba. Selecione esta opção caso queira trabalhar com a opção <guilabel>Windows Username</guilabel>. Consulte o <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> para mais detalhes.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Encrypt Passwords</guilabel> — Esta opção deve ser ativada se os clientes se conectarem a partir de um sistema com Windows 98, Windows NT 4.0 com Service Pack 3, ou outras versões mais recentes da Microsoft Windows. As senhas são tranferidas entre o servidor e o cliente em um formato criptografado ao invés de formato texto simples, o qual pode ser interceptado. Esta opção corresponde à <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Guest Account</guilabel> — Quando usuários ou usuários convidados se autenticarem no servidor Samba, eles precisam estar mapeados em um usuário válido no servidor. Selecione um dos usernames existentes no sistema para ser a conta Samba convidado. Quando os convidados se autenticarem no servidor Samba, eles terão os mesmos previlégios que este usuário. Isto corresponde à opção <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Após clicar em <guibutton>OK</guibutton>, as mudanças serão gravadas  no arquivo de configuração e o daemon serão reiniciadas. Dessa forma, as mudanças serão efetivadas imediatamente. </para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Gerenciando os Usuários do Samba</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>gerenciando os usuários do Samba</tertiary></indexterm><para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> requer que uma conta de usuário existente esteja ativa no sistema agindo como um servidor Samba antes de um usuário Samba ser adicionado. O usuário Samba é associado com a conta do usuário existente. </para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Gerenciando os Usuários do Samba</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gerenciando os Usuários do Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>Para adicionar o usuário Samba, selecione <menuchoice><guimenu>Preferências</guimenu><guimenuitem>Usuários do Samba</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu suspenso, e clique no botão <guibutton>Adicionar Usuário</guibutton>. Na janela <guilabel>Criar Usuário Novo do Samba</guilabel> selecione um <guilabel>Unix Username</guilabel> da lista de usuários existentes no sistema local.</para><para>Se o usuário tiver um nome de usuário diferente em uma máquina Windows e precisar se autenticar no servidor Samba a partir da máquina Windows, é necessário especificar aquele username do Windows no campo  <guilabel>Windows Username</guilabel>. O <guilabel>Modo de Autenticação</guilabel> na aba <guilabel>Securança</guilabel> das preferências de <guilabel>Configurações do Servidor</guilabel> devem estar configuradas para <guilabel>Usuário</guilabel>  para que esta opção funcione.</para><para>Também configure uma <guilabel>Senha do Samba</guilabel> para o Usuário do Samba e confirme-a digitando novamente. Mesmo se você optar por usar as senhas criptografadas para o Samba, recomenda-se que as senhas do Samba para todos os usuários sejam diferentes de suas senhas do sistema. </para><para>Para editar um usuário existente, selecione o usuário da lista e clique em <guibutton>Editar Usuário</guibutton>.  Para deletar um usuário do Samba existente, selecione o usuário e clique no botão <guibutton>Remover Usuário</guibutton>. Remover um usuário do Samba não remove a conta do usuário do sistema associado.</para><para>Os usuários são modificados imediatamente após clicar em <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Adicionando um Share</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>adicionando um share</tertiary></indexterm><para>Para criar um compartilhamento do Samba, clique em <guibutton>Adicionar</guibutton> a partir do menu principal da janela de configuração do Samba. </para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Adicionando um Share</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Adicionando um Samba Share</para></textobject></mediaobject></figure><para>A aba <guilabel>Básico</guilabel> configura as seguintes opções:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Diretório</guilabel> — O diretório para compartilhar através do Samba. O diretório deve existir antes que possa ser inserido aqui.</para></listitem><listitem><para><guilabel>nome do Compartilhamento</guilabel> — O nome atual do compartilhamento que é visto a partir das máquinas remotas. Por padrão, é o mesmo valor que o <guilabel>Diretório</guilabel>, mas pode ser configurado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Descrições</guilabel> — Uma descrição breve do compartilhamento.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gravável</guilabel> — Permite que usuários leiam e gravem no diretório compartilhado</para></listitem><listitem><para><guilabel>Visível</guilabel> — Obtenção de direitos de somente-leitura para usuários para diretório compartilhado.</para></listitem></itemizedlist><para>Na aba <guilabel>Access</guilabel>, selecione se permite somente usuários específicos acessarem o compartilhamento ou se permite que todos os usuários do Samba acessem o compartilhamento. Se você selecionar que permite acesso à usuários específicos, selecione os usuários da lista de usuários do Samba disponível.</para><para>O compartilhamento é adicionado imediatamente após clicar em <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
</article>
