<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="hi"><title>सेवाओं में पहुँच का नियंत्रण ले रहा है</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>अपने तंत्र पर सुरक्षा की देखभाल काफी महत्वपूर्ण है, और इस कार्य के लिए एक तरीका है तंत्र सेवा में ध्यान से पहुँच को प्रबंधित करता है. आपके तंत्र को किसी खास सेवा को खुला पहुँच देने की जरूरत है (उदाहरण के लिए, <command>httpd</command> यदि आप कोई वेब सर्वर चला रहे हैं). हालांकि, यदि आपको कोई सेवा देने की जरूरत नहीं है, आपको इसे बंद कर देना चाहिए अपने एक्सपोजर को बग से अधिक से अधिक बचने के लिए.</para><para>तंत्र सेवाओं में पहुँच के प्रबंधन के लिए कई भिन्न विधियाँ हैं. सेवा के आधार पर चुनें कि कौन सी विधि का प्रयोग करना है, अपने तंत्र के विन्यास और अपने लिनक्स दक्षता के स्तर.</para><para>किसी सेवा की मनाही के लिए सबसे आसान तरीका इसे बंद कर देना है. <command>xinetd</command> के द्वारा प्रबंधित दोनो सेवाएँ <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> पदक्रम की सेवाएँ (जो SysV सेवाओं की रूप में भी जानी जाती हैं) को आरंभ या रुकने के लिए कहा जाता है <application>Services Configuration Tool</application> के साथ.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>अपने तंत्र पर सुरक्षा की देखभाल काफी महत्वपूर्ण है, और इस कार्य के लिए एक तरीका है तंत्र सेवा में ध्यान से पहुँच को प्रबंधित करता है. आपके तंत्र को किसी खास सेवा को खुला पहुँच देने की जरूरत है (उदाहरण के लिए, <command>httpd</command> यदि आप कोई वेब सर्वर चला रहे हैं). हालांकि, यदि आपको कोई सेवा देने की जरूरत नहीं है, आपको इसे बंद कर देना चाहिए अपने एक्सपोजर को बग से अधिक से अधिक बचने के लिए.</para><para>तंत्र सेवाओं में पहुँच के प्रबंधन के लिए कई भिन्न विधियाँ हैं. सेवा के आधार पर चुनें कि कौन सी विधि का प्रयोग करना है, अपने तंत्र के विन्यास और अपने लिनक्स दक्षता के स्तर.</para><para>किसी सेवा की मनाही के लिए सबसे आसान तरीका इसे बंद कर देना है. <command>xinetd</command> के द्वारा प्रबंधित दोनो सेवाएँ <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> पदक्रम की सेवाएँ (जो SysV सेवाओं की रूप में भी जानी जाती हैं) को आरंभ या रुकने के लिए कहा जाता है <application>Services Configuration Tool</application> के साथ.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>सेवा विन्यास उपकरण</see></indexterm><para>आपको जरूर <application>X</application> विंडो तंत्र के द्वारा चलाना चाहिए और सेवा विन्यास औज़ार के प्रयोदग के लिए रूट अधिकार रखना चाहिए. डेस्कटॉप पर अनुप्रयोग आरंभ करने के लिए, <menuchoice><guimenu>पटल के मुख्य मेन्यू पर "f" प्रतीक)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>  के साथ जाएँ.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>सेवा विन्यास उपकरण</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>सेवा विन्यास उपकरण</application></primary></indexterm><para><application>सेवा विन्यास औज़ार</application> एक आलेखीय अनुप्रयोग है जो SysV सेवाएँ <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> निर्देशिका में विन्यस्त करने के लिए को बूट समय पर आरंभ की जाती है (रनलेवल 3, 4, और 5 के लिए) और जो <command>xinetd</command> सेवाएँ सक्रिय है. यह साथ ही आपको आरंभ करने, रुकने और आरंभ करने की छूट देती है SysV को.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>सेवा विन्यास उपकरण</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>संजाल सेवाएँ विन्यस्त कर रहा है</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>सेवा विन्यास औज़ार</application> <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> निर्देशिका के साथ ही साथ <command>xinetd</command> के द्वारा नियंत्रित सेवाएँ की सूची देता है. सूची से सेवा के नाम पर क्लिक करें अनुप्रयोग के बायीं ओर उस सेवा की संक्षिप्त सूची दिखाने के लिए साथ ही साथ सेवा की स्थिति. यदि सेवा एक SysV सेवा, सेवा अभी चल रहा है.</para><para>सेवा को तत्काल आरंभ करने, रोकने, या फिर आरंभ करने के लिए, सूची से सेवा चुनें और औज़ारपट्टी पर उचित ब न को क्लिक करें (या <guimenu>Service</guimenu> लटकती मेन्यू से क्रिया चुनें). यदि सेवा एक <command>xinetd</command> सेवा है, क्रिया बटन निष्क्रिय कर दिया जाता हैक्योंकि उन्हें अकेले आरंभ या रोका नहीं जा सकता है.</para><note><title>नोट</title><para>जब आप <command>xinetd</command> सेवा में परिवर्तन सहेजते हैं, <command>xinetd</command> फिर लोड किया गया, और परिवर्तन तत्काल लागू होता है. जब आप दूसरी सेवाओं में परिवर्तन सहेजते हैं, रनलेवल फिर विन्यस्त की जाती है, लेकिन परिवर्तन तत्काल प्रभावी नहीं होता है.</para></note><para>किसी सेवा को सक्रिय करने के लिए, इस सूची में से सेवा चुनें और <guibutton>सक्रिय करें</guibutton>, <guibutton>निष्क्रिय करें</guibutton> या (किसी SysV सेवा को तयशुदा रनलेवल में सक्रिय करने के लिए) <guibutton>मनपसंद बनाएँ</guibutton> बटन को औज़ारपट्टी पर क्लिक करें या समान क्रिया को <guimenu>सेवा</guimenu> मेन्यू से चुनें. किसी SysV सेवा की स्थिति में, रनलेवल विन्यास बदल जाता है, लेकिन रनलेवल आरंभ नहीं होता है; इस प्रकार, परिवर्तन तत्काल लागू नहीं होता है.</para><para>बतौर एक उदाहरण: यदि आप <command>httpd</command> सेवा निष्क्रिय करते हैं, रनलेवल विन्यास बदलता है ताकि <command>httpd</command> बूट समय में आरंभ नहीं हो. हालांकि, मौजूदा रनलेवल आरंभीकृत नहीं है, ताकि <command>httpd</command> अभी भी चल रहा है. इस बिंदु पर इनमें से एक विकल्प चुनें:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para><command>httpd</command> सेवा रोक दें — सेवा को सूची से चुनकर रोकें और <guibutton>Stop</guibutton> बटन को क्लिक करके. सेवा की स्थिति उसी रूप में अद्यतन की जाएगी.</para></listitem><listitem><para>रनलेवल को फिर आरंभ करें — किसी शेल प्रांप्ट में जाकर और <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> कमांड (where <replaceable>x</replaceable> रनलेवल संख्या है, उदाहरण के लिए, 3.) को चलाकर रनलेवल को फिर आरंभ करें. यह विकल्प अनुशंसित है यदि आप कई सेवाओं को सक्रिय या निष्क्रिय करते हैं और परिवर्तन को तत्काल सक्रिय करना चाहते हैं.</para></listitem><listitem><para>और कुछ मत करें — आपको <command>httpd</command> सेवा को रोकने की जरूरत नहीं है. आप प्रतीक्षा कर सकते हैं जब तक कि तंत्र को रुकने के लिए फिर बूट किया जाता है. अगली बार तंत्र जब बूट करता है, रनलेवल बिना <command>httpd</command> सेवा के चले फिर आरंभ किया जाता है.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
