<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="pl"><title>Konfiguracja serwera Samba</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application> jest używane, aby konfigurować serwer Samba za pomocą którego można współdzielić pliki i/lub drukarki z innymi komputerami.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2008</year><holder>Piotr Drąg (piotrdrag@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application> jest używane, aby konfigurować serwer Samba za pomocą którego można współdzielić pliki i/lub drukarki z innymi komputerami.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</see></indexterm><para>Musisz mieć uruchomiony system <application>X</application> Window i posiadać uprawnienia roota, aby używać Narzędzia konfiguracji serwera Samba. Aby uruchomić aplikację na pulpicie, przejdź do <menuchoice><guimenu>menu głównego na panelu (menu z ikoną "f")</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administracja</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application> jest graficznym interfejsem do zarządzania udziałami, użytkownikami i podstawowymi ustawieniami serwera Samby. Modyfikuje pliki konfiguracyjne w folderze <filename>/etc/samba/</filename>. Żadne zmiany tych plików nie wprowadzone za pomocą tej aplikacji nie zostaną zachowane.</para>
	<para>Aby użyć tej aplikacji, musisz mieć uruchomiony system X Window i posiadać uprawnienia roota. Aby uruchomić <application>Narzędzie konfiguracji serwera Samby</application> na pulpicie, przejdź do <menuchoice><guimenu>głównego menu na panelu (menu z ikoną "f")</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administracja</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> lub podaj polecenie <command>system-config-samba</command> w powłoce (na przykład w XTerm lub Terminalu GNOME).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Uwaga</title><para><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samby</application> nie wyświetla współdzielonych drukarek lub domyślnego wiersza, który pozwala użytkownikom na przeglądanie ich własnych folderów domowych na serwerze Samby.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Konfigurowanie ustawień serwera</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>konfiguracja graficzna</secondary><tertiary>konfigurowanie ustawień serwera</tertiary></indexterm><para>Pierwszym krokiem konfigurowania serwera Samba jest skonfigurowanie podstawowych ustawień serwera i kilku opcji bezpieczeństwa. Po uruchomieniu aplikacji wybierz <menuchoice><guimenu>Preferencje</guimenu><guimenuitem>Ustawienia serwera</guimenuitem></menuchoice> z menu. Karta <guilabel>Podstawowe</guilabel> jest wyświetlana, jak pokazano na <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Konfigurowanie podstawowych ustawień serwera</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurowanie podstawowych ustawień serwera</para></textobject></mediaobject></figure><para>Na karcie <guilabel>Podstawowe</guilabel> podaj, w których upach roboczych powinien być komputer oraz jego krótki opis. Odpowiada to opcjom <command>workgroup</command> i <command>server string</command> w <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Konfigurowanie ustawień bezpieczeństwa serwera</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurowanie ustawień bezpieczeństwa serwera</para></textobject></mediaobject></figure><para>Karta <guilabel>Bezpieczeństwo</guilabel> zawiera następujące opcje:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Tryb uwierzytelniania</guilabel> — to odpowiada opcji <command>security</command>. Wybierz jeden z poniższych typów uwierzytelniania.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — serwer Samba zachowuje się jako element domeny w obszarze Domeny aktywnego katalogu (ADS). Dla tej opcji Kerberos musi być zainstalowany i skonfigurowany na serwerze, a Samba musi stać się elementem obszaru ADS używając narzędzia <command>net</command>, który jest częścią pakietu <filename>samba-client</filename>. Zobacz stronę podręcznika <command>net</command>, aby dowiedzieć się więcej. Ta opcja nie konfiguruje Samby jako kontrolera ADS. Podaj obszar serwera Kerberosa w polu <guilabel>Obszar Kerberosa</guilabel>.</para><note><title>Uwaga</title><para>Pole <guilabel>Obszar Kerberosa</guilabel> musi zostać uzupełnione za pomocą wielkich liter, takich jak <command>PRZYKŁAD.PL</command>.</para><para>Używając serwera Samby jako elementu domeny w obszarze ADS przyjmuje prawidłową konfigurację Kerberosa, w tym plik <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domena</guilabel> — serwer Samba polega na pierwszym lub zapasowym kontrolerze domeny Windows NT, aby sprawdzić użytkownika. Serwer przekazuje nazwę użytkownika i hasło do kontrolera i oczekuje na zwrot. Podaj nazwę NetBIOS i pierwszy lub zapasowy kontroler domeny w polu <guilabel>Serwer uwierzytelniania</guilabel>.</para><para>Opcja <guilabel>Zaszyfrowane hasła</guilabel> musi zostać ustawiona na <guilabel>Tak</guilabel>, jeśli wybrano tę opcję.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Serwer</guilabel> — serwer Samba próbuje sprawdzić nazwę użytkownika i hasło przekazując je do innego serwera Samba. Jeśli nie może tego zrobić, serwer próbuje sprawdzić je używając trybu uwierzytelniania użytkownika. Podaj nazwę NetBIOS innego serwera Samba w polu <guilabel>Serwer uwierzytelniania</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Udział</guilabel> — użytkownicy Samby nie muszą podawać nazwy użytkownika i hasła na podstawie serwera Samba. Nie są proszeni o nazwę użytkownika i hasło, dopóki nie spróbują połączyć się z określonym współdzielonym folderem na serwerze Samba.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Użytkownik</guilabel> — (domyślne) użytkownicy Samby muszą podać prawidłową nazwę użytkownika i hasło na podstawie serwera Samba. Wybierz tę opcję, jeśli chcesz, aby działała opcja <guilabel>Nazwa użytkownika Windows</guilabel>. Zobacz <xref linkend="s3-samba-gui-users"/>, aby dowiedzieć się więcej.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Zaszyfrowane hasła</guilabel> — ta opcja musi być włączona, jeśli klienci łączą się z systemów Windows 98, Windows NT 4.0 z Service Pack 3 lub innych nowszych wersji Microsoft Windows. Hasła są przesyłane między serwerem a klientem w zaszyfrowanym formacie zamiast w zwykłym tekście, który może zostać przechwycony. To odpowiada opcji <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Konto gościa</guilabel> — kiedy użytkownicy lub użytkownicy goście logują się do serwera Samba, muszą zostać zmapowani do prawidłowego użytkownika serwera. Wybierz jedną z istniejących nazw użytkowników systemu, aby stał się kontem gościa Samby. Kiedy użytkownicy goście logują się do serwera Samba, mają te same uprawnienia jak ten użytkownik. To odpowiada opcji <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Po naciśnięciu <guibutton>OK</guibutton> zmiany zostaną zapisane w pliku konfiguracji, a demon zostanie ponownie uruchomiony. Zmiany zostaną uwzględnione natychmiast.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Zarządzanie użytkownikami Samby</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>konfiguracja graficzna</secondary><tertiary>zarządzanie użytkownikami Samby</tertiary></indexterm><para><application>Narzędzie konfiguracji serwera Samba</application> wymaga, aby istniejące konto użytkownika było aktywne na systemie działającym jako serwer Samba, zanim będzie można dodać użytkownika Samby. Użytkownik Samby jest powiązany z istniejącym kontem użytkownika.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Zarządzanie użytkownikami Samby</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Zarządzanie użytkownikami Samby</para></textobject></mediaobject></figure><para>Aby dodać użytkownika Samby, wybierz <menuchoice><guimenu>Preferencje</guimenu><guimenuitem>Użytkownicy Samby</guimenuitem></menuchoice> z menu i naciśnij przycisk <guibutton>Dodaj użytkownika</guibutton>. W oknie <guilabel>Utwórz nowego użytkownika Samby</guilabel> wybierz <guilabel>Uniksowa nazwa użytkownika</guilabel> z listy istniejących użytkowników lokalnego systemu.</para><para>Jeśli użytkownik posiada różną nazwę na komputerze Windows i wymaga zalogowania się do serwera Samba z komputera Windows, podaj nazwę użytkownika w polu <guilabel>Nazwa użytkownika Windows</guilabel>. <guilabel>Tryb uwierzytelniania</guilabel> na karcie <guilabel>Bezpieczeństwo</guilabel> w preferencjach <guilabel>Ustawienia serwera</guilabel> musi być ustawiony na <guilabel>Użytkownik</guilabel>, aby ta opcja działała.</para><para>Skonfiguruj także <guilabel>Hasło Samby</guilabel> dla użytkownika Samby i potwierdź je, wpisując je ponownie. Nawet, jeśli wybierzesz użycie zaszyfrowanych haseł Samby, zalecane jest, aby hasła Samby dla wszystkich użytkowników były różne od ich haseł w systemie.</para><para>Aby zmodyfikować istniejącego użytkownika, wybierz do z listy i naciśnij <guibutton>Edytuj użytkownika</guibutton>. Aby usunąć istniejącego użytkownika Samby, wybierz go i naciśnij przycisk <guibutton>Usuń użytkownika</guibutton>. Usunięcie użytkownika Samby nie usuwa powiązanego z nim konta użytkownika w systemie.</para><para>Użytkownicy są modyfikowani natychmiast po naciśnięciu przycisku <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Dodawanie udziału</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>konfiguracja graficzna</secondary><tertiary>dodawanie udziału</tertiary></indexterm><para>Aby utworzyć udział Samby, naciśnij przycisk <guibutton>Dodaj</guibutton> z głównego okna konfiguracji Samby.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Dodawanie udziału</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Dodawanie udziału Samby</para></textobject></mediaobject></figure><para>Karta <guilabel>Podstawowe</guilabel> konfiguruje następujące opcje:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Folder</guilabel> — folder współdzielony przez Sambę. Folder musi istnieć, zanim będzie można go tutaj podać.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nazwa udziału</guilabel> — właściwa nazwa udziału, pod jakim będzie widoczny na zdalnych komputerach. Domyślnie jest taka sama jak wartość <guilabel>Folder</guilabel>, ale może zostać skonfigurowana.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Opisy</guilabel> — krótki opis udziału.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Zapisywalny</guilabel> — umożliwia użytkownikom na odczytywanie i zapisywanie we współdzielonym folderze</para></listitem><listitem><para><guilabel>Widoczny</guilabel> — udziela uprawnień tylko do odczytu dla użytkowników współdzielonego folderu.</para></listitem></itemizedlist><para>Na karcie <guilabel>Dostęp</guilabel> wybierz, czy pozwolić tylko określonym użytkownikom na dostęp do udziału, czy pozwolić na to wszystkim użytkownikom Samby. Jeśli wybierzesz pozwolenie na dostęp określonym użytkownikom, wybierz tych użytkowników z listy dostępnych użytkowników Samby.</para><para>Udział jest dodawany natychmiast po naciśnięciu <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
</article>
