<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.24.0">
<!ENTITY manrevision "0.2">
<!ENTITY date "October 2007">
<!ENTITY app "Mousetweaks">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="el">
  <articleinfo>
    <title>Εγχειρίδιο του Mousetweaks</title>

    <abstract role="description">
      <para>Το <application>Mousetweaks</application> παρέχει βελτιώσεις για την προσιτότητα του ποντικιού για την επιφάνεια εργασία του Gnome.</para>
    </abstract>

    <copyright>
      <year>2007 - 2009</year>

      <holder>Francesco Fumanti</holder>
    </copyright>

    
<legalnotice id="legalnotice">
  <para>Χορηγείται η άδεια για αντιγραφή, διανομή ή/και τροποποίηση του παρόντος εγγράφου υπό τους όρους του GNU Free Documentation License (GFDL), έκδοσης 1.3 ή οποιαδήποτε μετέπειτα έκδοση που δημοσιεύτηκε από το Free Software Foundation, χωρίς αναλλοίωτα μέρη, χωρίς κείμενα εξώφυλλου και χωρίς κείμενα οπισθόφυλλου. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο του GFDL στον εξής <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">σύνδεσμο</ulink> ή στον πιο πάνω κατάλογο του πηγαίου πακέτου Mousetweaks.</para>

  <para>Αυτός ο οδηγός είναι μέρος μιας συλλογής οδηγών του GNOME που διανέμονται υπό το GFDL. Αν επιθυμείτε να διανείμετε αυτόν τον οδηγό ξεχωριστά από τη συλλογή, μπορείτε να το πραγματοποιήσετε προσθέτοντας ένα αντίγραφο της άδειας στον οδηγό, όπως περιγράφεται στο 6ο τμήμα της άδειας.</para>

  <para>Πολλά από τα ονόματα που χρησιμοποιούνται από επιχειρήσεις για να διακρίνουν τα προϊόντα τους και τις υπηρεσίες ζητούνται σαν εμπορικά σήματα. Όπου εμφανίζονται αυτά τα ονόματα σε κάποια τεκμηρίωση του GNOME, και τα μέλη του GNOME Documentation Project γνωρίουν για αυτά τα εμπορικά σήματα, τότε τα ονόματα είναι με κεφαλαία γράμματα ή με αρχικά κεφαλαία γράμματα.</para>

  <para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΚΑΙ ΟΙ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΠΡΟΩΘΟΥΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΟΥ GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE ΜΕ ΤΗΝ ΠΡΟΣΘΕΤΗ ΔΙΑΠΙΣΤΩΣΗ ΟΤΙ: <orderedlist>
      <listitem>
        <para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ ΣΕ ΜΙΑ "ΩΣ ΕΧΕΙ" ΒΑΣΗ, ΧΩΡΙΣ ΕΓΓΥΗΣΗ ΚΑΘΕ ΕΙΔΟΥΣ, ΕΙΤΕ ΕΚΦΡΑΣΜΕΝΗ Ή ΕΜΜΕΣΗ, ΣΥΜΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΩΝ, ΧΩΡΙΣ ΠΕΡΙΟΡΙΣΜΟ, ΤΩΝ ΕΓΓΥΗΣΕΩΝ ΠΩΣ ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ Ή ΤΟ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΕΙΝΑΙ ΕΛΕΥΘΕΡΟ ΑΠΟ ΕΛΑΤΤΩΜΑΤΑ ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΑ, ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΓΙΑ ΕΝΑ ΕΙΔΙΚΟ ΣΚΟΠΟ Ή ΧΩΡΙΣ ΣΥΝΔΕΣΗ. Ο ΕΝΙΑΙΟΣ ΚΙΝΔΥΝΟΣ ΩΣ ΠΡΟΣ ΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΤΗΝ ΑΚΡΙΒΕΙΑ, ΚΑΙ ΤΗΝ ΕΜΦΑΝΙΣΗ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ Ή ΤΗΣ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΕΙΝΑΙ ΜΑΖΙ ΣΑΣ. ΘΑ ΕΠΡΕΠΕ ΚΑΘΕ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗ Ή ΤΕΚΜΗΡΙΩΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΗΣ ΝΑ ΑΠΟΔΕΙΚΝΥΕΤΑΙ ΑΤΕΛΗΣ ΜΕ ΚΑΘΕ ΣΕΒΑΣΜΟ, ΕΣΕΙΣ (ΟΧΙ Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΔΗΜΙΟΥΡΓΟΣ Ή ΑΛΛΟΣ ΒΟΗΘΟΣ ΤΗΣ ΣΥΓΓΡΑΦΗΣ) ΘΕΩΡΕΙΣΤΕ ΤΟ ΚΟΣΤΟΣ ΚΑΘΕ ΑΠΑΡΑΙΤΗΤΗΣ ΥΠΗΡΕΣΙΑΣ, ΕΠΙΣΚΕΥΗΣ Ή ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. ΑΥΤΗ Η ΔΙΑΨΕΥΣΗ ΤΗΣ ΕΓΓΥΗΣΗΣ ΑΝΤΙΚΕΙΤΑΙ ΣΤΟ ΒΑΣΙΚΟ ΜΕΡΟΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ. Η ΜΗ ΧΡΗΣΗ ΚΑΠΟΙΑΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ Ή ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΗΣ ΕΞΟΥΣΙΟΔΟΤΕΙΤΑΙ ΕΔΩ ΚΑΤΩ ΕΚΤΟΣ ΑΠΟ ΑΥΤΗ ΤΗ ΔΙΑΨΕΥΣΗ; ΚΑΙ</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>ΣΕ ΚΑΘΕ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ ΚΑΙ ΥΠΟ ΜΗ ΝΟΜΙΜΗ ΘΕΩΡΙΑ, ΟΠΟΥ ΥΠΑΡΧΕΙ ΑΔΙΚΟΠΡΑΞΙΑ (ΣΥΜΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΗΣ ΤΗΣ ΑΜΕΛΕΙΑΣ) Η ΣΥΜΒΑΣΗ, Ή ΑΛΛΙΩΣ, ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑ, ΔΗΜΙΟΥΡΓΟ Ή ΑΛΛΟ ΒΟΗΘΟ Ή ΔΙΑΝΟΜΕΑ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ Ή ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΗΣ, Ή ΟΠΟΙΟΝΔΗΠΟΤΕ ΠΑΡΟΧΕΑ ΤΜΗΜΑΤΩΝ ΤΗΣ, ΘΑ ΥΠΟΚΕΙΝΤΑΙ ΣΕ ANY PERSON FOR ANY DIRECT, INDIRECT, SPECIAL, INCIDENTAL, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES OF ANY CHARACTER INCLUDING, WITHOUT LIMITATION, DAMAGES FOR LOSS OF GOODWILL, WORK STOPPAGE, COMPUTER FAILURE OR MALFUNCTION, OR ANY AND ALL OTHER DAMAGES OR LOSSES ARISING OUT OF OR RELATING TO USE OF THE DOCUMENT AND MODIFIED VERSIONS OF THE DOCUMENT, EVEN IF SUCH PARTY SHALL HAVE BEEN INFORMED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGES.</para>
      </listitem>
    </orderedlist></para>
</legalnotice>


    <authorgroup>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Francesco</firstname>

        <surname>Fumanti</surname>

        <affiliation>
          <address><email>frfumanti@svn.gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>έκδοση 2.28</revnumber>

        <date>Σεπτέμβριος 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Αναπροσαρμογή του εγχειριδίου στις βελτιώσεις που εφαρμόζονται στο mousetweaks για το GNOME 2.28. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>έκδοση 2.25.90</revnumber>

        <date>2 Φεβρουαρίου 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Η τεκμηρίωση έχει αναπροσαρμοστεί για να ταιριάζει στις αλλαγές που έγιναν στο mousetweaks για το Gnome 2.26. Επιπλέον, η άδεια της τεκμηρίωσης έχει γενικευτεί στην GFDL 1.3.<email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>έκδοση 2.24</revnumber>

        <date>Ιούλιος 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Τα περιεχόμενα της τεκμηρίωσης έχουν αναπροσαρμοστεί στις βελτιώσεις που εφαρμόζονται στο mousetweaks για το GNOME 2.24. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber> Έκδοση 2.21.5</revnumber>

        <date>Ιανουάριος 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Τα περιεχόμενα του οδηγού έχουν αναπροσαρμοστεί στις αλλαγές που εφαρμόζονται στο mousetweaks για την ολοκλήρωση του στο GNOME 2.22. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>έκδοση 0.2</revnumber>

        <date>Νοέμβριος 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Τα πριεχόμενα του οδηγού έχουν αναπροσαρμοστεί στο προεπιλεγμένο θέμα του GNOME, που ονομάζεται Clearbooks. Αυτή η έκδοση συμπεριλαμβάνεται με την ελευθέρωση του 0.2.6 του Mousetweaks. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>έκδοση 0.1</revnumber>

        <date>Οκτώβριος 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Το πρώτο προσχέδιο του οδηγού. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <releaseinfo>Η παρούσα τεκμηρίωση περιγράφει τα εργαλεία προσιτότητας που παρέχονται από το mousetweaks και τη γραφική διεπαφή χρήστη γι' αυτά, που αποτελείται από την καρτέλα Προσιτότητα της εφαρμογής ελέγχου του ποντικιού και δύο μικροεφαρμογές.</releaseinfo>

    <contrib>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σε σχέση με την εφαρμογή Mousetweaks ή την παρούσα τεκμηρίωση, παρακαλώ μεταβείτε στο GNOME's Bugzilla.</contrib>

    <legalnotice>
      <title>Ανάδραση</title>

      <para>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σε σχέση με την ενότητα <application>mousetweaks</application> (π.χ. προσιτότητα ποντικιού), τη διεπαφή του χρήστη ή την τεκμηρίωσή του, παρακαλώ χρησιμοποιήστε τις διευκολύνσεις που παρέχονται από το σύνδεσμο <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">GNOME's Bugzilla</ulink>.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary>Mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="index">
    <primary>mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <sect1 id="mouse-a11y-introduction">
    <title>Εισαγωγή</title>

    <para>Το <application>Mousetweaks</application> παρέχει βελτιώσεις για την προσιτότητα του ποντικιού για την επιφάνεια εργασίας του Gnome. Πράγματι, παρέχει τις ακόλουθες λειτουργίες για το χρήστη:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ: επιτρέπει στον χρήστη να πραγματοποιήσει ένα δευτεύον κλικ (μενού κλικ) κρατώντας το πρωτεύον κουμπί του ποντικιού ενώ διατηρείται την στατικότητα του δρομέα.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Κρατημένο κλικ: επιτρέπει στο χρήστη να πραγματοποιήσει τα διάφορα κλικ χωρίς να πιέζει κανένα <hardware>κουμπί υλικού</hardware>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Καταγραφή δρομέα: επιτρέπει στο χρήστη να κλειδώσει το δρομέα σε μια προσδιορισμένη περιοχή του πίνακα εφαρμογών μέχρι ο χρήστης να το ελευθερώσει με μια ορισμένη εκ των προτέρων πληκτρολόγηση ή με ένα κουμπί του ποντικιού.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-start-features">
    <title>Πώς να ξεκινήσετε τις λειτουργίες</title>

    <para>Το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ και το κρατημένο κλικ εξαρτώνται από την διαδικασία του mousetweaks. Παρόλα αυτά η μικροεφαρμογή της καταγραφής του δρομέα εξαρτάται από τον πίνακα εφαρμογών το Gnome. Επομένως, επίσης και οι μέθοδοι για την εκκίνησή τους ποικίλουν.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-ssc">
      <title>Ξεκινώντας τη λειτουργία του προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ</title>

      <para>Μπορείτε να ξεκινήσετε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ με δύο τρόπους:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>από τη γραφική διεπαφή του χρήστη</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>από τη γραμμή εντολών</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">
        <title>Αρχή από τη γραφική διεπαφή του χρήστη</title>

        <para>Η γραφική διεπαφή του χρήστη για να ξεκινήσετε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ τοποθετείται στην καρτέλα Προσιτότητα του πίνακα εφαρμογών για τον έλεγχο του ποντικιού. Για να το ανοίξετε, επιλέξτε από το μενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu><guimenuitem>Κέντρο ελέγχου</guimenuitem></menuchoice> και το Κέντρο ελέγχου θα ανοίξει. Κάνοντας κλικ στο Ποντίκι στο Κέντρο ελέγχου, ο πίνακας εφαρμογών ελέγχου του ποντικιού θα ανοίξει και ύστερα από κλικ στην καρτέλα Προσιτότητα, θα δείτε τις ακόλουθες ρυθμίσεις:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα από τον πίνακα εφαρμογών ελέγχου του ποντικιού</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Για να ξεκινήσετε τη λειτουργία του προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ, βάλτε ένα τικ στο κουτί ελέγχου που λέει:</para>

        <para><quote>Ενεργοποίηση του δευτερεύοντος κλικ διατηρώντας πατημένο το πρωτεύον κουμπί του ποντικιού</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα από το κουτί ελέγχου για να ξεικινήσετε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-cli">
        <title>Αρχή από τη γραμμή εντολών</title>

        <para>Για να ξεκινήσετε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ από τη γραμμή εντολών, ανοίξτε το <application>Τερματικό</application> και πληκτρολογήστε τα εξής:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-secondary</parameter></command></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-dwell">
      <title>Ξεκινώντας τη λειτουργία του κρατημένου κλικ</title>

      <para>Μπορείτε να ξεκινήσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ με τρεις τρόπους:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>από την καρτέλα Προσιτότητα στον πίνακα ελέγχου του ποντικιού</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>από τη γραμμή εντολών</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>από το κουμπί Ενεργό/Ανενεργό στη μικροεφαρμογή για το κρατημένο κλικ του πίνακα εφαρμογών</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">
        <title>Εκκίνηση από την καρτέλα Προσιτότητα στον πίνακα ελέγχου του ποντικιού</title>

        <para>Η γραφική διεπαφή του χρήστη για να ξεκινήσετε το κρατημένο κλικ τοποθετείται στην καρτέλα Προσιτότητα στον πίνακα εφαρμογών ελέγχου του ποντικιού. Για να το ανοίξετε, επιλέξτε από το μενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu><guimenuitem>Κέντρο ελέγχου</guimenuitem></menuchoice> και το Κέντρο ελέγχου θα ανοίξει. Κάνοντας κλικ στο Ποντίκι στο Κέντρο ελέγχου, ο πίνακας εφαρμογών ελέγχου του ποντικιού θα ανοίξει και ύστερα από κλικ στην καρτέλα Προσιτότητα, θα δείτε τις ακόλουθες ρυθμίσεις:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα από τον πίνακα εφαρμογών ελέγχου του ποντικιού</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Για να ξεκινήσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ, κάνετε ένα τικ στο κουτί ελέγχου που λέει:</para>

        <para><quote>Εκκίνηση κλικ όταν σταματάει η κίνηση του δρομέα</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα από το κουτί ελέγχου για να ξεκινήσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-cli">
        <title>Αρχή από τη γραμμή εντολών</title>

        <para>Για να ξεκινήσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ και να εμφανίσετε το παράθυρο με τα είδη κλικ από τη γραμμή εντολών, ανοίξτε το <application>Τερματικό</application> και πληκτρολογήστε τα εξής:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-dwell --show-ctw</parameter></command></para>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-panel-applet">
        <title>Εκκίνηση από το κουμπί Ενεργό/Ανενεργό στη μικροεφαρμογή για το κρατημένο κλικ του πίνακα εφαρμογών</title>

        <para>Είναι δυνατό να ξεκινήσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ απλά αναμένοντας για μία μικρή καθυστέρηση με το δρομέα στο κουμπί Ενεργό/Ανενεργό της μικροεφαρμογής για το κρατημένο κλικ του πίνακα εφαρμογών. Το κουμπί Ενεργό/Ανενεργό παρέχει ανάδραση του περασμένου χρόνου καθυστέρησης συμπληρώνοντας το πλάισιό του με κάποιο άλλο χρώμα. Όταν το πλαίσιο συμπληρωθεί, το κουμπί εμφανίζει την ενεργή του κατάσταση και το κρατημένο κλικ ξεκινά.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα που εμφανίζει τη μικροεφαρμογή για το είδος του κλικ στα αριστερά των μενού του Gnome</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <remark>Για οδηγίες σχετικά με τον τρόπο εγκατάσταση της μικροεφαρμογής για το κρατημένο κλικ στον πίνακα εφαρμογών του Gnome, παρακαλώ ρίξτε μια ματιά στο <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Ξεκινώντας τη λειτουργία της καταγραφής του δρομέα</link> όπου μπορείτε να δείτε πώς γίνεται αυτό για τη μικροεφαρμογή καταγραφής του δρομέα. Η διαδικασία για τη μικροεφαρμογή Κρατημένο κλικ του πίνακα εφαρμογών είναι παρόμοια.</remark>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-pointer-capture">
      <title>Ξεκινώντας τη λειτουργία της καταγραφής του δρομέα</title>

      <para>Όπως η μικροεφαρμογή καταγραφής του δρομέα βρίσκεται στη μορφή μικροεφαρμογής του πίνακα εφαρμογών, η αρχική μέθοδος πρέπει να ακολουθεί τους κανόνες που παρέχονται από τον πίνακα εφαρμογών του Gnome. Επιπλέον, για να ξεκινήσετε τη λειτουργία καταγραφής του δρομέα, πρέπει μόνο να την εγκαταστήσετε στον πίνακα εφαρμογών και θα εκτελεστεί αυτόματα.</para>

      <para>Για να το προσθέσετε στον πίνακα εφαρμογών, προχωρήστε όπως κάνετε με οποιαδήποτε μοκροεφαρμογή του πίνακα εφαρμογών: εφαρμόστε ένα δευτερεύον κλικ στο πίνακα εφαρμογών για να ανοίξετε το συμφραζόμενο μενού του, επιλέξτε <guimenuitem>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>, και θα λάβετε το παράθυρο που θα εμφανίζει όλες τις μικροεφαρμογές που μπορούν να εγκατασταθούν στον πίνακα εφαρμογών του Gnome.</para>

      <para>Κάνοντας διπλό κλικ στο στοιχείο <guilabel>Καταγραφή δρομέα</guilabel> στο παράθυρο Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών, η μικροεφαρμογή για την καταγραφή του δρομέα θα προστεθεί στον πίνακα εφαρμογών, και θα εκτελεστεί μέχρι να αφαιρεθεί από τον πίνακα εφαρμογών του Gnome.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-stop-features">
    <title>Πώς θα τερματίζονται οι λειτουργίες</title>

    <para>Παρόμοια με την εκκίνηση των λειτουργιών, ο τερματισμός τους εξαρτάται επίσης από τη λειτουργία που επιθυμείτε να τερματίσετε.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-ssc">
      <title>Τερματισμός του προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ</title>

      <para>Είναι δυνατό να τερματίσετε το Προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ με δύο τρόπους:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Αναιρώντας την επιλογή του πεδίου ελέγχου στον πίνακα ελέγχου του <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα από το πεδίο ελέγχου για να ξεκινήσετε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Παρακαλώ απευθυνθείτε στην <link linkend="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">Εκκίνηση του προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ από τη γραφική διεπαφή χρήστη</link> για να εντοπίσετε το πεδίο ελέγχου.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Πληκτρολογώντας την ακόλουθη εντολή στη γραμμή εντολών:</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-dwell">
      <title>Τερματισμός του κρατημένου κλικ</title>

      <para>Είναι δυνατό να τερματίσετε τη λειτουργία του κρατημένου κλικ με τρεις τρόπους:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Αναιρώντας την επιλογή του πεδίου ελέγχου στον πίνακα ελέγχου του <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα του πεδίου ελέγχου για να ξεκινά το χαρακτηριστικό για κλικ χωρίς πάτημα</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Παρακαλώ απευθυνθείτε στο σύνδεσμο <link linkend="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">Εκκίνηση του κρατημένου κλικ από τη γραφική διεπαφή του χρήστη</link></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Πληκτρολογώντας την ακόλουθη εντολή στη γραμμή εντολών:</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Αν η μικροεφαρμογή για το κρατημένο κλικ έχει εγκατασταθεί στον πίνακα εφαρμογών του Gnome, αυτή μπορεί να απενεργοποιηθεί κρατώντας πατημένο το δρομέα στο κουμπί Ενεργό/Ανενεργό.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα που εμφανίζει τη μικροεφαρμογή για το είδος του κλικ στα αριστερά των μενού του Gnome</para>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-pointer-capture">
      <title>Τερματισμός της λειτουργίας καταγραφής του δρομέα</title>

      <para>Ενώ η λειτουργία καταγραφής του δρομέα βρίσκεται στη μορφή μιας μικροεφαρμογής του πίνακα εφαρμογών, πρέπει να την τερματίσετε με τον ίδιο τρόπο που εφαρμόζετε και με τις άλλες μικροεφαρμογές: πρέπει να την αφαιρέσετε από τον πίνακα εφαρμογών του Gnome. Για να το πραγματοποιήσετε αυτό, κάντε δεξί κλικ στο χειριστή της μικροεφαρμογής και επιλέξτε <guimenuitem>Αφαίρεση από τον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem> από το συμφραζόμενο μενού του.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Εικόνα που εμφανίζει την (πράσινη) περιοχή καταγραφής του δρομέα με το συμφραζόμενο μενού</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <tip>
        <para>Όταν χρησιμοποιείτε το προεπιλεγμένο θέμα του Gnome, ο χειριστής της μικροεφαρμογής καταγραφής του δρομέα είναι οι δύο κατακόρυφες γραμμές με κουκκίδες στα αριστερά της περιοχής της καταγραφής του δρομέα.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-functions-description">
    <title>Περιγραφή των λειτουργιών</title>

    <para>Το mousetweaks παρέχει στο χρήστη τρεις λειτουργίες προσιτότητας του δρομέα. Στην ενότητα αυτή θα βρείτε την περιγραφή των τριών αυτών λειτουργιών: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-ssc-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-dwell-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-pointer-capture-description"/></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <sect2 id="mouse-a11y-ssc-description">
      <title>Περιγραφή προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ</title>

      <para>Όταν ο χρήστης ενεργοποιεί τη λειτουργία αυτή, μπορεί να εφαρμόσει δευτερεύοντα κλικ χρησιμοποιώντας το <mousebutton>κουμπί του πρωτεύοντος ποντικιού</mousebutton>. Αυτό είναι χρήσιμο ειδικά για χρήστες που έχουν μόνο ένα <mousebutton>κουμπί ποντικιού</mousebutton> στη διάθεσή τους.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-delay-slider.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Εικόνα που εμφανίζει τις ρυθμίσεις που ανήκουν στο Προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ.</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-usage">
        <title>Πώς λειτουργεί αυτό;</title>

        <para>Ας θεωρήσουμε ότι ο χρήστης έχει ενεργοποιήσει τη λειτουργία του προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ.</para>

        <para>Για να εφαρμόσει ένα προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ, ο χρήστης θα πρέπει να διατηρήσει πατημένο το <mousebutton>πρωτεύον κουμπί του ποντικιού</mousebutton> χωρίς να μετακινεί το δρομέα για έναν καθορισμένο χρόνο. Αφού περάσει ο καθορισμένο χρόνο, εκδίδεται.</para>

        <para>Ενώ το <mousebutton>πρωτεύον κουμπί του ποντικιού</mousebutton> διατηρείται πατημένο, το mousetweaks θα συμπληρώσει το βέλος του δρομέα με κάποιο άλλο χρώμα για να δοθεί ανάδραση για την αντίστροφη μέτρηση πριν την έκδοση του  προσομοιωμένου δευτερεύοντος κλικ.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-delay">Ο Ολισθητής καθυστέρησης</title>

        <para>Το πόσο ο χρήστης θα πρέπει να διατηρεί πατημένο το <mousebutton>πρωτεύον κουμπί του ποντικιού</mousebutton>, καθορίζεται από τον ολισθητή <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel> που βρίσκεται στο πεδίο ελέγχου ενεργοποίησης. Χρησιμοποιώντας αυτόν τον ολισθητή, ο χρήστης μπορεί να επιλέξει την πιο κατάλληλη για τον ίδιο καθυστέρηση.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-motion-treshold">Κατώφλι κίνησης</title>

        <para>Τα άτομα που έχουν πρόβλημα στο να διατηρήσουν το δρομέα απολύτως στατικό μπορούν να χρησιμοποιήσουν τον ολισθητή Κατώφλι κίνησης της λειτουργίας Κρατημένο κλικ. Η ρύθμιση αυτή κάνει το mousetweaks να παραβλέπει μικρές κινήσεις του ποντικιού, έτσι ώστε το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ  να εκδίδεται ακόμη κι αν ο δρομέα δεν είναι απόλυτα στατικός. Παρακαλώ ρίξτε μία ματιά στην ενότητα για το <link linkend="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">Κατώφλι κίνησης της λειτουργίας για το κρατημένο κλικ</link> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με αυτόν.</para>

        <note>
          <para>Ο ολισθητής <guilabel>Κατώφλι κίνησης</guilabel> που βρίσκεται στη λειτουργία <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel> έχει αποτέλεσμα επίσης και για τη λειτουργία <guilabel>Προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ</guilabel>, ακόμη κι αν είναι απενεργοποιημένη η λειτουργία <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel>.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-pecularities">
        <title>Διαφορές στο κανονικό δευτερεύον κλικ</title>

        <para>Ενώ το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ δεν είναι δυνατό να απορρίπτει το γεγονός για το <mousebutton>κουμπί του ποντικιού κάτω</mousebutton> από το <mousebutton>πάτημα του πρωτεύοντος κλικ</mousebutton> του χρήστη, εκδίδεται ένα πρωτεύον κλικ ακριβώς πριν την έκδοση του δευτερεύοντος κλικ. Με άλλα λόγια, κάθε δευτερεύον κλικ που εφαρμόζεται από τη λειτουργία ακολουθεί αμέσως μετά από ένα πρωτεύον κλικ, και το γεγονός αυτό το κάνει να συμπεριφέρεται λίγο διαφορετικά σχετικά με το κανονικό δευτερεύον κλικ που εφαρμόζεται με το <mousebutton>δευτερεύον κουμπί του ποντικιού</mousebutton>. Για παράδειγμα:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Δεν είναι δυνατό να πραγματοποιηθεί το δευτερεύον κλικ σε πολλαπλά αντικείμενα επειδή το πρωτεύον κλικ εκδόθηκε πριν αποεπιλέξει το δευτερεύον κλικ τα στοιχεία.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Αφού εφαρμοστεί το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ στο εικονίδιο των απορριμάτων στον πίνακα εφαρμογών, όχι μόνο εμφανίζεται το συμφραζόμενο μενού, αλλά ανοίγει επίσης και ο φάκελος απορριμάτων. (Ο διαμορφωτής προκαλείται από το δευτερεύον κλικ, ο δεύτερος από το πρωτεύον κλικ πριν από το δεξί κλικ.)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Δεν είναι δυνατό να γίνει η παροχή μιας λίστας με όλες τις αποκλίνουσες συμπεριφορές, επειδή αυτό εξαρτάται από την αντίδραση της λήψης της εφαρμογής του δευτερεύοντος κλικ που ακολουθεί ένα πρωτεύον κλικ.</para>
        </note>

        <para>Μερικοί χρήστες ενδεχομένως να μείνουν έκπληκτοι από τις επιπτώσεις του εξής: δεν είναι δυνατό να εφαρμοστεί ένα στατικό κλικ με μακρά διάρκεια με το πρωτεύον κουμπί και ένα κράτημα, χωρίς το πάτημα του δευτερεύοντος κλικ. Για παράδειγμα:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Αφού διατηρηθεί πατημένο το πρωτεύον κουμπί στο βέλος μίας γραμμής κύλισης, η γραμμή κύλισης μεταβαίνει προς τα κάτω ύστερα από κάποιο χρόνο. Αυτή είναι πράγματι η κανονική συμπεριφορά ενός δευτερεύοντος κλικ σε ένα βέλος της γραμμής κύλισης.</para>

            <tip>
              <para>Για να καταλήξετε στη συμπεριφορά αυτή, απλά μετακινήστε το δρομέα απευθείας αφού πιέζετε το <mousebutton>πρωτεύον κουμπί του ποντικιού</mousebutton>. Με τον τρόπο αυτό δεν εκδίδεται το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ.</para>
            </tip>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-dwell-description">
      <title>Περιγραφή κρατημένου κλικ</title>

      <para>Υπάρχουν χρήστες δεν μπορούν να χρησιμοποιήσουν κάποιο κουμπί. Ενεργοποιώντας το <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel>, μπορούν να έχουν το ποντίκι τους να εφαρμόζει τα διάφορα κλικ χωρίς να πιέζουν κάποιο κλικ του ποντικιού. Οι τύποι κλικ που μπορούν να εφαρμοστούν είναι: το απλό πρωτεύον κλικ, το διπλό κλικ, το συρόμενο κλικ και το δευτερεύον κλικ.</para>

      <note>
        <para>Όταν είναι ενεργοποιημένο το κρατημένο κλικ, τα <mousebutton>κουμπιά του ποντικιού</mousebutton> παραμένουν ενεργά και μπορούν να χρησιμοποιηθούν κανονικά. Επιπλέον, αν ο χρήστης πατήσει ένα από τα <mousebutton>κουμπιά του ποντικιού</mousebutton> ενώ βρίσκεται σε εξέλιξη ένα κρατημένο κλικ, τότε το κρατημένο κλικ σταματά και δεν παράγεται άλλο κρατημένο κλικ. Για να ξεκινήσει ένα νέο κρατημένο κλικ, ο χρήστης πρέπει να μετακινήσει και μετά να σταματήσει να μετακινεί το ποντίκι όπως συνήθως συμβαίνει με το κρατημένο κλικ.</para>
      </note>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-usage">
        <title>Πώς λειτουργεί αυτό;</title>

        <para>Κάθε φορά που ο δρομέας σταματά να κινείται, εφαρμόζεται ένα κρατημένο κλικ. Για να δοθεί ανάδραση στο χρήστη, το mousetweaks θα συμπληρώσει το βέλος του δρομέα με άλλο χρώμα ενώ θα μετρά τον χρόνο πριν η ολοκλήρωση του κλικ εφαρμοστεί.</para>

        <para>Ο τρόπος με τον οποίο συμπληρώνεται και επιλέγεται ο τύπος του κλικ εξαρτάται από τη λειτουργία του κρατημένου κλικ που έχει επιλέξει ο χρήστης. Οι δύο διαθέσιμες λειτουργίες είναι οι εξής:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε πρώτα τον τύπο του κλικ</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Επιλέξτε τον τύπο του κλικ με κινήσεις του ποντικιού</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-mode-choice.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα που εμφανίζει τα κουμπιά εκπομπής για την επιλογή της λειτουργίας κρατήματος κλικ</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Για να επιλέξει τη λειτουργία, ο χρήστης πρέπει μόνο να κάνει κλικ στο κουμπί εκπομπής που αντιστοιχεί στην επιλογή του.</para>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-ctw">
          <title>Ολοκλήρωση αυτόματου κλικ με πρόωρη επιλογή του τύπου κλικ</title>

          <para>Η λειτουργία αυτή είναι ενεργή όταν ο χρήστης επιλέγει <guilabel>Επιλογή πρώτα του τύπου για το κλικ</guilabel>. Πράγματι, αφού γίνει στατικό το ποντίκι για το χρόνο που καθορίστηκε από τον ολισθητή <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>, το σύστημα θα εφαρμόσει αυτόματα τον τύπου του κλικ που επιλέχθηκε στο παράθυρο με τα είδη κλικ που εμφανίζεται εδώ:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-window.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα που εμφανίζει το παράθυρο με τα είδη για κλικ</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Για να εμφανιστεί το <guimenu>Παράθυρο με τα είδη κλικ</guimenu> στην οθόνη, ο χρήστης θα πρέπει να επιλέξει το <application>πεδίο ελέγχου που ονομάζεται <quote><guilabel>παράθυρο Εμφάνιση τύπου κλικ</guilabel></quote>:</application></para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-ctw-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα με το πεδίο ελέγχου για την εμφάνιση του παραθύρου για τον τύπο κλικ</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Αφού εφαρμοστεί το κλικ, ο απλός τύπος κλικ θα επανέλθει αυτόματα. Για να επιλέξει κάποιον άλλο τύπο κλικ, ο χρήστης θα πρέπει να εφαρμόσει ένα αυτόματο κλικ στο <guibutton>κουμπί</guibutton> στο <guilabel>παράθυρο για τον τύπο κλικ</guilabel> που αντιστοιχεί στην επιλογή του για τον τύπο κλικ.</para>

          <para>Αντί για το παράθυρο για τον τύπο του κλικ μερικοί χρήστες προτιμούν να χρησιμοποιούν τη μικροεφαρμογή του πίνακα εφαρμογών για το <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel>, η οποία έχει μερικά πλεονεκτήματα:.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα που εμφανίζει τη μικροεφαρμογή για το είδος του κλικ στα αριστερά των μενού του Gnome</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Πράγματι, χρησιμοποιώντας τη μικροεφαρμογή <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel> του πίνακα εφαρμογών: <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Οι χρήστες δεν χρειάζονται το <guilabel>παράθυρο για τον τύπο κλικ</guilabel> που ενδεχομένως να καλύπτει άλλα παράθυρα στην επιφάνεια εργασίας.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Ο χρήστης έχει έναν απευθείας τρόπο για να ξεκινήσει και να διακόψει το κρατημένο κλικ χρησιμοποιώντας το κουμπί <guilabel>Ενεργό/Ανενεργό</guilabel> της εφαρμογής για το <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel>. Αυτό είναι χρήσιμο ειδικά όταν επιθυμεί να απενεργοποιήσει το κρατημένο κλικ για λίγο ενώ θα διαβάζει κάποιο κείμενο χωρίς την παρέμβαση ενός κρατημένου κλικ.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Για να εμφανίσει τη μικροεφαρμογή <guilabel>Κρατημένο κλικ</guilabel> στον πίνακα εφαρμογών του Gnome, ο χρήστης θα πρέπει να ακολουθήσει τη συνήθη διαδικασία της προφθήκης μικροεφαρμογών στον πίνακα εφαρμογών του Gnome. Ένα παράδειγμα σχετικά με τον τρόπο που θα γίνει αυτό μπορεί να βρεθεί στην ενότητα <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Εκκίνηση της λειτουργίας καταγραφής του δρομέα</link>.</para>

          <para>Η μικροεφαρμογή <guilabel>παράθυρο για τον τύπο κλικ</guilabel> και το <guilabel>κρατημένο κλικ</guilabel> μπορούν να χρησιμοποιηθούν ταυτόχρονα ή μόνες τους.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-gestures">
          <title>Ολοκλήρωση κλικ και επιλογή τύπου κλικ με κίνηση του ποντικιού</title>

          <para>Η λειτουργία αυτή είναι ενεργή όταν ο χρήστης επιλέγει <guilabel>Επιλογή τύπου κλικ με κινήσεις του ποντικιού</guilabel>. Πράγματι, αφού ο δρομέας έχει γίνει στατικός για την καθυστέρηση που καθορίστηκε από τον <link linkend="mouse-a11y-dwell-delay">Ολισθητή καθυστέρησης</link>, το σχήμα του δρομέα θα τροποποιηθεί για μία μικρή χρονική παρέκκλιση. Ας ονομάσουμε το σχήμα αυτό ως σχήμα κίνησης:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Αν ο χρήστη μετακινήσει το δρομέα ενώ εμφανίζεται το σχήμα της κίνησής του, εφαρμόζεται ένα κλικ στην περιοχή όπου ο δρομέας ήταν στατικός για τελευταία φορά. Τελικά ο δρομέας επιστρέφει στο κανονικό του σχήμα. Ο τύπος του κλικ που εφαρμόζεται εξαρτάται από την κατεύθυνση της κίνησης του ποντικιού. Κατά τη διάρκεια της κίνησης του δρομέα, σχεδιάζεται μία γραμμή που ακολουθεί την κίνησή του ώστε να δοθεί ανάδραση προς το χρήστη.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Αν ο χρήστης διατηρεί στατικό το δρομέα μέχρι αυτός να επιστρέψει στο κανονικό του σχήμα, τότε μπορεί να μετακινήσει το ποντίκι του χωρίς να εφαρμόσει κάποιο κλικ. Το επόμενο κρατημένο κλικ μπορεί να εφαρμοστεί στην επόμενη διακοπή κίνησης του δρομέα.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Ο χρήστης έχει τη δυνατότητα επίσης να ταιριάξει τον τύπο του κλικ με την κατεύθυνση της κίνησης χρησιμοποιώντας τα 4 διαθέσιμα <guimenu>αναδυόμενα παράθυρα</guimenu>:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-gesture-mapping.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Εικόνα που εμφανίζει τις επιλογές για τις ρυθμίσεις που θα προδιαγράφουν τον τύπο του κλικ με την κατεύθυνση της κίνησης</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Υπάρχει επίσης ένα <guimenuitem>Απενεργοποιημένο</guimenuitem> στοιχείο του μενού σε κάθε <guimenu>αναδυόμενο παράθυρο</guimenu>. Ο χρήστης μπορεί να το επιλέξει αν δεν επιθυμεί μερικοί τύποι κλικ να εφαρμόζονται αυτόματα. Αυτό είναι ενδιαφέρον ειδικά για χρήστες που έχουν προβλήματα με μόνο μερικούς τύπους κλικ.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-dwell-delay">Ρύθμιση για την καθυστέρηση του κλικ</title>

        <para>Με τον ολισθητή <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>, ο χρήστης μπορεί να ρυθμίσει για πόσο πρέπει να παραμείνει στατικός ο δρομέας μέχρι να εφαρμοστεί το κλικ.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-delay-slider.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα που εμφανίζει τον ολισθητή καθυστέρησης για το κρατημένο κλικ</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <note>
          <para>Η καθυστέρηση λειτουργεί μόνο στο περιβάλλον του κρατημένου κλικ.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">
        <title>Ρύθμιση για το κατώφλι κίνησης</title>

        <para>Για άτομα που έχουν πρόβλημα ώστε να διατηρούν στατικό το ποντίκι, υπάρχει ο ολισθητής <guilabel>Κατώφλι κίνησης</guilabel>.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-motion-treshold.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Εικόνα που εμφανίζει τον ολισθητή για το κατώφλι κίνησης για το κρατημένο κλικ</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Όταν ο ολισθητής καθορίζεται προς τα κάτω, λαμβάνονται υπόψη ίσες μικρές κινήσεις του ποντικιού. Παρόλα αυτά, καθορίζοντας ένα υψηλότερο κατώφλι, ο δρομέας πρέπει να διαγράφει μία μεγαλύτερη απόσταση πριν θεωρηθεί ότι κινείται.</para>

        <note>
          <para>Η ρύθμιση για το κατώφλι κίνησης δε λειτουργεί μόνο για το κρατημένο κλικ, αλλά επίσης για το προσομοιωμένο δευτερεύον κλικ, ακόμη κι αν αυτό είναι απενεργοποιημένο.</para>
        </note>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-pointer-capture-description">
      <title>Κλείδωμα της περιγραφής δρομέα</title>

      <para>Υπάρχουν άτομα που πρέπει να χρησιμοποιούν το ποντίκι τους όχι μόνο για τον υπολογιστή. Τα άτομα αυτά θα προτιμούσαν έναν τρόπο ώστε να κλειδώνουν το δρομέα σε μία περιοχή της οθόνης, έτσι ώστε να μπορούν να χρησιμοποιήσουν το ποντίκι τους για άλλες εργασίες.</para>

      <para>Πράγματι, η μικροεφαρμογή του πίνακα εφαρμογών της καταγραφής του δρομέα δημιουργεί μία περιοχή στο πίνακα εφαρμογών, στην οποία μπορεί να κλειδωθεί ο δρομέας μέχρι να απελευθερωθεί αυτός με ένα καθορισμένο τρόπο.</para>

      <remark>Ρίξτε μία ματιά στο <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Ξεκινώντας τη λειτουργία της καταγραφής του δρομέα</link> για οδηγίες σχετικά με τον τρόπο εγκατάστασης της μικροεφαρμογής καταγραφής του δρομέα στον πίνακα εφαρμογών του Gnome.</remark>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Εικόνα που εμφανίζει την (πράσινη) περιοχή καταγραφής του δρομέα με το συμφραζόμενο μενού</para>
        </textobject>

        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-locked.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Εικόνα με την περιοχή της καταγραφής του δρομέα όταν έχει καταγραφεί ο δρομέας</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>Επιλέγοντας <guimenu>Προτιμήσεις</guimenu> στο συμφραζόμενο μενού της μικροεφαρμογής <guilabel>Καταγραφή δρομέα</guilabel>, ο χρήστης οδηγείται σε ένα παράθυρο με τις επιλογές της μικροεφαρμογής <guilabel>Καταγραφή δρομέα</guilabel>:</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-preferences.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Εικόνα που εμφανίζει τις προτιμήσεις της μικροεφαρμογής καταγραφής του δρομέα</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>Το παράθυρο <guilabel>Προτιμήσεις</guilabel> της μικροεφαρμογής <guilabel>Καταγραφή δρομέα</guilabel> περιέχει τρεις ενότητες:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Στην ενότητα <guilabel>Καταγραφή δρομέα</guilabel>, ο χρήστης μπορεί να προσδιορίσει κάτω από ποιες συνθήκες θα καταγράφεται ο δρομέας όταν αυτός κινείται στην περιοχή καταγραφής. Για παράδειγμα, αν είναι επιλεγμένη η τροποποίηση του δρομέα, αυτός καταγράφεται όταν βρίσκεται πάνω από την περιοχή καταγραφής και ο χρήστης πιέζει το πλήκτρο του μετατροπέα του δρομέα. Αν δεν έχει επιλεγεί κάποιος μετατροπέας και το κουμπί του ποντικιού σας καθορίζεται ως 0, ο δρομέας πρέπει να κινείται στην περιοχή καταγραφής ώστε να κλειδωθεί.</para>

          <para>Είναι δυνατό να προσδιορίσετε ένα συνδυασμό μετατροπέων και το κουμπί του ποντικιού σας.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Στην ενότητα <guilabel>Απελευθέρωση δρομέα</guilabel>, ο χρήστης μπορεί να προσδιορίσει ποιος μετατροπέας ή ποιο κουμπί του ποντικιού σας θα απελευθερώνει το δρομέα.</para>

          <para>Είναι δυνατό να προσδιορίσετε ένα συνδυασμό μετατροπέων και το κουμπί του ποντικιού σας.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Στην ενότητα <guilabel>Μέγεθος περιοχής καταγραφής</guilabel>, ο χρήστης μπορεί να προσδιορίσει το πλάτος της περιοχής καταγραφής στον πίνακα εφαρμογών του Gnome.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-about">
    <title>Σχετικά με το <application>Mousetweaks</application></title>

    <sect2>
      <title>Συγγραφείς και ιστοσελίδα φιλοξενίας</title>

      <para>Η εφαρμογή <application>Mousetweaks</application> βασίζεται στο <ulink type="https" url="https://wiki.ubuntu.com/Accessibility/Specs/MouseTweaks">χαρακτηριστικό</ulink> που φιλοξενείταο στο Launchpad. Πραγματοποιήθηκε από τον Gerd Kohlberger ( <email>gerdk@svn.gnome.org</email> ), και τον ( <email>frfumanti@svn.gnome.org</email> ) ο οποίος βοήθησε στις δοκιμές και στην οργάνωση.</para>

      <para>Μπορείτε να βρείτε περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το Mousetweaks στο <ulink type="https" url="https://launchpad.net/mousetweaks">Launchpad</ulink> και στο <ulink url="http://live.gnome.org//Mousetweaks/Home">GNOME Live</ulink>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ανάδραση</title>

      <para>Για να αναφέρετε κάποιο σφάλμα ή για να κάνετε μια πρόταση σε σχέση με την ενότητα <application>mousetweaks</application>, τη διεπαφή του χρήστη ή την τεκμηρίωσή του, παρακαλώ δοκιμάστε τις διευκολύνσεις που παρέχονται από το σύνδεσμο <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">GNOME's Bugzilla</ulink>. Αν θεωρείται η διάταξη της καρτέλας Προσιτότητα του πίνακα ελέγχου του ποντικιού, παρακαλώ αρχειοθετήστε το ενάντια με την ενότητα του κέντρου ελέγχου του gnome. Για οτιδήποτε άλλο σε σχέση με το mousetweaks, παρακαλώ αρχειοθετήστε το ενάντια με την ενότητα mousetweaks.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Άδεια διάθεσης</title>

      <para>Το Mousetweaks διανέμεται υπό τους όρους της GNU General Public License όπως δημοσιεύτηκε από το Free Software Foundation, με έκδοση 3 της άδειας, ή (κατά τη γνώμη σας) με κάθε νεότερη έκδοση. Ένα αντίγραφο της άδειας μπορεί να βρεθεί σε αυτόν το <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt">σύνδεσμο</ulink>, ή στο αρχείο COPYING.GPL που συμπεριλαμβάνεται στο πηγαίο κώδικα του προγράμματος αυτού.</para>

      <para>Η τεκμηρίωση αυτή διανέμεται υπό τους όρους της GNU Free Documentation License όπως δημοσιεύτηκε από το Free Software Foundation, με έκδοση 1.3 της άδειας, ή (κατά τη γνώμη σας) με κάθε νεότερη έκδοση. Ένα αντίγραφο της άδειας μπορεί να βρεθεί σε αυτόν το <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">σύνδεσμο</ulink>, ή στο αρχείο COPYING.FDL που συμπεριλαμβάνεται στο πηγαίο κώδικα του προγράμματος αυτού.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
