<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_NFS_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-nfs-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL "NFS Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guisubmenu>Server Settings</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_ABSTRACT SYSTEM "system-config-nfs-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_CONTENT SYSTEM "system-config-nfs-content.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_HOSTNAME_FORMATS SYSTEM "system-config-nfs-hostname-formats.xml">
]>
<article lang="nl"><title>NFS-server configuratie</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-17</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Network File System (NFS) is een manier om bestanden te delen tussen machines op een netwerk waarbij het lijkt alsof de bestanden aanwezig zijn op de locale harde schijf van de client. Je machine kan zowel een NFS server als een NFS client zijn, wat betekent dat het bestandssystemen naar andere systemen kan exporteren en bestandssystemen geexporteerd van andere machines kan aankoppelen.</para><para>Het delen van bestanden met een NFS server wordt gedaan op het nivo van de mappen waarin ze geplaatst zijn, dit staat bekend als het "exporteren" van deze mappen. Het <application>NFS-server configuratie gereedschap</application> kan gebruikt worden om een systeem als een NFS server te configureren.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Geert Warrink (geert.warrink@onsnet.nu)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Network File System (NFS) is een manier om bestanden te delen tussen machines op een netwerk waarbij het lijkt alsof de bestanden aanwezig zijn op de locale harde schijf van de client. Je machine kan zowel een NFS server als een NFS client zijn, wat betekent dat het bestandssystemen naar andere systemen kan exporteren en bestandssystemen geexporteerd van andere machines kan aankoppelen.</para><para>Het delen van bestanden met een NFS server wordt gedaan op het nivo van de mappen waarin ze geplaatst zijn, dit staat bekend als het "exporteren" van deze mappen. Het <application>NFS-server configuratie gereedschap</application> kan gebruikt worden om een systeem als een NFS server te configureren.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary><see>NFS-server configuratie gereedschap</see></indexterm><para>Je moet het <application>X</application> window systeem draaiende hebben en root rechten hebben om het NFS-server configuratie gereedschap te kunnen gebruiken. Om de toepassing op de desktop op te starten, ga je naar <menuchoice><guimenu>het hoofd menu op het paneel (het menu met het "f" icoon)</guimenu><guisubmenu>Systeem</guisubmenu><guisubmenu>Beheer</guisubmenu><guisubmenu>Serverinstellingen</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.</para>

	
	<figure float="0" id="fig-system-config-nfs"><title><application>NFS-server configuratie gereedschap</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS configuratie gereedschap</para></textobject></mediaobject></figure>

	<para>Afhankelijk van bepaalde firewall instellingen, kan het nodig zijn om de NFS daemon processen in te stellen om specifieke netwerkpoorten te gebruiken. De NFS-server instellingen staan je toe om de poorten voor ieder proces op te geven in plaats van het gebruiken van de willekeurige poorten toegekend door de poortmapper. Je kunt de NFS-server instellingen instellen door te klikken op de <guibutton>Server-instellingen</guibutton> knop. De afbeelding hieronder toont het NFS-server instellingen scherm.</para>
	<figure float="0" id="fig-nfs-server-settings"><title><application>NFS-server instellingen</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-server-settings.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS-server instellingen</para></textobject></mediaobject></figure>
	<section id="s2-nfs-export"><title>Exporteren of delen van NFS bestandssystemen</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>exporteren</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>exporteren van NFS bestandssystemen</primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>bestandssystemen</primary><secondary>NFS</secondary><see>NFS</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><application>NFS-server configuratie gereedschap</application></primary></indexterm><para>Het delen of voorzien van bestanden met een NFS-server staat bekend als het "exporteren" van de mappen die de bestanden bevatten. Het <application>NFS-server configuratie gereedschap</application> kan gebruikt worden om een systeem als een NFS server in te stellen.</para><para>Om een NFS deel toe te voegen, klik je op de <guibutton>Toevoegen</guibutton> knop. Het dialoog scherm getoond in <xref linkend="fig-add-share"/> verschijnt.</para><para>De <guilabel>Basis</guilabel> tab vereist de volgende informatie:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Map</guilabel> — Specificeer de te delen map, zoals <filename>/tmp</filename>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Host(s)</guilabel> — Specificeer de host(s) met wie de map gedeeld gaat worden. Refereer naar <xref linkend="s2-nfs-hostname-formats"/> voor een uitleg van de mogelijke formaten.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Basis toegangsrechten</guilabel> — Specificeer of de map alleen-lezen of schrijf/lees rechten moet hebben.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-add-share"><title>Een deel toevoegen</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Voeg een NFS deel toe</para></textobject></mediaobject></figure><para>De <guilabel>Algemene opties</guilabel> tab staat je toe om de volgende opties in te stellen:</para><figure float="0" id="fig-nfs-general-options"><title>NFS algemene opties</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-general-options.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Algemene opties</para></textobject></mediaobject></figure><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Verbindingen van poorten 1024 en hoger toegestaan</guilabel> — Voorzieningen die opgestart worden op poorten lager dan 1024 moeten opgestart worden als root. Selecteer deze optie om toe te staan dat de NFS voorziening gestart kan worden een andere gebruiker dan root. Deze optie correspondeert met <command>insecure</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Onveilige bestandsblokkering toegestaan</guilabel> — Vereis geen blokkerings verzoek. Deze optie correspondeert met <command>insecure_locks</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Subtree controle uitzetten</guilabel> — Als een submap of een bestandssysteem geexporteerd is, maar het gehele bestandssysteem is niet vereist, controleert de server om te zien of het gevraagde bestand zich in de geexporteerde submap bevind. Deze controle wordt <firstterm>subtree controle</firstterm> genoemd. Selecteer deze optie om subtree controle uit te zetten. Als het gehele bestandssysteem is geexporteerd, kan het uitzetten van de subtree controle de overdracht versnellen. Deze optie correspondeert met <command>no_subtree_check</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Schrijfopdrachten op verzoek synchroniseren</guilabel> — Dit is standaard aangezet, deze optie staat de server niet toe om aan verzoeken te voldoen voordat de veranderingen die door het verzoek gemaakt zijn naar de schijf zijn weggeschreven. Deze optie correspondeert met <command>sync</command>. Als deze optie niet geselecteerd is wordt de <command>async</command> optie gebruikt.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Synchronisatie van schrijfopdrachten direct forceren</guilabel> — Stel het schrijven naar de schijf niet uit. Deze optie correspondeert met <command>no_wdelay</command>.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Onderliggende bestandssystemen verbergen</guilabel>zet de <command>nohide</command> optie aan of uit. Als de <command>nohide</command> optie uit is, worden onderliggende mappen getoond. De clienten kunnen zich daardoor bewegen door een bestandssysteem vanuit de bovenliggende map zonder een verandering op te merken.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Exporteer alleen wanneer aangekoppeld</guilabel> stelt de <command>mountpoint</command> optie in die toestaat dat een map alleen geexporteerd wordt als deze aangekoppeld is.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Optioneel·aankoppelpunt:</guilabel> specificeert het pad naar een optioneel aankoppelpunt. Klik op <guibutton>Bladeren</guibutton> om naar het gewenste aankoppelpunt te gaan of type het pad in als je deze kent.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Bestandssysteem ID expliciet instellen:</guilabel> zet de <command>fsid=X</command> optie. Dit wordt voornamelijk gebruikt in een gegroepeerde opstelling. Het gebruik van een consistent bestandssysteem ID in alle groepen voorkomt het hebben van verjaarde NFS bestandshendels.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-nfs-user-access"><title>NFS gebruikerstoegang</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-user-access.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gebruikerstoegang</para></textobject></mediaobject></figure><para>De <guilabel>Gebruikerstoegang</guilabel> tab staat je toe om de volgende opties in te stellen:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Root-gebruiker op afstand behandelen als lokale root-gebruiker</guilabel> — Standaard zijn de gebruikers en groeps ID's van de root gebruiker allebei 0. Root verpletting zet de gebruikers ID 0 en de groeps ID 0 om naar de gebruikers en groeps ID's van anoniem zodat de root op de client geen root rechten heeft op de NFS server. Als deze optie is geselecteerd, wordt root niet naar anoniem omgezet, en heeft root op een client root rechten voor de geexporteerde mappen. Het selecteren van deze optie kan de veiligheid van het systeem belangrijk verlagen. Selecteer dit niet behalve bij uiterste noodzaak. Deze optie correspondeert met <command>no_root_squash</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Alle client-gebruikers behandelen als anonieme gebruikers</guilabel> — Als deze optie geselecteerd is, worden alle gebruikers en groeps ID's omgezet naar de anonieme gebruiker. Deze optie correspondeert met <command>all_squash</command>.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Lokale gebruikers-ID voor anonieme gebruikers:</guilabel> — Als <guilabel>Alle client-gebruikers behandelen als anonieme gebruikers</guilabel> is geselecteerd, laat deze optie je de gebruikers ID voor de anonieme gebruiker opgeven. Deze optie correspondeert met <command>anonuid</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Lokale groep-ID voor anonieme gebruikers</guilabel> — Als <guilabel>Alle client-gebruikers behandelen als anonieme gebruiker</guilabel> is geselecteerd, laat deze optie je een groeps ID voor de anonieme gebruiker opgeven. Deze optie correspondeert met <command>anongid</command>.</para></listitem></itemizedlist></listitem></itemizedlist><para>Om een bestaande NFS deling te bewerken, selecteer je deze in de lijst, en je klikt op de <guibutton>Eigenschappen</guibutton> knop. Om een bestaande NFS deling te verwijderen, selecteer je deze in de lijst, en je klikt op de <guibutton>Verwijderen</guibutton> knop.</para><indexterm significance="normal"><primary><filename>/etc/exports</filename></primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><filename>exports</filename></primary></indexterm><para>Na het klikken op <guibutton>OK</guibutton> om een NFS deling toe te voegen, te bewerken, of te verwijderen, wordt deze verandering meteen doorgevoerd — de server daemon wordt opnieuw gestart en het oude configuratie bestand wordt bewaard als <filename>/etc/exports.bak</filename>. Het nieuwe configuratie bestand wordt naar <filename>/etc/exports</filename> geschreven.</para><para>Het <application>NFS-server configuratie gereedschap</application> leest en schrijft direkt in het <filename>/etc/exports</filename> configuratie bestand. Dus kan dit bestand handmatig veranderd worden na het gebruik van het gereedschap, en het gereedschap kan gebruikt worden nadat het bestand handmatig veranderd is (mits het bestand veranderd is met de correcte syntax).</para></section>
<appendix><title>Aanhangsel</title><section id="s2-nfs-hostname-formats"><title>Hostnaam formaten</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>hostnaam formaten</secondary></indexterm><para>De host(s) kan een van de volgende vormen hebben:</para><itemizedlist><listitem><para>Enkele machine — Een volledig geschikte domein naam (die door de server opgelost kan worden), hostnaam (die door de server opgelost kan worden) of een IP adres.</para></listitem><listitem><para>Een serie machines opgegeven met wildcards — Gebruik de * of ? tekens om een karakter reeks overeenkomst op te geven. Wildcards moeten niet gebruikt worden met IP adressen; echter ze kunnen per ongeluk werken als terugwaarts DNS opzoeken niet werkt. Bij het opgeven van wildcards in volledig geschikte domein namen, worden punten (.) niet opgenomen in de wildcard. Bijvoorbeeld, <computeroutput>*.example.com</computeroutput> bevat one.example.com, maar bevat one.two.example.com. niet.</para></listitem><listitem><para>IP netwerken — Gebruik <replaceable>a.b.c.d/z</replaceable>, waarin <replaceable>a.b.c.d</replaceable> het netwerk is en <replaceable>z</replaceable> het aantal bits in het netmasker is (bijvoorbeeld, 192.168.0.0/24). Een ander acceptabel formaat is <replaceable>a.b.c.d/netmask</replaceable>, waarin <replaceable>a.b.c.d</replaceable> het netwerk is en <replaceable>netmask</replaceable> het netmasker is (bijvoorbeeld, 92.168.100.8/255.255.255.0).</para></listitem><listitem><para>Netgroepen — In het formaat <replaceable>@groepnaam</replaceable>, waarin <replaceable>groepnaam</replaceable> de NIS netgroep naam is.</para></listitem></itemizedlist></section>
</appendix></article>
