<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="nl-NL">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora is een open, innovatief en vooruitziend besturingssysteem en platform, gebaseerd op Linux, dat voor altijd en voor iedereen gratis is te gebruiken, aan te passen en te distribueren, nu en in de toekomst. Het is ontwikkeld door een grote gemeenschap van mensen die ernaar streven de beste gratis open source software en standaarden aan te bieden en te onderhouden. Fedora maakt deel uit van het Fedora Project, dat gesponsord is door Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Bezoek de Fedora gemeenschap Wiki op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Fedora Documentation</title>
		<para>
			Het Fedora Documentation Project biedt 100% Free/Libre Open Source Software (FLOSS) documenten, diensten en hulpmiddelen voor documentatie. Wij verwelkomen vrijwilligers en medewerkers van alle niveaus. Bezoek onze web-pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Fedora Translation</title>
		<para>
			Het doel van het Translation Project is om de software en de documentatie, geassocieerd met het Fedora Project, te vertalen. Bezoek onze web-pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedora Bug Squad</title>
		<para>
			De primaire missie van de Fedora Bug Squad is om bugs op te sporen en te verwijderen in <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> die van toepassing zijn op Fedora, en als brug te dienen tussen gebruikers en ontwikkelaars. Bezoek onze web-pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Fedora Marketing</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Fedora Ambassadors</title>
		<para>
			Fedora Ambassadors zijn mensen die naar plekken gaan waar andere (potentiele) Linux gebruikers samenkomen en vertellen over Fedora &mdash; het project en de distributie. Bezoek onze web-pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Fedora Infrastructure</title>
		<para>
			Het Fedora Infrastructure Project dient ervoor om alle Fedora medewerkers te helpen hun werk te doen met minimale inspanning en maximale efficiency. Zaken die hieronder vallen bestaan uit het compileersysteem, het <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Fedora Account System</ulink>, de <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">CVS repositories</ulink>, de <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">mailing lijten</ulink> en de <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">Websites</ulink> infrastructuur. Bezoek onze Web site op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Fedora Websites</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Poging tot consolidatie van alle Fedora websites tot een uniform ontwerp
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Over het algemeen, de sites zo plezierig en opwindend maken als het project dat ze vertegenwoordigen!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Bezoek onze web-pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora Artwork</title>
		<para>
			De dingen mooi eruit laten zien is hier het motto. Pictogrammen, achtergronden voor het bureaublad en thema&#39;s maken allemaal deel uit van het Fedora Artwork Project. Bezoek onze Web pagina op <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planet Fedora</title>
		<para>
			Je kunt weblogs van veel Fedora medewerkers lezen op onze officiële nieuwsverzamelaar, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

