<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_NFS_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-nfs-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL "NFS Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guisubmenu>Server Settings</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_ABSTRACT SYSTEM "system-config-nfs-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_CONTENT SYSTEM "system-config-nfs-content.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_HOSTNAME_FORMATS SYSTEM "system-config-nfs-hostname-formats.xml">
]>
<article lang="kn"><title>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನೆ</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-17</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>ಜಾಲಬಂಧ ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆ (NFS) ಎನ್ನುವುದು ಕ್ಲೈಂಟಿನ ಸ್ಥಳೀಯ ಹಾರ್ಡ್ ಡ್ರೈವ್‌ನಲ್ಲಿಯೆ ಕಡತಗಳು ಇರಿಸಲಾಗಿದೆಯೊ ಎಂಬಂತೆ ಒಂದು ಜಾಲದಲ್ಲಿರುವ ಗಣಕಕಗಳ ನಡುವೆ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಗಣಕವು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಹಾಗು ಒಂದು NFS ಕ್ಲೈಂಟ್ ಎರಡೂ ಸಹ ಆಗ ಬಹುದಾಗಿದೆ, ಅಂದರೆ ಇದರರ್ಥ ಅದು ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬೇರೆ ಗಣಕಗಳ ಮೇಲೆ ರಫ್ತು ಮಾಡಬಲ್ಲದು ಹಾಗು ಬೇರೆ ಗಣಕಗಳಿಂದ ರಫ್ತು ಮಾಡಲಾದ ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಆರೋಹಿಸಬಲ್ಲದು.</para><para>ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕದಿಂದ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಕೋಶಗಳ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ, ಇದನ್ನು ಕೋಶಗಳ "ರಫ್ತು ಮಾಡುವಿಕೆ"(exporting) ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. <application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application> ಅನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕವಾಗಿ ಸಂರಚಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>ಜಾಲಬಂಧ ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆ (NFS) ಎನ್ನುವುದು ಕ್ಲೈಂಟಿನ ಸ್ಥಳೀಯ ಹಾರ್ಡ್ ಡ್ರೈವ್‌ನಲ್ಲಿಯೆ ಕಡತಗಳು ಇರಿಸಲಾಗಿದೆಯೊ ಎಂಬಂತೆ ಒಂದು ಜಾಲದಲ್ಲಿರುವ ಗಣಕಕಗಳ ನಡುವೆ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಗಣಕವು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಹಾಗು ಒಂದು NFS ಕ್ಲೈಂಟ್ ಎರಡೂ ಸಹ ಆಗ ಬಹುದಾಗಿದೆ, ಅಂದರೆ ಇದರರ್ಥ ಅದು ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬೇರೆ ಗಣಕಗಳ ಮೇಲೆ ರಫ್ತು ಮಾಡಬಲ್ಲದು ಹಾಗು ಬೇರೆ ಗಣಕಗಳಿಂದ ರಫ್ತು ಮಾಡಲಾದ ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಆರೋಹಿಸಬಲ್ಲದು.</para><para>ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕದಿಂದ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಕೋಶಗಳ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ, ಇದನ್ನು ಕೋಶಗಳ "ರಫ್ತು ಮಾಡುವಿಕೆ"(exporting) ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. <application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application> ಅನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕವಾಗಿ ಸಂರಚಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary><see>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</see></indexterm><para>ನೀವು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಬಳಸಲು <application>X</application> ವಿಂಡೊ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು ಹಾಗು ನಿರ್ವಾಹಕ (ರೂಟ್) ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು.  ಗಣಕತೆರೆಯಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಲು, <menuchoice><guimenu>ಫಲಕದಲ್ಲಿರುವ ( "f" ಚಿಹ್ನೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮೆನು)</guimenu><guisubmenu>ವ್ಯವಸ್ಥೆ</guisubmenu><guisubmenu>ನಿರ್ವಹಣೆ</guisubmenu><guisubmenu>ಪರಿಚಾರಕ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>ಗೆ ತೆರಳಿ.</para>

	
	<figure float="0" id="fig-system-config-nfs"><title><application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</para></textobject></mediaobject></figure>

	<para>ನಿಶ್ಚಿತ ಫೈರ್ವಾಲ್ ಸಿದ್ಧತೆಗಳಿಗೆ ಆಧರಿತವಾಗಿ, ಕೆಲವು ನಿಗದಿತ ಜಾಲಬಂಧ ಸಂಪರ್ಕಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಬಳಸಲು ನೀವು NFS ಡೆಮನ್ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಪೋರ್ಟ್-ಮ್ಯಾಪರ್ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ನಿಯೋಜಿಸಿದ ಸಂಪರ್ಕಸ್ಥಾನವನ್ನು ಬಳಸುವ ಬದಲು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೂ ನೀವು ಸಂಪರ್ಕಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. <guibutton>ಪರಿಚಾರಕ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಒತ್ತುವ ಮೂಲಕ ನೀವು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿಸಬಹುದು. ಈ ಕೆಳಗಿನ ಚಿತ್ರವು NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂಯೋಜನೆಗಳ ವಿಂಡೊವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ.</para>
	<figure float="0" id="fig-nfs-server-settings"><title><application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-server-settings.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು</para></textobject></mediaobject></figure>
	<section id="s2-nfs-export"><title>NFS ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡುವುದು ಅಥವ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>ರಫ್ತು ಮಾಡುವುದು</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>NFS ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡುವುದು</primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳು</primary><secondary>NFS</secondary><see>NFS</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application></primary></indexterm><para>ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕದಿಂದ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಥವ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಕೋಶಗಳನ್ನು "ರಫ್ತು ಮಾಡುವುದು"(exporting) ಎನ್ನಲಾಗುತ್ತದೆ. <application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವನ್ನು ಒಂದು NFS ಪರಿಚಾರಕವನ್ನು ಸಂರಚಿಸಲು ಬಳಸಬಹುದಾಗಿದೆ.</para><para>ಒಂದು NFS ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸಲು, <guibutton>ಸೇರಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸಿ. <xref linkend="fig-add-share"/> ನಲ್ಲಿನ ಸಂವಾದ ಚೌಕವು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.</para><para><guilabel>ಮೂಲಭೂತ</guilabel> ಹಾಳೆಗಾಗಿ ಈ ಕೆಳಗಿನ ಮಾಹಿತಿಯ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ಕೋಶ</guilabel> — ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಿರುವ ಕೋಶವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿ, ಉದಾಹರಣೆಗೆ <filename>/tmp</filename>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಅತಿಥೇಯ(ಗಳು)</guilabel> — ಯಾವ ಅತಿಥೇಯದೊಂದಿಗೆ(ಗಳೊಂದಿಗೆ) ಕೋಶವನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಸೂಚಿಸಿ. ಸಾಧ್ಯವಿರುವ ನಮೂನೆಗಳ ವಿವರಣೆಗಾಗಿ <xref linkend="s2-nfs-hostname-formats"/> ಅನ್ನು ನೋಡಿ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಮೂಲಭೂತ ಅನುಮತಿಗಳು</guilabel> — ಕೋಶವು ಕೇವಲ ಓದಲು ಮಾತ್ರ ಅಥವ ಓದುವ/ಬರೆಯುವ ಅನುಮತಿಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕೆ ಎಂದು ಸೂಚಿಸಿ.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-add-share"><title>ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿಸು</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಯ್ಕೆಗಳು</guilabel> ಹಾಳೆಗಾಗಿ ಈ ಕೆಳಗಿನ ಆಯ್ಕೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿರುತ್ತದೆ:</para><figure float="0" id="fig-nfs-general-options"><title>NFS ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಯ್ಕೆಗಳು</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-general-options.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಯ್ಕೆಗಳು</para></textobject></mediaobject></figure><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ಸಂಪರ್ಕಸ್ಥಾನ 1024 ಹಾಗು ಹೆಚ್ಚಿನವುಗಳಿಂದ ಸಂಪರ್ಕಗಳನ್ನು ಅನುಮತಿಸು</guilabel> — 1024 ಕ್ಕಿಂತ ಕೆಳಗಿನ ಸಂಪರ್ಕಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ ಆರಂಭಿಸಲಾಗುವ ಸೇವೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಾಹಕನಾಗಿ(ರೂಟ್) ಚಲಾಯಿಸಬೇಕು. NFS ಸೇವೆಯನ್ನು ನಿರ್ವಾಹಕನಲ್ಲದ(ರೂಟ್) ಬಳಕೆದಾರನಿಂದ ಆರಂಭಿಸುವುದನ್ನು ಅನುಮತಿಸಲು ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>insecure</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಅಸುರಕ್ಷಿತ ಕಡತ ಲಾಕ್‌ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಅನುಮತಿಸು</guilabel> — ಒಂದು ಲಾಕ್ ಮನವಿಯ ಅಗತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>insecure_locks</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಉಪ ವೃಕ್ಷ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅಶಕ್ತಗೊಳಿಸು</guilabel> — ಒಂದು ಕಡತ ಕೋಶದ ಉಪಕೋಶವನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡಲಾಗಿದ್ದು, ಆದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಕಡತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ, ಪರಿಚಾರಕವು ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಲಾದ ಕಡತವು ರಫ್ತು ಮಾಡಲಾದ ಉಪಕೋಶದಲ್ಲಿ ಇದೆಯೆ ಎಂದು ಪರಿಶೀಲಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಪರಿಶೀಲನೆಯನ್ನು <firstterm>ಉಪವೃಕ್ಷ ಪರಿಶೀಲನೆ</firstterm> ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತದೆ. ಉಪವೃಕ್ಷ ಪರಿಶೀಲನೆಯನ್ನು ಅಶಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ. ಸಂಪೂರ್ಣ ಕಡತವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡಲು, ಉಪವೃಕ್ಷ ಪರಿಶೀಲನೆಯನ್ನು ಅಶಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಿದಲ್ಲಿ ವರ್ಗಾವಣೆ ದರವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಬಲ್ಲದು. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>no_subtree_check</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಲಾದ ಬರೆಯುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮೇಳೈಸು</guilabel> — ಪೂರ್ವನಿಯೋಜಿತವಾಗಿ ಶಕ್ತಗೊಂಡಿರುತ್ತದೆ, ಮನವಿಯಿಂದ ಮಾಡಲಾದ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಡಿಸ್ಕಿಗೆ ಬರೆಯುವ ಮೊದಲು ಈ ಪರಿಚಾರಕವು ಮನವಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವನ್ನು ನೀಡಲು ಅನುಮತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>sync</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ, <command>async</command> ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ಬರೆಯುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಕೂಡಲೇ ಒತ್ತಾಯಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮೇಳೈಸು</guilabel> — ಡಿಸ್ಕಿಗೆ ಬರೆಯುವುದನ್ನು ವಿಳಂಬ ಮಾಡಬೇಡ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>no_wdelay</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>ಕಡತವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಅಡಗಿಸು</guilabel> ಎನ್ನುವುದು <command>nohide</command> ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆನ್ ಅಥವ ಆಫ್‌ ಮಾಡುತ್ತದೆ. <command>nohide</command> ಆಯ್ಕೆಯು ಆಫ್ ಆದಲ್ಲಿ, ಅದರ ಕೆಳಗಿನ ಕೋಶಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕ್ಲೈಂಟ್‌ಗಳು ಯಾವುದೆ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡದೆ ಮೂಲ ಕೋಶದಿಂದ ಕಡತವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಹೋಗಬಹುದು.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಆರೋಹಿತವಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ರಫ್ತು ಮಾಡು</guilabel> ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ಕೋಶವನ್ನು ಆರೋಹಿಸಲಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ರಫ್ತುಮಾಡುವುದನ್ನು ಅನುಮತಿಸುವಂತಹ <command>mountpoint</command> ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿಸುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಐಚ್ಛಿಕ ಆರೋಹಣಾ ತಾಣ</guilabel>ವು ಐಚ್ಛಿಕ ಆರೋಹಣಾ ತಾಣದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಇಚ್ಛೆಯ ಆರೋಹಣಾ ತಾಣವನ್ನು ಹುಡುಕಲು <guibutton>ವೀಕ್ಷಿಸು</guibutton> ಅನ್ನು ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸಿ ಅಥವ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಮೂದಿಸಿ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಡತವ್ಯವಸ್ಥೆ ID ಯನ್ನು ಹೊಂದಿಸು:</guilabel> ಇದು <command>fsid=X</command> ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿಸುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕ್ಲಸ್ಟರ್ ಮಾಡಲಾದ ಸಿದ್ಧತೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಲಸ್ಟರುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ಥಿರವಾದ ಕಡತವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ID ಯು ಹಳತಾದ NFS ಫೈಲ್‌ಹ್ಯಾಂಡಲ್‌ಗಳನ್ನು ಹೊಂದುವುದನ್ನು ತಡೆಯುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-nfs-user-access"><title>NFS ಬಳಕೆದಾರ ನಿಲುಕಣೆ</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-user-access.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ಬಳಕೆದಾರ ನಿಲುಕಣೆ</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>ಬಳಕೆದಾರ ನಿಲುಕಣೆ</guilabel> ಹಾಳೆಯು ಈ ಕೆಳಗಿನ ಆಯ್ಕೆಗಳನ್ನು ಸಂರಚಿಸಲು ಅನುಮತಿಸುತ್ತದೆ:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ದೂರಸ್ಥ ರೂಟ್‌ ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಸ್ಥಳೀಯ ರೂಟ್‌ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸು</guilabel> — ಪೂರ್ವನಿಯೋಜಿತವಾಗಿ, ರೂಟ್‌  ಬಳಕೆದಾರನ ಬಳಕೆದಾರ ಹಾಗು ಸಮೂಹ IDಗಳು 0 ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ರೂಟ್‌ ಸ್ಕ್ವಾಶ್ ಮಾಡುವಿಕೆಯು ಕ್ಲೈಂಟಿನ ರೂಟ್‌ಗೆ NFS ಪರಿಚಾರಕದಲ್ಲಿ ರೂಟ್‌ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರದೆ ಇರುವಂತೆ ಬಳಕೆದಾರ ID 0 ಅನ್ನು ಹಾಗು ಸಮೂಹ ID 0 ಅನ್ನು  ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರನ IDಗಳಿಗೆ ಹೊಂದಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿದಲ್ಲಿ, ರೂಟ್ ಅನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಹಾಗು ಕ್ಲೈಂಟಿನಲ್ಲಿನ ಬಳಕೆದಾರನು ರಫ್ತು ಮಾಡಲಾದ ಕೋಶಗಳಲ್ಲಿ ರೂಟ್ ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸುವುದರಿಂದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು ಸುರಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಅಗತ್ಯವಿರದ ಹೊರತು ಇದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಡಿ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>no_root_squash</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಲೈಂಟ್‌ ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸು</guilabel> — ಈ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಲಾಗಿದ್ದರೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬಳಕೆದಾರರ ಹಾಗು ಸಮೂಹ IDಗಳನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರಿಗೆ ಹೊಂದಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>all_squash</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ಸ್ಥಳೀಯ ಬಳಕೆದಾರ ID ಅನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರಿಗಾಗಿ ಸೂಚಿಸು</guilabel> — <guilabel>ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಲೈಂಟ್‌ ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸು</guilabel> ಅನ್ನು ಆರಿಸಲಾಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಆಯ್ಕೆಯು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಬಳಕೆದಾರ ID ಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ನಿಮಗೆ ಅನುಮತಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>anonuid</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ಸ್ಥಳೀಯ ಸಮೂಹ ID ಅನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರಿಗಾಗಿ ಸೂಚಿಸು</guilabel> — <guilabel>ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಲೈಂಟ್‌ ಬಳಕೆದಾರರನ್ನು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸು</guilabel> ಅನ್ನು ಆರಿಸಲಾಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಆಯ್ಕೆಯು ಅನಾಮಧೇಯ ಬಳಕೆದಾರರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಸಮೂಹ ID ಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ನಿಮಗೆ ಅನುಮತಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಆಯ್ಕೆಯು <command>anongid</command> ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist></listitem></itemizedlist><para>ಈಗಿರುವ NFS ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು, ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ, ನಂತರ <guibutton>ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಒತ್ತಿ. ಈಗಿರುವ NFS ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಅಳಿಸಲು, ಪಟ್ಟಿಯಿಂದ ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ, ನಂತರ <guibutton>ಅಳಿಸು</guibutton> ಗುಂಡಿಯನ್ನು ಒತ್ತಿ.</para><indexterm significance="normal"><primary><filename>/etc/exports</filename></primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><filename>exports</filename></primary></indexterm><para>ಒಂದು NFS ಹಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಪಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿಸಲು, ಸಂಪಾದಿಸಲು, ಅಥವ ಅಳಿಸಲು <guibutton>ಸರಿ</guibutton> ಅನ್ನು ಒತ್ತಿದ ನಂತರ, ಬದಲಾವಣೆಗಳು ತಕ್ಷಣ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ — ಪರಿಚಾರಕ ಡೆಮನ್ ಅನ್ನು ಮರಳಿ ಆರಂಭಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ ಹಾಗು ಹಳೆಯ ಸಂರಚನೆ ಕಡತವನ್ನು <filename>/etc/exports.bak</filename> ಆಗಿ ಉಳಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಹೊಸ ಸಂರಚನೆಯು <filename>/etc/exports</filename> ಗೆ ಬರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.</para><para><application>NFS ಪರಿಚಾರಕ ಸಂರಚನಾ ಉಪಕರಣ</application>ವು ನೇರವಾಗಿ <filename>/etc/exports</filename> ಸಂರಚನಾ ಕಡತಕ್ಕೆ ಬರೆಯುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಉಪಕರಣವನ್ನು ಬಳಸಿದ ನಂತರ ಕಡತವನ್ನು ಕೈಯಾರೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸಬಹುದಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಹಾಗು ಕಡತವನ್ನು ಕೈಯಾರೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸಿದ ನಂತರ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಬಳಸಬಹುದು (ಕಡತವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಸಿಂಟ್ಯಾಕ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ).</para></section>
<appendix><title>ಸೂಚಿ</title><section id="s2-nfs-hostname-formats"><title>ಅತಿಥೇಯ ಹೆಸರುಗಳ ವಿನ್ಯಾಸಗಳು</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>ಅತಿಥೇಯ ಹೆಸರುಗಳ ವಿನ್ಯಾಸಗಳು</secondary></indexterm><para>ಅತಿಥೇಯ(ಗಳು) ಈ ಕೆಳಗಿನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು:</para><itemizedlist><listitem><para>ಒಂದು ಗಣಕ — ಒಂದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅರ್ಹಗೊಂಡ ಡೊಮೈನ್ ಹೆಸರು (ಪರಿಚಾರಕದಿಂದ ಪರಿಹರಿಸಬಹುದಾದಂತಹ), ಅತಿಥೇಯಹೆಸರು (ಪರಿಚಾರಕದಿಂದ ಪರಿಹರಿಸಬಹುದಾದಂತಹ), ಅಥವ IP ವಿಳಾಸ.</para></listitem><listitem><para>ವೈಲ್ಡ್‌ಕಾರ್ಡಿನಿಂದ ಸೂಚಿಸಲಾದ ಅನುಕ್ರಮಿತ ಗಣಕಗಳು — ಒಂದು ವಾಕ್ಯದ ಹೊಂದಿಕೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು * ಅಥವ ? ಅನ್ನು ಬಳಸಿ. ವೈಲ್ಡ್‌ಕಾರ್ಡುಗಳನ್ನು IP ವಿಳಾಸಗಳೊಂದಿಗೆ ಬಳಸುವಂತಿಲ್ಲ; ಆದರೆ, ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ DNS ಲುಕ್ಅಪ್ ವಿಫಲಗೊಂಡಲ್ಲಿ ಅವು ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲವು. ವೈಲ್ಡ್‌ಕಾರ್ಡುಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಾಗ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅರ್ಹವಾದ ಡೊಮೈನ್ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು , ಚುಕ್ಕಿಗಳನ್ನು (.) ಸೇರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, <computeroutput>*.example.com</computeroutput> ಕೇವಲ one.example.com ಅನ್ನು ಹೊಂದಿರಬಹುದು ಆದರೆ one.two.example.com ಅಲ್ಲ.</para></listitem><listitem><para>IP ಜಾಲಬಂಧಗಳು — <replaceable>a.b.c.d/z</replaceable> ಅನ್ನು ಬಳಸಿ, ಇದರಲ್ಲಿ <replaceable>a.b.c.d</replaceable> ಯು ಜಾಲಬಂಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಹಾಗು <replaceable>z</replaceable> ಎನ್ನುವುದು ಜಾಲಮುಸುಕಿನಲ್ಲಿನ(ನೆಟ್‌ಮಾಸ್ಕ್) ಬಿಟ್‌ಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ 192.168.0.0/24). ಅಂಗೀಕರಿಸಲಾಗುವ ಇನ್ನೊಂದು ನಮೂನೆ ಎಂದರೆ <replaceable>a.b.c.d/netmask</replaceable> ಆಗಿರುತ್ತದೆ, ಇಲ್ಲಿ <replaceable>a.b.c.d</replaceable> ಯು ಜಾಲಬಂಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಹಾಗು <replaceable>netmask</replaceable> ಜಾಲಮುಸುಕು(ನೆಟ್‌ಮಾಸ್ಕ್) ಆಗಿರುತ್ತದೆ (ಉದಾಹರಣೆಗೆ, 192.168.100.8/255.255.255.0).</para></listitem><listitem><para>Netgroups — <replaceable>@group-name</replaceable> ವಿನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ, ಇಲ್ಲಿ <replaceable>group-name</replaceable> ಎನ್ನುವುದು NIS netgroup ನ ಹೆಸರಾಗಿರುತ್ತದೆ.</para></listitem></itemizedlist></section>
</appendix></article>
