<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "../About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Common_Content.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section>
	<title>Criteris del document</title>
	<para>
		Aquest manual utilitza diversos convenis per ressaltar certes paraules i frases, i cridar l&#39;atenció sobre elements específics d&#39;informació.
	</para>
	<para>
		En edicions PDF i impresses, aquest manual utilitza els tipus de fonts extrets del conjunt de <ulink url="https://fedorahosted.org/liberation-fonts/">Fonts alliberades</ulink>. El conjunt de Fonts alliberadas també s&#39;utilitza en edicions HTML, si el conjunt de fonts estan instal·lades al vostre sistema. Si no fos així, alternavament es mostrarien uns tipus de fonts equivalents. Nota: A Red Hat Enterprise Linux 5 i posteriors inclouen el conjunt de Fonts alliberades per defecte.
	</para>
	<section>
		<title>Criteris tipogràfics</title>
		<para>
			S&#39;utilitzen quatre convencions tipogràfiques per a cridar l&#39;atenció sobre paraules o frases específiques. Aquestes convencions, i les circunstancies a les que s&#39;apliquen, són les següents:
		</para>
		<para>
			<literal>Negreta mono-espaiada</literal>
		</para>
		<para>
			Utilitzada per a resaltar l&#39;entrada del sistema, incloent les comandes del shell, els noms de fitxer i les rutes. També s&#39;utilitza per a resaltar tecles especials i combinacions de tecles. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Per a veure el contingut del fitxer <filename>my_next_bestselling_novel</filename> del directori actual de treball, teclegeu la comanda <command>cat my_next_bestselling_novel</command> a l&#39;intèrpret de comandes shell, i premeu <keycap>Enter</keycap> per a executar la comanda.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			L&#39;anterior inclou un nom de fitxer, una comanda shell i una tecla especial, tot amb Negreta mono-espaiada i distingible gràcies al context.
		</para>
		<para>
			La combinació de tecles especials distingeix cada tecla especial, utilitzant guions per a separar cada una de les tecles especials. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Premeu <keycap>Enter</keycap> per a executar la comanda.
			</para>
			<para>
				Premeu <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> per a triar el primer terminal virtual. Premeu <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> per a tornar a la vostra sessió X-Windows.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			La primera senténcia resaltada determina la tecla que s&#39;ha d&#39;utilitzar. La segona resalta dos conjunts de tres tecles, cada conjunt s&#39;ha de pitjar simultàniament.
		</para>
		<para>
			Si s&#39;examina el codi font,el noms de les classes, els mètodes, les funcions, el nom de les variables i els valors retornats exposats a l&#39;interior d&#39;un paràgraf, aquests es presentaran com l&#39;anterior, amb <literal>Negreta mono-espaiada</literal>. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Les classes de fixers relacionats inclouen <classname>sistemafitxers</classname> per als sistemes de fitxers, <classname>fitxer</classname> per als fitxers, i <classname>dir</classname> per als directoris. Cada classe té el seu propi conjunt associat de permisos.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			<application>Negreta proporcional</application>
		</para>
		<para>
			Això fa referència a paraules o frases trobades al sistema, incloent el nom d&#39;aplicacions; els texts als quadres de diàleg; als botons etiquetats; a les etiquetes de casella, i a les etiquetes de botons d&#39;opció; i als títols/subtítols de menú. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Seleccioneu <guimenu>Sistema &gt; Preferències &gt; Ratolí</guimenu> des de la barra del menú principal par a llançar les <application>Preferències del ratolí</application>. A la pestanya <guilabel>Botons</guilabel>, cliqueu a la casella <guilabel>Ratolí per a esquerrans</guilabel>, i cliqueu a <guibutton>Tancar</guibutton> per a canviar el botó principal del ratolí del cantó esquerra al cantó dret (adaptant el ratolí per a esquerrans).
			</para>
			<para>
				Per a insertar un caràcter especial a un fitxer a <application>gedit</application>, seleccioneu des de la barra de menú principal <guimenu>Aplicacions &gt; Accessoris &gt; Mapa de caràcters</guimenu>. Després, des de la barra de menú <application>Mapa de caràcters</application> seleccioneu <guimenu>Cercar &gt; Trobar&hellip;</guimenu>, teclegeu el nom de caràcter al camp de <guilabel>Cerca</guilabel> i cliqueu <guibutton>Següent</guibutton>. El caràcter cercat es resaltarà a la <guilabel>Taula de caràcters</guilabel>. Feu doble clic a aquest caràcter resaltat per a col·locar-lo al camp de <guilabel>Text a copiar</guilabel>i després cliqueu al botó <guibutton>Copiar</guibutton>. Ara torneu al document i seleccioneu <guimenu>Editar &gt; Pegar</guimenu> des de la barra de menú de <application>gedit</application>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			En text anterior inclou noms d&#39;aplicació; noms i elements del menú de tot el sistema; noms de menús d&#39;aplicacions específiques; i botons de text trobats dins d&#39;una interfícies GUI, totes presentades amb Negreta proporcional i distingibles per context.
		</para>
		<para>
			Observeu l&#39;abreviatura <guimenu> &gt;</guimenu> utilitzada per a indicar el recorregut a través d&#39;un menú i els seus submenús. Això es fa per tal d&#39;evitar la complexitat de seguir el mètode &#39;Seleccionar <guimenuitem>Ratolí</guimenuitem> des del submenú <guimenu>Preferències</guimenu> al menú <guimenu>Sistema</guimenu> de la barra de menú principal&#39;.
		</para>
		<para>
			<command><replaceable>Itàlica-negreta mono-espaiada</replaceable></command>, o <application><replaceable>Itàlica-negreta proporcional</replaceable></application>
		</para>
		<para>
			Tant per a la negreta mono-espaiada, com per a la negreta proporcional, l&#39;addició d&#39;itàliques indica que el text és reemplaçable o variable. Les itàliques denoten que el text que no s&#39;escriu literalment, o text mostrat pot canviar depenent de les circunstàncies. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Per a connectar a una màquina remota utilitzant ssh, teclegeu <command>ssh <replaceable>nom.usuari</replaceable>@<replaceable>nom.domini</replaceable></command> a un intèrpret de comandes shell. si la màquina remota és <filename>example.com</filename> i el nom d&#39;usuari a aquesta màquina és is john, teclegeu <command>ssh john@example.com</command>.
			</para>
			<para>
				La comanda <command>mount -o remount <replaceable>sistema-de-fitxers</replaceable></command> remunta el sistema de fitxers nombrat. Per exemple, per a remuntar el sistema de fitxers <filename>/home</filename>, la comanda és <command>mount -o remount /home</command>.
			</para>
			<para>
				Per a veure la versió d&#39;un paquet actualment instal·lat, utilitzeu la comanda <command>rpm -q <replaceable>paquet</replaceable></command>. Aquesta tornarà el següent resultat: <command><replaceable>paquet-versió-llançament</replaceable></command>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Observeu que les paraules amb negreta-itàlica &mdash; nomusuari, domini.nom, sistema de fitxers, paquet, versió i llançament. Cada paraula és un marcador de posició, tant per a un text introduit des de la lía de comandaments, o pel text mostrat pel sistema.
		</para>
		<para>
			A part de la utilització estàndar per a presentar un títol, les itàliques denoten la primera utilització d&#39;un terme nou i important. Per exemple:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Quant el servidor Apache HTTP accepta solicituts, envia procesos fills, o fils, per a manejar-los. Aquests grup de processos fills, o fils, és coneix com a un <firstterm>server-pool</firstterm>. Sota el servidor Apache HTTP 2.0, la responsabilitat per a crear o mantindre aquests server-pools és resumeix amb un grup de mòduls anomenats <firstterm>Mòduls de multi processament</firstterm> (<firstterm>MPMs</firstterm>). A diferiència d&#39;altres mòduls, únicament es pot carregar un mòdul de grup MPM al servidor Apache HTTP.
			</para>
		</blockquote>
	</section>
	
	<section>
		<title>Convencions de resaltament</title>
		<para>
			Dos, generalment amb diverses línies, els tipus de dades s&#39;estableixen fora del camp visual del text que l&#39;envolta.
		</para>
		<para>
			La sortida enviada a un terminal está establerta a <computeroutput>Romana mono-espaiada</computeroutput> i presentada d&#39;aquesta forma:
		</para>
		
<screen>llibres           Escriptori   documentació  borradors  mss    fotos   coses  svn
llibres_peroves  Escriptori1  descàrregues      imatges  notes  scripts  svgs
</screen>
		<para>
			El llistats de codi font també s&#39;estableixen amb <computeroutput>Romana mono-espaiada</computeroutput> però es presenten i resalten de la següent forma:
		</para>
		
<programlisting language="java">package org.jboss.book.jca.ex1;

import javax.naming.InitialContext;

public class ExClient
{
   public static void main(String args[]) 
       throws Exception
   {
      InitialContext iniCtx = new InitialContext();
      Object         ref    = iniCtx.lookup("EchoBean");
      EchoHome       home   = (EchoHome) ref;
      Echo           echo   = home.create();

      System.out.println("Created Echo");

      System.out.println("Echo.echo(&#39;Hello&#39;) = " + echo.echo("Hello"));
   }
   
}
</programlisting>
	</section>
	
	<section>
		<title>Notes i Advertències</title>
		<para>
			Finalment, utilitzarem tres estils visuals per a cridar l&#39;atenció sobre la informació que altrament podria ser pasada per alt.
		</para>
		<note>
			<title>Nota</title>
			<para>
				Una Nota és una suggereriment, drecera o enfocament alternatiu per a la tasca que teniu entre mans. Ignorar una nota no hauria de provocar conseqüències negatives, però us podrieu perdre un truc que us faria la vida més fàcil.
			</para>
		</note>
		<important>
			<title>Important</title>
			<para>
				Podeu pasar per alt detalls dels requadres importats: canvis a la configuració que únicament s&#39;apliquen a la sessió actual, o serveis que necessiten reiniciar-se abans que puguin ser utilitzats. Ignorar aquests requadres importants poden provocar irritació i fustració.
			</para>
		</important>
		<warning>
			<title>Advertència</title>
			<para>
				No s&#39;han d&#39;ignorar les advertències. Ignorar-les molt provablement provocarà pèrdua de dades.
			</para>
		</warning>
	</section>

</section>


