<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="da"><title>Indstilling af SAMBA-server</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>21. januar, 2008</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>12. marts, 2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> bruges til at indstille en Samba-server, med hvilken du kan dele filer og/eller printere med andre computere.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Kris Thomsen (lakristho@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para><application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> bruges til at indstille en Samba-server, med hvilken du kan dele filer og/eller printere med andre computere.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Indstillingsværktøj for Samba-server</see></indexterm><para>Du skal have <application>X</application>-vinduessystemet kørende, og have administratorrettigheder for at bruge "Indstillingsværktøj for Samba-server". For at starte programmet på skrivebordet, gå til <menuchoice><guimenu>hovedmenuen på panelet (menuen med "f"-ikonet)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem>.</menuchoice></para>


	<para><application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> er en grafisk brugerflade til håndtering af Samba-delinger, brugere og grundlæggende serverindstillinger. Det redigerer konfigurationsfiler i <filename>/etc/samba/</filename>-mappen. Alle ændringer til disse filer, som bliver lavet uden programmet bliver gemt.</para>
	<para>For at bruge dette program, skal du have X-vinduessystemet kørende og have administratorrettigheder. For at starte <application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> fra skrivebordet, gå til <menuchoice><guimenu>hovedmenuen i panelet (menuen med et "f"-ikon)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> eller indtast kommandoen <command>system-config-samba</command> i en kommandoprompt (for eksempel i en XTerm eller en Gnome terminal).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Indstillingsværktøj for Samba-server</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Indstillingsværktøj for Samba-server</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Bemærk</title><para><application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> viser ikke delte printere eller standardverset der tillader brugere at se deres egne hjemmemapper på Samba-serveren.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Indstiller serverindstillinger</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk indstilling</secondary><tertiary>indstiller serverindstillinger</tertiary></indexterm><para>Første trin i indstilling af en Samba-server, er at indstille de grundlæggende indstillinger for serveren og nogle få sikkerhedsindstillinger. Efter programmet er startet, vælg <menuchoice><guimenu>Indstillinger</guimenu><guimenuitem>Serverindstillinger</guimenuitem></menuchoice> fra rullegardinsmenuen. <guilabel>Grundlæggende</guilabel>-fanebladet fremstår som vist i <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Indstiller basale serverindstillinger</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Indstiller basale serverindstillinger</para></textobject></mediaobject></figure><para>Angiv, i <guilabel>Grundlæggende</guilabel>-fanebladet, hvilken arbejdsgruppe computeren skal være i sammen med en kort beskrivelse af computeren. De svarer til <command>workgroup</command>- og <command>server string</command>-indstillingerne i <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Indstiller sikkerhedsserverindstillinger</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Indstiller sikkerhedsserverindstillinger</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>Sikkerhed</guilabel>-fanebladet indeholder følgende muligheder:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Godkendelsestilstand</guilabel> — Dette svarer til <command>sikkerhed</command>-indstillingen. Vælg en af de følgende godkendelsestyper.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Samba-serveren fungerer som et domæne-medlem i et Active Directory Domain (ADS)-område. For denne indstilling, skal Kerberos være installeret og konfigureret på serveren og Samba skal være medlem af ADS-området ved at bruge <command>net</command>-værktøjet, som er en del af <filename>samba-client</filename>-pakken. Kig i <command>net</command> man-siden for detaljer. Denne indstilling konfigurerer ikke Samba til at være en ADS-controller. Angiv området af Kerberos-serveren i <guilabel>Kerberos-område</guilabel>-feltet.</para><note><title>Bemærk</title><para><guilabel>Kerberos-område</guilabel>-feltet skal kun angives i versaler, som for eksempel <command>EKSEMPEL.COM</command>.</para><para>At bruge en Samba-server som et domæne-medlem i et ADS område kræver rigtig konfiguration af Kerberos, inklusiv <filename>/etc/krb5.conf</filename>-filen.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domæne</guilabel> — Samba-serveren bygger på en Windows NT Primær- eller Backup-domænecontroller til at godkende brugeren. Serveren sender brugernavnet og adgangskoden til controlleren og venter på svar. Angiv NetBIOS-navnet på Primær- eller Backup-domænecontrolleren i <guilabel>Godkendelsesserver</guilabel>-feltet.</para><para><guilabel>Krypterede adgangskoder</guilabel>-indstillingen skal sættes til <guilabel>Ja</guilabel> hvis den er valgt.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — Samba-serveren prøver at godkende brugernavn- og adgangskodekombibinationen ved at sende dem til en anden Samba-server. Hvis den ikke kan, vil serveren prøve at godkende ved at bruge brugergodkendelsestilstanden. Angiv NetBIOS-navnet på den anden Samba-server i <guilabel>Godkendelsesserver</guilabel>-feltet.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Deling</guilabel> — Samba-brugere behøver ikke at indtaste brugernavn- og adgangskodekombinationen på hver Samba-server. De bliver ikke spurgt om brugernavn og adgangskode før de prøver at forbinde til en specifik delt mappe fra en Samba-server.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Bruger</guilabel> — (Standard) Samba-brugere skal angive et gyldigt brugernavn og adgangskode på hver Samba-server. Vælg denne indstilling hvis du vil have at <guilabel>Windows-brugernavn</guilabel>-indstillingen skal fungere. Læs <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> for flere detaljer.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Krypterede adgangskoder</guilabel> — Denne indstilling skal aktiveres, hvis klienterne forbinder fra et system med Windows 98, Windows NT 4.0 med Service Pack 3 eller en nyere version af Microsoft Windows. Adgangskoderne sendes mellem serveren og klienten i et krypteret format istedet for som ren tekst, der kan opfanges. Dette svarer til <command>krypterede adgangskoder</command>-indstillingen.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gæstekonto</guilabel> — Når brugere eller gæstebrugere logger ind på en Samba-server, skal de logges ind som en gyldig bruger på serveren. Vælg en af de eksisterende brugernavne på systemet til at være gæstekonto i Samba. Når gæster logger ind på Samba-serveren, har de samme rettigheder som denne bruger. Dette svarer til <command>gæstekonto</command>-indstillingen.</para></listitem></itemizedlist><para>Når der er blevet trykket på <guibutton>O.k.</guibutton> skrives ændringerne til konfigurationsfilen og tjenesten bliver genstartet; derfor, træder ændringerne i kraft med det samme.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Håndtering af Samba-brugere</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk indstilling</secondary><tertiary>håndtering af Samba-brugere</tertiary></indexterm><para><application>Indstillingsværktøjet til Samba-server</application> kræver at der er en aktiv brugerkonto på systemet, der fungerer som Samba-serveren før Samba-brugeren kan blive tilføjet. Samba-brugeren bliver forbundet med den eksisterende brugerkonto.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Håndtering af Samba-brugere</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Håndtering af Samba-brugere</para></textobject></mediaobject></figure><para>For at tilføje en Samba-bruger, vælg <menuchoice><guimenu>Indstillinger</guimenu><guimenuitem>Samba-brugere</guimenuitem></menuchoice> fra rullegardinsmenuen og tryk på <guibutton>Tilføj bruger</guibutton>-knappen. I <guilabel>Opret ny Samba-bruger</guilabel>-vinduet vælges et <guilabel>Unix-brugernavn</guilabel> fra listen over eksisterende brugere på det lokale system.</para><para>Hvis brugeren har et andet brugernavn på en Windows-maskine og behøver at logge på en Samba-server fra Windows-maskinen, angiv Windows-brugernavnet i <guilabel>Windows-brugernavn</guilabel>-feltet. <guilabel>Godkendelsestilstand</guilabel> i <guilabel>Sikkerhed</guilabel>-fanebladdet under <guilabel>Serverindstillinger</guilabel> skal sættes til <guilabel>Bruger</guilabel> for at denne indstilling fungerer.</para><para>Indstil også et <guilabel>Samba-adgangskode</guilabel> for Samba-brugeren og bekræft det ved at skrive det igen. Selv hvis du foretrækker krypterede adgangskoder til Samba, er det anbefalet, at Samba-adgangskoder for alle brugere er forskellige fra deres systemadgangskoder.</para><para>For at redigere en eksisterende bruger, vælg brugeren fra listen og tryk <guibutton>Redigér bruger</guibutton>. For at slette en eksisterende Samba-bruger, vælg brugeren, og tryk på <guibutton>Slet bruger</guibutton>-knappen.Når man sletter en Samba-bruger, sletter man ikke den lignende systembrugerkonto.</para><para>Brugerne bliver ændret lige efter at <guibutton>O.k.</guibutton> bliver trykket på.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Tilføjer en deling</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafisk indstilling</secondary><tertiary>tilføjer en deling</tertiary></indexterm><para>For at oprette en Samba-deling, tryk på <guibutton>Tilføj</guibutton>-knappen fra Samba-indstillinger hovedvindue.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Tilføjer en deling</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Tilføjer en Samba-deling</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>Basal</guilabel>-fanebladet indstiller følgende muligheder:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Mappe</guilabel> — Mappen som deles via Samba. Mappen skal eksistere inden den kan angives her.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Delingsnavn<guilabel> — Det egentlige navn på delingen, som ses af fjernmaskiner. Som standard, er det den samme værdi som <guilabel>Mappe</guilabel>, men det kan blive indstillet.</guilabel></guilabel></para></listitem><listitem><para><guilabel>Beskrivelser</guilabel> — En kort beskrivelse af delingen.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Skrivbar</guilabel> — Gør brugere i stand til at læse og skrive til den delte mappe</para></listitem><listitem><para><guilabel>Synlig</guilabel> — Giver kun læse-rettigheder til brugere af den delte mappe.</para></listitem></itemizedlist><para>Under <guilabel>Adgang</guilabel>-fanebladet, vælg om du kun vil tillade angivne brugere til at have adgang til delingen eller om alle Samba-brugere skal have adgang til delingen. Hvis du vælger at tillade adgang for de angivne brugere, vælg brugerne fra listen over tilgængelige Samba-brugere.</para><para>Delingen bliver tilføjet med det samme, efter at du har trykket <guibutton>O.k.</guibutton>.</para></section>
</article>
