<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="sr-RS">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora је отворени, иноваторски оперативни систем и платформа са погледом у будућност, заснована на Linux-у, коју свако увек може слободно да користи, мења и прослеђује, сада и заувек. Развија га велика заједница људи која стреми да пружи и одржава оно најбоље од слободног, софтвера отвореног кода и стандарда. Fedora је део Fedora пројекта, под покровитељством Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Посетите вики Fedora заједнице на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Fedora документација</title>
		<para>
			Пројекат Fedora документације пружа 100% слободан/отворен (FLOSS - Free/Libre Open Source Software) садржај, услуге, и алат за документацију. Добровољци и сарадници свих нивоа знања су добродошли. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Fedora превод</title>
		<para>
			Циљ преводилачког пројекта је превод софтвера и документације повезаних са Fedora пројектом. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedora одред за грешке</title>
		<para>
			Основни задатак Fedora одреда за грешке је проналажење и чишћење грешака у <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla-и</ulink> које су повезане са Fedora-ом, и имају улогу моста између корисника и програмера. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Fedora маркетинг</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Fedora амбасадори</title>
		<para>
			Fedora амбасадори су људи који посећују места где се окупљају други Linux корисници и могући преобраћеници и причају им о Fedora-и &mdash; пројекту и дистрибуцији. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Fedora инфраструктура</title>
		<para>
			Пројекат Fedora инфраструктуре помаже Fedora сарадницима да заврше свој посао са што мање муке и најбољим учинком. Информационе технологије под овим кровом укључују систем изградње, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Систем Fedora налога</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">CVS ризнице</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">дописне листе</ulink>, и инфраструктуру <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">веб страница</ulink>. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Fedora веб странице</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Покушај обједињавања свих кључних Fedora веб страница у један истоврстан преглед
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Уопште, прављење страница забавним и узбудљивим као што је и пројекат кога представљају!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora уметност</title>
		<para>
			Улепшавање ствари је име ове игре. Иконе, позадине радне површине и теме су делови пројекта Fedora уметности. Посетите нашу веб страницу на <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Планета Fedora</title>
		<para>
			Можете читати блогове многих Fedora сарадника на нашем званичном порталу, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

