<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="ru"><title>Контроль доступа к службам</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Поддержание безопасности вашей системы очень важно, и один из подходов к решению этой задачи состоит в том, чтобы внимательно управлять доступом к системным службам. Ваша система может предоставлять открытый доступ к различным службам (например к <command>httpd</command>, если у вас запущен веб-сервер). Если же вам не нужно предоставлять доступ к службе, её можно отключить, чтобы уменьшить вероятность ошибок.</para><para>Реализовано несколько различных способов для управления доступом к системным службам. Выберите тот метод управления, который соответствует задачам вашего компьютера и вашему уровню знаний Linux.</para><para>Простейший путь запретить доступ к вашей службе состоит в её отключении. Запуск или останов служб <command>xinetd</command> и служб в иерархии <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (известных как SysV службы) может быть настроен с помощью <application>Менеджера управления службами</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Sergey Nikolaevich Raspopov (qwerty3456@mail.ru)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Поддержание безопасности вашей системы очень важно, и один из подходов к решению этой задачи состоит в том, чтобы внимательно управлять доступом к системным службам. Ваша система может предоставлять открытый доступ к различным службам (например к <command>httpd</command>, если у вас запущен веб-сервер). Если же вам не нужно предоставлять доступ к службе, её можно отключить, чтобы уменьшить вероятность ошибок.</para><para>Реализовано несколько различных способов для управления доступом к системным службам. Выберите тот метод управления, который соответствует задачам вашего компьютера и вашему уровню знаний Linux.</para><para>Простейший путь запретить доступ к вашей службе состоит в её отключении. Запуск или останов служб <command>xinetd</command> и служб в иерархии <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (известных как SysV службы) может быть настроен с помощью <application>Менеджера управления службами</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Менеджер управления службами</see></indexterm><para>Вы должны запустить <application>X</application> Window System и иметь привилегии root для использования Менеджера управления службами. Чтобы запустить приложение с рабочего стола, выберите <menuchoice><guimenu>Главное меню (меню на панели, обозначенное символом "f" )</guimenu><guisubmenu>Система</guisubmenu><guisubmenu>Администрирование</guisubmenu><guimenuitem>Службы</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Менеджер управления службами</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Менеджер управления службами</application></primary></indexterm><para><application>Менеджер управления службами</application> — это графическое приложение для управления запуском служб SysV, сценарии которых находятся в каталоге <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> и запускаются во время загрузки системы (с уровнями выполнения 3,4 и 5), а также с помощью <command>xinetd</command>. Это приложение также позволяет запускать, останавливать и перезапускать SysV службы.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Менеджер управления службами</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Настройка сетевых служб</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Менеджер управления службами </application> выводит список служб из каталога <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> и службы под управлением <command>xinetd</command>. Щёлкните на имени службы в списке с левой стороны окна, чтобы увидеть в его правой части общее описание этой службы и её статус. Для служб SysV в статусном окне будет показано, выполняется ли сейчас эта служба.</para><para>Для немедленного старта, останова или рестарта служб выберите службу из списка и щёлкните на соответствующей кнопке на панели инструментов (или выберите нужный пункт из выпадающего меню <guimenu>Служба</guimenu>). Если служба является частью <command>xinetd</command> службы, кнопки управления будут неактивными, так как эти службы не могут управляться отдельно.</para><note><title>Замечание</title><para>Когда вы сохраните изменения служб <command>xinetd</command>, <command>xinetd</command> перезагрузится и сразу применит изменения. Когда вы сохраните изменения для других служб, уровни запуска будут перенастроены, но изменения не будут применены сразу.</para></note><para>Для включения службы выберите её в списке и нажмите кнопку <guibutton>Включить</guibutton>, <guibutton>Отключить</guibutton> или выберите <guibutton>Настроить</guibutton>, чтобы включить службы SysV в отличных от стандартных уровней запуска. Если вы измените текущий уровень запуска служб SysV, но не будете перезапускать его, то изменения не будут применены сразу.</para><para>Например: если вы отключите службу <command>httpd</command>, уровень запуска изменится так, что <command>httpd</command> не будет запускаться при загрузке. В то же время текущий уровень запуска не переинициализирован, поэтому  останется запущенным. Чтобы остановить службу <command>httpd</command>, используйте один из следующих способов:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Остановите службу <command>httpd</command>, выбрав её из списка служб и щёлкнув на кнопке <guibutton>Остановить</guibutton>. Статус службы будет тут же обновлён.</para></listitem><listitem><para>Повторно инициализируйте уровень выполнения, для чего в командной строке выполните  команду <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command>(где <replaceable>x</replaceable> — номер текущего уровня запуска, например, 3). Этот способ подходит, если вы изменили запуск нескольких служб и хотите применить изменения сразу.</para></listitem><listitem><para>Можно ничего не делать, тогда при первой же перезагрузке <command>httpd</command> будет остановлена, уровень запуска будет переинициализирован при загрузке без запущенной службы <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
