<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Languages" lang="es-ES">
	<title>Idiomas</title>
	<remark>This beat is located here: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat</ulink></remark>
	<para>
		Fedora&nbsp;&PRODVER; incluye todos los lenguajes de programación populares. Esta sección delinea los cambios principales desde Fedora&nbsp;&PREVVER;. Dado a que Fedora intenta incluir lo último del desarrollo, hay, por supuesto, muchos cambios menores. Vea las tablas al final de este documento para más detalles.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Haskell</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 incluye la Plataforma Haskell <package>haskell-platform</package>-2009.2.0.2. La Plataforma Haskell es el conjunto de bibliotecas y herramientas estándares que proveen una plataforma conocida y estable para el desarrollo de proyectos Haskell.
				</para>
				<para>
					<package>ghc</package> fue actualizado a 6.10.4. El administrador de ventanas xmonad y unas cuantas bibliotecas más se agregaron también (cgi, editline, fgl, GLUT, haskell-platform, network, OpenGL, tar, time, utf8-string, X11-xft, xmonad, xmonad-contrib).
				</para>
				<para>
					<package>ghc-rpm-macros</package> contiene las macros rpm usadas en los Lineamientos de Empaquetado de Haskell.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>php</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 ofrece la versión 5.3.0 de <package>php</package>. Esto incluye un número significativo de nuevos recursos, que incluyen soporte para espacio de nombres, asociación tardía, redondeo de punto flotante más consistente, y una cantidad de mejoras en el rendimiento. Para conocer los detalles completos, vea <ulink type="http" url="http://php.net/releases/5_3_0.php"></ulink>.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


