<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Embedded_Development" lang="es-ES">
	<title>Desarrollo Incrustado</title>
	<remark>This beat is located here: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Desarrollo Incrustado</primary>
		<secondary>Sección</secondary>
	</indexterm>
	<para>
		Fedora &PRODVER; incluye un rango de paquetes para soportar el desarrollo de aplicaciones incrustadas para varios destinos. Hay un amplio soporte para AVR y partes relacionadas, así como también para el Microchip PIC. Además, hay paquetes para dar soporte al desarrollo en partes más viejas y menos populares como el Z80, 8051 y otros. Para una descripción más completa vea <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Packages_For_Embedded_Development">Paquetes para desarrollo incrustado en la wiki</ulink> .
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>GNUSim8085</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gnusim8085</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gnusim8085</package> es una novedad en Fedora. GNUSim8085 es un simulador gráfico para lenguaje de ensamble del microprocesador Intel 8085. Posee algunos recursos muy agradables incluyendo un teclado que puede ser utilizado para escribir programas en lenguaje de ensamble en una forma mucho más sencilla. También contiene la pila, la memoria y los dispositivos de puerto que pueden ser utilizados para la depuración de los programas.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gputils</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gputils</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gputils</package> agregó soporte para un número de procesadores nuevos. <package>gputils</package> ahora soporta todos los procesadores soportados por MPLAB 8.20 (excepto para EEPROM dispositivos similares).
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gsim85</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gsim85</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gsim85</package> es un simulador de microprocesador 8085. Posee una interfaz de usuario gráfica muy amigable. Puede ser utilizado para probar programas 8085 antes que sean realmente implementados en las placas. <package>gsim85</package> es una novedad en Fedora &PRODVER;.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mcu8051ide</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>mcu8051ide</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora &PRODVER; ofrece el nuevo paquete <package>mcu8051ide</package>. MCU 8051 IDE es un entorno de desarrollo integrado para microcontroladores basados en 8051. Los lenguajes de programación soportados son C y ensamblador.
				</para>
				<para>
					Tiene su propio ensamblador y da soporte a 2 ensambladores externos. Para el lenguaje C, usa el compilador SDCC.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>openocd</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>openocd</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Nuevo en Fedora &PRODVER;, el Open On-Chip Debugger (OpenOCD) ofrece depuración, programación en-sistemas y pruebas de exploración de límites para dispositivos integrados. Varias placas diferentes, interfaces y destinos están soportadas para facilitar el tiempo de desarrollo.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>sdcc</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>sdcc</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>sdcc</package> 2.9.0 incluye un número de nuevas características. Vaya a <ulink type="http" url="http://sdcc.sourceforge.net/"></ulink> para ver la lista completa.
				</para>
				<warning>
					<title>El código puede ser incompatible</title>
					<para>
						El código desarrollado para <package>sdcc</package> 2.8.0 puede no ser completamente compatible con el 2.9.0.
					</para>
				</warning>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


