<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-File_Systems" lang="es-ES">
	<title>Sistemas de Archivo</title>
	<remark>This beat is located here: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/FileSystems">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/FileSystems</ulink></remark>
	<section id="sect-Release_Notes-File_Systems-fusecompress">
		<title>fusecompress</title>
		<indexterm>
			<primary>fusecompress</primary>
		</indexterm>
		<para>
			<package>Fusecompress</package> is a compressing filesystem mountable by unprivileged users. Fedora-11 had fusecompress-1.99.19. Fedora-12 updates to fusecompress-2.6. This fixes many very nasty bugs but changes the on-disk format. Users with fusecompress filesystems will need to migrate their data to the new format. Unless they decompress before upgrading, they will need the <package>fusecompress_offline1</package> package to do so.
		</para>
		<warning>
			<title>Debe convertir su sistema de archivo</title>
			<para>
				Si un usuario no lee estas notas del lanzamiento y no se da cuenta de que necesita actualizar el formato, la primera indicación que tendrán sobre algo que anda mal probablemente será cuando intenten leer un archivo de texto y este sea binario: 
<screen>$ less test.txt
 "test.dump" puede ser un archivo binario.  ¿Desea verlo igualmente?
</screen>
			</para>
		</warning>
		<para>
			El método básico para actualizar su sistema se documenta en el archivo <filename>/usr/share/doc/fusecompress_offline1-%{version}/README.fedora</filename> en el paquete fusecompress1. El paquete fusecompress tiene un archivo <filename>README.fedora</filename> que le indica al usuario instalar <package>fusecompress_offline1</package> y leer ese archivo. Las instrucciones de actualización se repiten abajo:
		</para>
		<para>
			
<screen>Digamos que en Fedora 11 so directorio rootDir de fusecompress (donde los archivos
se guardan en realidad) es en ~/.fusestorage y lo monta en ~/storage. Ahora actualizó a
Fedora 12 y necesita que sus sistemas de archivo fusecompress se actualicen al nuevo
formato de archivo en disco.  A continuación se dan los pasos básicos:

    # Asegúrese que el sistema de archivo fusecompress anterior esté desmontado
    fusermount -u ~/storage
    # Muévalo a la nueva ubicación
    mv ~/.fusestorage ~/.fusestorage.old
    # Crear un nuevo directorio para los datos en el nuevo formato
    mkdir ~/.fusestorage
    # Monte el nuevo directorio. Ahora tiene el formato nuevo del sistema de archivo fusecomrpess
    fusecompress ~/.fusestorage ~/storage
    # Descomprima todos los archivos del directorio de datos fusecompress anterior
    fusecompress_offline1 ~/.fusestorage.old
    # Mueva los archivos al nuevo formato de almacenamiento
    mv .fusestorage.old/* ~/storage
    # Si tiene archivos ocultos, recuerde moverlos también
    mv .fusestorage.old/.?* ~/storage

Note que para usar este procedimiento exacto necesita tener suficiente espacio en el disco 
para descomprimir todos los archivos almacenados en ~/.fusestorage.old.  Si no tiene 
suficiente espacio, necesitará ejecutar fusecompress_offline1 en porciones de 
~/.fusestorage.old y moverlos a  ~/storage donde serán recomprimidos, liberando espacio 
para ejecutar fusecompress_offline1 sobre más archivos.
</screen>
		</para>
	</section>

</section>


