<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements" lang="es-ES">
	<title>Requerimientos de Hardware</title>
	<remark>This beat is located here: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview</ulink></remark>
	<warning>
		<title>Lo mínimo no siempre puede ser suficiente</title>
		<para>
			La memoria mínima listada abajo puede no ser suficiente para todas las situaciones. En particular, la instalación en una máquina virtual puede requerir memoria más cercana al valor "Recomendado".
		</para>
	</warning>
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_PPC_Architectures">
		<title>Requerimientos de procesador y memoria para Arquitecturas PPC</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					CPU mínimo; PowerPC G3 / POWER3
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; soporta sólo la generación "Mundo Nuevo" de la Apple Power Macintosh, que viene desde circa 1999 en adelante. A pesar que debería funcionar en las máquinas del "Viejo Mundo", se requiere un cargador de arranque especial que no se incluye en la distribución de Fedora. Fedora también fue probado en máquinas POWER5 y POWER6.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; soporta las máquinas pSeries y Cell Broadband Engine.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; también soporta la Sony PlayStation 3 y Genesi Pegasos II y Efika.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; incluye un nuevo soporte de hardware para P.A semiconductor máquinas &#39;Electra&#39;.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; también incluye soporte para las estaciones de trabajo Terrasoft Solutions powerstation.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Para modo texto se recomienda: 233 MHz G3 o mejor, 128MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Para gráficos: 400 MHz G3 o mejor, 256 MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_Architectures">
		<title>Requerimientos de Memoria y procesador en arquitecturas x86</title>
		<para>
			Las siguientes especificaciones de CPU se pusieron en términos de procesadores Intel. Los demás procesadores, tales como los de AMD, Cyrix y VIA, que son compatibles y equivalentes a los procesadores de Intel, también se pueden usar con Fedora. Fedora &PRODVER; requiere un Intel Pentium Pro o mejor, y está optimizado para procesadores i686 y posteriores. 
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Para modo texto se recomienda: Pentium Pro 200 MHz o mejor
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Para gráficos: Pentium Pro 400 MHz o mejor
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínimo para modo texto: 128 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Mínimo de RAM para gráficos: 192 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM recomendado para gráficos: 256 MB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_64_architectures">
		<title>Requerimientos de Memoria y Procesador en arquitecturas x86_64</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínimo para modo texto: 256 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Mínimo de RAM para gráficos: 384 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM recomendado para gráficos: 512 MB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Hard_disk_space_requirements_for_all_architectures">
		<title>Requerimientos de Espacio en Disco Rígido para todas las arquitecturas</title>
		<para>
			Todos los paquetes pueden ocupar hasta 9 GB de espacio en disco. El tamaño final está determinado por el medio de instalación y los paquetes que se hayan seleccionado. Se requerirá espacio de disco adicional para dar soporte al entorno de instalación. Este espacio adicional corresponde al tamaño de <filename>/Fedora/base/stage2.img</filename> (en el Disco 1 de Instalación) más el tamaño de los archivos en /var/lib/rpm en el sistema instalado.
		</para>
		<para>
			En términos prácticos, los requerimientos de espacio adicional puede ir desde 90MB para una instalación mínima hasta 175MB para una instalación más grande.
		</para>
		<para>
			También se necesita espacio adicional para los datos del usuario, y se debe reservar al menos un 5% de espacio libre para el funcionamiento adecuado del sistema.
		</para>
	</section>

</section>


