<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<appendix id="appe-Release_Notes-Legal_Information" lang="es-ES">
	<title>Información Legal</title>
	<para>
		El Proyecto Fedora es patrocinado por Red Hat, Inc.
	</para>
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-License">
		<title>Licencia</title>
		<para>
			El Acuerdo de Licencia de Fedora se incluye en cada lanzamiento. Una versión de referencia está disponible en el sitio web del Proyecto Fedora: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink> Este documento se licencia bajo los términos de la Licencia de Publicación Abierta v1.0 sin opciones: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Trademarks">
		<title>Lineamientos Comerciales</title>
		<para>
			&#39;Fedora&#39; and the Fedora logo are trademarks of Red Hat, Inc. and are subject to the terms of the Fedora Trademark Guidelines: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines</ulink> All other trademarks are the property of their respective owners.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-External_References">
		<title>Referencias Externas</title>
		<para>
			Este documento puede enlazar a otros recursos que no están bajo el control ni tampoco son mantenidos por el Proyecto Fedora. Red Hat Inc. no es responsable por el contenido de esos recursos. Se proveen los enlaces sólo por conveniencia, y la inclusión de tales enlaces no implican un endoso del Proyecto Fedora o de Red Hat a tal recurso. El Proyecto Fedora se reserva el derecho de finalizar cualquier enlace o incluir cualquier programa en cualquier momento.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Export">
		<title>Exportar</title>
		<para>
			Algunas restricciones de exportación podrían aplicar a los lanzamientos del Proyecto Fedora. Vea <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export</ulink> para más detalles.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Legal_Information">
		<title>Información Legal</title>
		<para>
			La siguiente información legal concierne a algún software en Fedora. Algunas porciones son Copyright (c) 2002-2007 Charlie Poole o Copyright (c) 2002-2004 James W. Newkirk, Michael C. Two, Alexei A. Vorontsov o Copyright (c) 2000-2002 Philip A. Craig
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-More_Information">
		<title>Más información</title>
		<para>
			Información legal adicional relacionada con este documento y los lanzamientos del Proyecto Fedora se encuentran disponibles en el sitio web del Proyecto Fedora: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal ">http://fedoraproject.org/wiki/Legal </ulink>
		</para>
	</section>

</appendix>

