<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Multimedia" lang="es-ES">
	<title>Multimedia</title>
	<remark>This beat is located here: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Multimedia">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Multimedia</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Multimedia</primary>
		<secondary>Sección</secondary>
	</indexterm>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Thusnelda</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>Thusnelda</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Apoyando la libertad en la cultura, la apertura de la red, y para reducir la dependencia de codificadores propietarios o sujetos a condicionamientos de patentes, Red Hat ha estado patrocinando mejorías en la implementación del codificador abierto de video de Ogg Theora, denominado <application>Thusnelda</application>. Christopher Montgomery (xiphmnont), es el autor de este formato, y es gracias a su trabajo la notable mejora que hoy en día tiene este codificador de última generación. Esta versión de Fedora lo ofrece, y si se lo compara con <application>libtheora 1.0</application>, el nuevo codificador ofrece una calidad muy similar, pero con menor tasa de bits. Todas las aplicaciones que estén utilizando bibliotecas <application>libtheora</application>, incluyendo todas las aplicaciones <application>GStreamer</application>, automática y transparentemente van a disfrutar de las ventajas de este progreso.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Mejoras en Pulse Audio</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>pulseaudio</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Los desarrolladores de Fedora han realizado varias mejoras en el sistema <application>PulseAudio</application>. si bien los detalles están disponibles en <ulink url="http://0pointer.de/blog/projects/oh-nine-sixteen.html"></ulink>, estas mejoras residen en: 
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>
								nueva logica de mezclado
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Soporte UPnP de MediaServer
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								soporte mejorado de hotplug
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								soporte de sonido envolvente para eventos de sonido
							</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Estudio Fedora</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>Estudio Fedora</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<application>Fedora Studio</application> es un paquete optativo de menúes multimedia, que permite que los usuarios tengan sus programas de audio y video clasificados de acuerdo a sus preferencias, en el menú de sus escritorios. En versiones anteriores de Fedora, todas las aplicaciones multimedia se acomodaban en un grupo relativamente extenso. Este paquete hace más sencillo a los usuarios navegar a través de sus programas de audio o de video.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


