<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY GFDL SYSTEM "fdl-appendix.xml">
<!ENTITY app "Vinagre">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY appversion "2.28">
<!ENTITY manrevision "2.28">
]>
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Template Maintained by the GNOME Documentation Project:
	  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="de">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->

  <articleinfo>
    <title><application>Vinagre</application>-Handbuch</title>
    <abstract role="description">
      <para><application>Vinagre</application> ist ein Betrachter für entfernte Desktops</para>
    </abstract>
    <copyright>
      <year>2007, 2008, 2009</year>
      <holder>Jonh Wendell (wendell@bani.com.br)</holder>
    </copyright><copyright><year>2008, 2009</year><holder>Mario Blättermann (mariobl@gnome.org)</holder></copyright>

  <!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2006</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

  -->

<!-- An address can be added to the publisher information.  If a role is
     not specified, the publisher/author is the same for all versions of the
     document.  -->
    <publisher role="maintainer">
      <publishername>Jonh Wendell</publishername>
    </publisher>

     <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Das vorliegende Dokument kann gemäß den Bedingungen der GNU Free Documentation License (GFDL), Version 1.1 oder jeder späteren, von der Free Software Foundation veröffentlichten Version ohne unveränderbare Abschnitte sowie ohne Texte auf dem vorderen und hinteren Buchdeckel kopiert, verteilt und/oder modifiziert werden. Eine Kopie der GFDL finden Sie unter diesem <ulink type="help" url="ghelp:fdl">Link</ulink> oder in der mit diesem Handbuch gelieferten Datei COPYING-DOCS.</para>
         <para>Dieses Handbuch ist Teil einer Sammlung von GNOME-Handbüchern, die unter der GFDL veröffentlicht werden. Wenn Sie dieses Handbuch getrennt von der Sammlung weiterverbreiten möchten, können Sie das tun, indem Sie eine Kopie der Lizenz zum Handbuch hinzufügen, wie es in Abschnitt 6 der Lizenz beschrieben ist.</para>

	<para>Viele der Namen, die von Unternehmen verwendet werden, um ihre Produkte und Dienstleistungen von anderen zu unterscheiden, sind eingetragene Warenzeichen. An den Stellen, an denen diese Namen in einer GNOME-Dokumentation erscheinen, werden die Namen in Großbuchstaben oder mit einem großen Anfangsbuchstaben geschrieben, wenn das GNOME-Dokumentationsprojekt auf diese Warenzeichen hingewiesen wird.</para>

	<para>DAS DOKUMENT UND VERÄNDERTE FASSUNGEN DES DOKUMENTS WERDEN UNTER DEN BEDINGUNGEN DER GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE ZUR VERFÜGUNG GESTELLT MIT DEM WEITERGEHENDEN VERSTÄNDNIS, DASS: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>DIESES DOKUMENT WIRD »WIE VORLIEGEND« GELIEFERT, OHNE GARANTIEN IRGENDEINER ART, SOWOHL AUSDRÜCKLICH GENANNTE ALS AUCH ANGEDEUTETE. DIES BEZIEHT SICH AUCH OHNE EINSCHRÄNKUNG AUF GARANTIEN, DASS DIESES DOKUMENT ODER VERÄNDERTE FASSUNGEN DIESES DOKUMENTS FREI VON HANDELSDEFEKTEN, FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK GEEIGNET IST ODER DASS ES KEINE RECHTE DRITTER VERLETZT. DAS VOLLE RISIKO WAS QUALITÄT, GENAUIGKEIT UND LEISTUNG DES DOKUMENTS ODER VERÄNDERTE FASSUNGEN DES DOKUMENTS LIEGT BEI IHNEN. SOLLTE EIN DOKUMENT ODER EINE VERÄNDERTE FASSUNG DAVON FEHLER IRGENDEINER ART BEINHALTEN, TRAGEN SIE (NICHT DER URSPRUNGSAUTOR, DER AUTOR ODER EIN MITWIRKENDER) DIE KOSTEN FÜR NOTWENDIGE DIENSTLEISTUNGEN, REPARATUREN ODER FEHLERKORREKTUREN. DIESER HAFTUNGSAUSSCHLUSS IST EIN ESSENZIELLER TEIL DIESER LIZENZ. DIE VERWENDUNG EINES DOKUMENTS ODER EINER VERÄNDERTEN VERSION DES DOKUMENTS IST NICHT GESTATTET AUßER UNTER BEACHTUNG DIESES HAFTUNGSAUSSCHLUSSES UND</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>UNTER KEINEN UMSTÄNDEN UND AUF BASIS KEINER RECHTSGRUNDLAGE, EGAL OB DURCH UNERLAUBTEN HANDLUNGEN (EINSCHLIEßLICH FAHRLÄSSIGKEIT), VERTRAG ODER ANDERWEITIG KANN DER AUTOR, URSPRUNGSAUTOR, EIN MITWIRKENDER ODER EIN VERTRIEBSPARTNER DIESES DOKUMENTS ODER EINER VERÄNDERTEN FASSUNG DES DOKUMENTS ODER EIN ZULIEFERER EINER DIESER PARTEIEN, HAFTBAR GEMACHT WERDEN FÜR DIREKTE, INDIREKTE, SPEZIELLE, VERSEHENTLICHE ODER FOLGESCHÄDEN JEGLICHER ART, EINSCHLIEßLICH UND OHNE EINSCHRÄNKUNGEN SCHÄDEN DURCH VERLUST VON KULANZ, ARBEITSAUSFALL, COMPUTERVERSAGEN ODER COMPUTERFEHLFUNKTIONEN ODER ALLE ANDEREN SCHÄDEN ODER VERLUSTE, DIE SICH AUS ODER IN VERBINDUNG MIT DER VERWENDUNG DES DOKUMENTS UND VERÄNDERTER FASSUNGEN DES DOKUMENTS ERGEBEN, AUCH WENN DIE OBEN GENANNTEN PARTEIEN ÜBER DIE MÖGLICHKEIT SOLCHER SCHÄDEN INFORMIERT WAREN.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


   <!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change
        any of this. -->

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Vinicius</firstname>
        <surname>Depizzol</surname>
        <email>vdepizzol@gmail.com</email>
      </author>

      <author>
        <firstname>Jonh</firstname>
        <surname>Wendell</surname>
        <email>wendell@bani.com.br</email>
      </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
      maintainers,  etc. Commented out by default.
       <othercredit role="translator">
        <firstname>Latin</firstname>
        <surname>Translator 1</surname>
        <affiliation>
          <orgname>Latin Translation Team</orgname>
          <address> <email>translator@gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
        <contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.3</revnumber>
        <date>23. August 2009</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jonh Wendell <email>wendell@bani.com.br</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.2</revnumber>
        <date>15. Januar 2008</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Vinicius Depizzol <email>vdepizzol@gmail.com</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1</revnumber>
        <date>16. Dezember 2007</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jaap A. Haitsma <email>jaap@haitsma.org</email></para>
          <para role="publisher">Jaap A. Haitsma</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <legalnotice>
      <title>Rückmeldungen</title>
      <para>Um einen Fehler zu melden oder einen Vorschlag zu dieser Anwendung oder diesem Handbuch zu machen, können Sie eine Meldung auf unserer <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=vinagre" type="http">Fehlererfassungs</ulink>-Website hinterlassen.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="index">
    <primary>Entfernter Desktop</primary>
  </indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
<section id="intro">
  <title>Einführung</title>
  <!-- manrevision 2.0 compatibility -->
  <anchor id="aboutex"/>
  <anchor id="notice"/>
  <indexterm>
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
    <secondary>Handbuch</secondary>
    <tertiary>vinagre</tertiary>
  </indexterm>

  <para>Die Anwendung Vinagre ist ein Betrachter für entfernte Desktops für die <systemitem>GNOME-Arbeitsumgebung</systemitem>, der »Virtual Network Computing« (VNC) und eventuell auch andere Protokolle verwendet, um einen anderen entfernten Rechner zu steuern.</para>
  <para><application>Vinagre</application> verfügt über die folgenden Leistungsmerkmale:</para>
  <itemizedlist>
  	<listitem>
  		<para>Gleichzeitige Verbindung zu verschiedenen Maschinen.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Speichern bereits benutzter Verbindungen, und deren Ablegen als Lesezeichen.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Durchsuchen des lokalen Netzwerks nach Rechnern.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Bereitstellung eines Panel-Applets für GNOME, welches den schnellen Zugriff auf die als Lesezeichen gespeicherten Rechner erlaubt.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Erweiterbarkeit durch seine Plugin-Struktur.</para>
  	</listitem>
  </itemizedlist>

</section>

<!-- ============= Getting Started =========================== -->
<section id="getting-started">
	<title>Erste Schritte</title>

<!-- ============= To Start vinagre ========================== -->

	<section id="getting-started-to-start">
		<title>Vinagre starten</title>
		<para>Sie können <application>Vinagre</application> auf folgende Arten starten:</para>
		<variablelist>
				<varlistentry>
				<term>Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu></term>
				<listitem>
	    	<para>Wählen Sie <menuchoice><guisubmenu>Internet</guisubmenu><guimenuitem>Betrachter für entfernte Desktops</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
				<term>Befehlszeile</term>
    		<listitem>
    		<para>Führen Sie den folgenden Befehl aus: <command>vinagre</command></para>
    		</listitem>
    		</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= To Start vinagre in command-line ======== -->
	<section id="getting-started-run-from-cmd-line">
		<title>Vinagre in einer Befehlszeile starten</title>
		<para>Sie können <application>Vinagre</application> in einer Befehlszeile starten und Verbindungen zu einem einzelnen oder zu mehreren Rechnern herstellen. Um eine Verbindung zu einem Rechner in einer Befehlszeile herzustellen, geben Sie folgenden Befehl ein und drücken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>:</para>
		<para><command>vinagre <replaceable>Rechnername_oder_IP_Adresse</replaceable></command></para>
		<para>Schauen Sie in die <ulink url="man:vinagre" type="man"><citerefentry><refentrytitle>UNIX-Handbuchseite</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></ulink> von <application>Vinagre</application>, um weitere Informationen über das Starten von <application>Vinagre</application> in einer Befehlszeile zu erhalten.</para>
	</section>


<!-- ============= vinagre window ========================== -->

	<section id="getting-started-the-window">
		<title>Das Vinagre-Fenster</title>
		<figure id="vinagre-window">
			<title>Vinagre-Fenster</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-screenshot.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Zeigt das Vinagre-Hauptfenster an.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>
		
		<para>Das <application>Vinagre</application>-Fenster enthält folgende Elemente:</para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Menüleiste</term>
				<listitem>
					<para>Die Menüs in der Menüleiste enthalten alle Befehle, die Sie für die Arbeit mit entfernten Verbindungen in <application>Vinagre</application> benötigen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Werkzeugleiste</term>
				<listitem>
					<para>Die Werkzeugleiste enthält eine Auswahl der am meisten genutzten Befehle, welche Sie über die Menüleiste erreichen können.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Anzeigebereich</term>
				<listitem>
					<para>Der Anzeigebereich enthält eine Liste von Reitern, welche die verbundenen Maschinen und deren entfernte Desktops darstellen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Statusleiste</term>
				<listitem>
					<para>In der Statusleiste werden Informationen über die aktuelle <application>Vinagre</application>-Aktivität und Kontextinformationen über die Menüpunkte angezeigt.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Seitenleiste</term>
				<listitem>
					<para>Die Seitenleiste enthält eine Liste der als Lesezeichen gespeicherten Verbindungen sowie eine Liste der automatisch ermittelten Netzwerkrechner, falls welche verfügbar sind.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= notes about vinagre ========================== -->
	<section id="getting-started-notes">
		<title>Einige Hinweise zu Vinagre</title>
		<para>Wegen seiner Konzeption als ein Werkzeug zum Zugriff auf andere Rechner verhält sich <application>Vinagre</application> in der Standardinstallation etwas anders als andere <systemitem>GNOME</systemitem>-Anwendungen.</para>
		<para><application>Vinagre</application> verfügt über Menü-Zugriffstasten und andere Tastenkürzel, die in der Vorgabeeinstellung deaktiviert sind. Dies verhindert, dass Tastenbedienungen von <application>Vinagre</application> akzeptiert werden, die eigentlich an den entfernten Rechner weitergeleitet werden sollen.</para>
		<para>Beispielsweise können Sie mit dem Tastenkürzel <guilabel>Strg+W</guilabel> einen Reiter schleißen, aber per Vorgabe wird diese Tastenkombination an den entfernten Rechner weitergeleitet.</para>
		<para>Falls Sie dieses Verhalten ändern wollen, öffnen Sie die Einstellungen von <application>Vinagre</application> mittels <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>

</section>

<section id="using">
  <title>Vinagre benutzen</title>
  
  <section id="connect">
  	<title>Verbinden mit einem entfernten Rechner</title>
  
	  <section id="connect-informing-data">
	  	<title>Eingabe der Rechneradresse</title>
	  	<para>Um Ihren Rechner mit einer entfernten Maschine zu verbinden, wählen Sie <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>N</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Maschine</guimenu><guimenuitem>Verbinden</guimenuitem></menuchoice>. Der <guilabel>Verbindungsdialog</guilabel> wird geöffnet. Geben Sie das <guilabel>Protokoll</guilabel> und den <guilabel>Rechner</guilabel> ein und klicken anschließend auf den Knopf <guibutton>Verbinden</guibutton>. Abhängig vom gewählten Protokoll wird eine Reihe von Optionen angezeigt.</para>

		<figure id="connect-dialog">
			<title>Verbindungsdialog</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-connect-dialog.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Zeigt den Verbindungsdialog.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>Mit dem Knopf <guibutton>Suchen</guibutton> können Sie das lokale Netzwerk nach verfügbaren Rechnern durchsuchen.</para>
		  <note>
		  	<para>Es hängt vom gewählten Protokoll ab, ob der Knopf <guibutton>Suchen</guibutton> angezeigt wird oder nicht. <application>Vinagre</application> benötigt den <application>Avahi</application>-Dienst zum Durchsuchen des lokalen Netzwerks. Möglicherweise könnte <application>Vinagre</application> ohne Unterstützung für <application>Avahi</application> erstellt worden sein. In diesem Fall wird dieser Knopf nicht verfügbar sein.</para>
		  </note>

	  	<para>Einige Maschinen erfordern eine sichere Verbindung. In diesem Fall wird ein <guilabel>Legitimierungs</guilabel>-Dialog geöffnet, der Sie um die Eingabe der Legitimationsdaten für die Verbindung bittet. Wenn Sie das Feld <guilabel>Legitimation merken</guilabel> aktivieren, speichert Vinagre diese Information in der <application>GNOME-Schlüsselbundverwaltung</application>.</para>
		<figure id="connect-auth-needed">
			<title>Legitimierungsdialog</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-auth-needed.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject><phrase>Zeigt den Legitimierungsdialog.</phrase></textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>Falls die Verbindung vorher bereits einmal genutzt wurde, erreichen Sie diese auch über <menuchoice><guimenu>Maschine</guimenu><guimenu>Zuletzt geöffnete Verbindungen</guimenu></menuchoice>.</para>
	  </section>
	  
	  <section id="connect-opening-file">
	  	<title>Öffnen einer Datei über eine entfernte Verbindung</title>
	  	<para>Einige Rechner stellen Dateien für entfernte Verbindungen bereit (deren Dateinamen im Allgemeinen auf ».vnc« enden), die Sie anstelle der Eingabe von Rechneradresse und Portnummer verwenden können. Um eine solche Datei für eine entfernte Verbindung zu öffnen, wählen Sie <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Maschine</guimenu><guimenuitem>Öffnen</guimenuitem></menuchoice>. Der Dialog <guilabel>Datei auswählen</guilabel> wird angezeigt. Wählen Sie die Datei aus, welche Sie öffnen wollen, und klicken Sie anschließend auf den Knopf <guibutton>Öffnen</guibutton>.</para>
	  	
	  	<tip>
	  		<para>Sie können auch auf eine Datei einer entfernten Verbindung im <application>Nautilus</application>-Dateimanager doppelklicken, um diese im <application>Vinagre</application>-Fenster zu öffnen.</para>
	  	</tip>
	  </section>

	  <section id="connect-using-bookmarks">
	  	<title>Verwendung von Lesezeichen</title>
	  	<para>Über Lesezeichen können Sie auf häufig verwendete Verbindungen zugreifen. Weitere Informationen finden Sie im <link linkend="bookmarks">abschnitt Lesezeichen</link>.</para>
	  </section>

	</section>
	
	<section id="fullscreen">
		<title>Verwendung des Vollbildmodus</title>
		<para>Um den Anzeigebereich auf die Größe Ihres Bildschirms zu vergrößern, wählen Sie <menuchoice><shortcut><keycap>F11</keycap></shortcut><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Vollbild</guimenuitem></menuchoice> oder klicken auf den entsprechenden Knopf in der Werkzeugleiste.</para>
		<note>
			<para>Bewegen Sie im Vollbildmodus die Maus zur oberen Mitte des Bildschirms, um die verborgene Werkzeugleiste einzublenden. Diese enthält Knöpfe zum Verlassen des Vollbildmodus, zum Schließen der Verbindung und weitere Optionen.</para>
		</note>
	</section>
	 
	<section id="close">
		<title>Schließen einer Verbindung</title>
		<para>Um eine Verbindung zu schließen, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Maschine</guimenu><guimenuitem>Schließen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>
	
	<section id="screenshot">
		<title>Erstellen eines Bildschirmfotos</title>
		<para>Um ein Bildschirmfoto des gegenwärtig angezeigten entfernten Desktops zu erstellen, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Maschine</guimenu><guimenu>Bildschirmfoto aufnehmen</guimenu></menuchoice> oder klicken auf den entsprechenden Knopf in der Werkzeugleiste. Der Dialog <guibutton>Bildschirmfoto speichern</guibutton> wird angezeigt, in welchem Sie das Bildschirmfoto speichern können.</para>
	</section>

</section>


<section id="bookmarks">
	<title>Verwendung von Lesezeichen</title>

	<section id="bookmarks-using">
		<title>Verwendung von Lesezeichen</title>
		<para>Lesezeichen stellen eine Möglichkeit dar, den Zugriff auf häufig verwendete Rechner zu erleichtern. Die Lesezeichen sind in der Seitenleiste oder im Menü <guimenu>Lesezeichen</guimenu> verfügbar.</para>

		<figure id="bookmarks-side-panel">
			<title>Lesezeichen in der Seitenleiste</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-bookmarks-side-panel.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Zeigt Lesezeichen in der Seitenleiste.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<para>Wenn Sie die Maus über den Einträgen bewegen, wird eine Minihilfe mit dem Rechnernamen der Verbindung angezeigt.</para>

	</section>

	<section id="bookmarks-add">
		<title>Erzeugen eines neuen Lesezeichens</title>
		<para>Um die gegenwärtig angezeigte Verbindung als Lesezeichen zu speichern, wählen Sie <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Lesezeichen</guimenu><guimenuitem>Lesezeichen hinzufügen</guimenuitem></menuchoice>. Der Dialog <guilabel>Lesezeichen hinzufügen</guilabel> wird angezeigt. Geben Sie einen Namen für die Verbindung ein und klicken Sie anschließend auf <guibutton>Speichern</guibutton>.</para>

		<figure id="bookmarks-saving">
			<title>Speichern eines Lesezeichens</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-saving-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Zeigt den Dialog zum Speichern von Lesezeichen.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note>
			<para>Sie können Ordner zum Organisieren Ihrer Lesezeichen verwenden. Um einen Ordner anzulegen, klicken sie mit der rechten Maustaste in die Seitenleiste und wählen die Option <guimenu>Neuer Ordner</guimenu> im Kontextmenü. Alternativ verwenden Sie hierzu das Menü <menuchoice><guimenu>Lesezeichen</guimenu><guimenu>Neuer Ordner</guimenu></menuchoice>.</para>
		</note>

	</section>
	
	<section id="bookmarks-edit">
		<title>Ändern der Eigenschaften eines Lesezeichens</title>
		<para>Um die Eigenschaften eines Lesezeichens zu bearbeiten, wie beispielsweise dessen Namen und den dazugehörigen Rechner, wählen Sie <guimenuitem>Lesezeichen bearbeiten</guimenuitem> aus dem Kontextmenü des Lesezeichens in der Seitenleiste. Der gleiche Dialog wie oben dargestellt wird angezeigt.</para>

		<figure id="bookmarks-editing">
			<title>Bearbeiten eines Lesezeichens</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-editing-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Option im Kontextmenü zum Bearbeiten eines Lesezeichens</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note><para>Sie können auch einen Ordner bearbeiten.</para></note>
	</section>

	<section id="bookmarks-remove">
		<title>Entfernen eines Lesezeichens</title>
		<para>Um ein Lesezeichen zu entfernen, wählen Sie <guilabel>Lesezeichen entfernen</guilabel> aus dem Kontextmenü des Lesezeichens in der Seitenleiste.</para>
		<note><para>Sie können auch einen Ordner löschen. Beachten Sie, dass beim Löschen eines Ordners auch dessen sämtliche Einträge gelöscht werden. Ein Bestätigungsdialog wird angezeigt.</para></note>
	</section>

</section>

<section id="preferences">
	<title>Einstellungen</title>
	<para>Um die Einstellungen von <application>Vinagre</application> zu ändern, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>. Der Dialog <guilabel>Einstellungen</guilabel> enthält die folgenden Elemente:</para>

	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Reiter immer anzeigen</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Wählen Sie diese Option, um Reiter immer anzuzeigen, selbst wenn nur eine Verbindung aktiv sein sollte.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
			<term><guilabel>Menütastenkombinationen anzeigen</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Wenn Sie diese Option wählen, werden Tastenkürzel wie <guilabel>Strg+D</guilabel> und Menü-Zugriffstasten wie <guilabel>Alt+M</guilabel> aktiviert, die normalerweise dem Zugriff auf das Menü des entfernten Rechners dienen. Das bedeutet, dass <application>Vinagre</application> diese Tastenkombinationen abfängt, anstelle sie an den entfernten Rechner weiterzuleiten. Meist werden Sie jedoch auf dem entfernten Rechner arbeiten wollen, daher ist diese Option per Vorgabe <guilabel>deaktiviert</guilabel>.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>

<section id="about">
  <title>Über Vinagre</title>
  <para>Vinagre wurde von Jonh Wendell <email>wendell@bani.com.br</email> geschrieben. Weitere Informationen über Vinagre finden Sie auf der <ulink url="http://projects.gnome.org/vinagre" type="http"><application>Vinagre</application>-Website</ulink>.</para>
  <para>Um einen Fehler zu melden oder einen Vorschlag zu dieser Anwendung oder diesem Handbuch zu machen, können Sie eine Meldung auf unserer <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/browse.cgi?product=vinagre" type="http">Bugtracker</ulink>-Website hinterlassen.</para>
  <para>Das vorliegende Programm unterliegt den Bedingungen der GNU General Public License (GPL), Version 2 oder jeder späteren, von der Free Software Foundation veröffentlichten Version. Ein Kopie der GPL finden Sie auf der <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html" type="http">GNU-Website</ulink>, oder in der dem Quelltext diese Programms beiliegenden Datei COPYING.</para>
</section>

</article>
