<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "../About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Common_Content.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section>
	<title>Dokumentkonventionen</title>
	<para>
		Dieses Handbuch verwendet mehrere Konventionen, um bestimmte Wörter und Phrasen hervorzuheben und Aufmerksamkeit auf spezifische Teile von Informationen zu lenken.
	</para>
	<para>
		In PDF- und Papierausgaben verwendet dieses Handbuch Schriftbilder des <ulink url="https://fedorahosted.org/liberation-fonts/">Liberation-Fonts</ulink>-Sets. Das Liberation-Fonts-Set wird auch für HTML-Ausgaben verwendet, falls es auf Ihrem System installiert ist. Falls nicht, werden alternative, aber äquivalente Schriftbilder angezeigt. Beachten Sie: Red Hat Enterprise Linux 5 und die nachfolgende Versionen beinhalten das Liberation-Fonts-Set standardmäßig.
	</para>
	<section>
		<title>Typografische Konventionen</title>
		<para>
			Es werden vier typografische Konventionen verwendet, um die Aufmerksamkeit auf spezifische Wörter und Phrasen zu lenken. Diese Konventionen und ihre Umstände, unter denen sie auftreten, sind folgende:
		</para>
		<para>
			<literal>Mono-spaced Bold</literal>
		</para>
		<para>
			Dies wird verwendet, um Systemeingaben hervorzuheben, einschließlich Shell-Befehle, Dateinamen und Pfade. Es wird ebenfalls zum Hervorheben von Tasten und Tastenkombinationen verwendet. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Um den Inhalt der Datei<filename>my_next_bestselling_novel</filename> in Ihrem aktuellen Arbeitsverzeichnis zu sehen, geben Sie den Befehl <command>cat my_next_bestselling_novel</command> in den Shell-Prompt ein und drücken Sie <keycap>Enter</keycap>, um den Befehl auszuführen.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Das oben aufgeführte Beispiel beinhaltet einen Dateinamen, einen Shell-Befehl und eine Taste. Alle werden in Mono-spaced Bold dargestellt und alle können, dank des Kontextes, leicht unterschieden werden.
		</para>
		<para>
			Die Tastenkombination kann von einer Taste, durch den Bindestrich, der alle Teile der Tastenkombination miteinander verbindet, unterschieden werden. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Drücken Sie <keycap>Enter</keycap>, um den Befehl auszuführen.
			</para>
			<para>
				Drücken Sie <keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>, um zum ersten visuellen Terminal zu wechseln. Drücken Sie <keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, um zu Ihrer X-Windows-Sitzung zurückzukehren.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Der erste Satz hebt die jeweilige Taste hervor, die gedrückt werden soll. Der zweite Satz hebt die beiden Sets von drei Tasten hervor, wobei jedes Set gleichzeitig gedrückt wird.
		</para>
		<para>
			Falls Quellcode diskutiert wird, werden Klassennamen, Methoden, Funktionen, variable Namen und Wiedergabewerte, die in einen Abschnitt erwähnt werden, in <literal>Mono-spaced Bold</literal> dargestellt. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Dateiverwandte Klassen einschließlich <classname>filesystem</classname> für Dateisysteme, <classname>file</classname> für Dateien und <classname>dir</classname> für Verzeichnisse. Jede Klasse hat ihr eigenes Set an Berechtigungen.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			<application>Proportional Bold</application>
		</para>
		<para>
			Dies kennzeichnet Wörter oder Phrasen, die auf einem System gefunden werden, einschließlich Applikationsnamen, Dialogtext-Boxen, beschriftete Tasten, Check-Box- und Radio-Button-Labels, Menütitel und Untermenütitel. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Wählen Sie <guimenu>System &gt; Präferenzen &gt; Maus</guimenu> in der Hauptmenüleiste aus, um <application>Maus-Präferenzen</application> zu starten. Im Tab <guilabel>Schaltflächen</guilabel> Tab, klicken Sie auf die Check-Box <guilabel>Maus für Linkshänder</guilabel> und anschließend auf <guibutton>Schließen</guibutton>, um auf die primären Maus-Schaltflächen von der linken auf die rechte Seite zu wechseln (d.h., um die Maus auf Linkshänder anzupassen).
			</para>
			<para>
				Um ein spezielles Zeichen in eine <application>gedit</application> Datei einzufügen, wählen Sie <guimenu>Applikationen &gt; Zubehör &gt; Zeichentabelle</guimenu> in der Hauptmenüleiste aus. Wählen Sie als nächstes <guimenu>Suchen &gt; Finden&hellip;</guimenu> aus der <application>Zeichentabelle</application>-Menüleiste aus, geben den Namen des Zeichens in das <guilabel>Suchen</guilabel>-Feld ein und klicken auf <guibutton>Weiter</guibutton>. Das gesuchte Zeichen wird in der <guilabel>Zeichentabelle</guilabel> hervorgehoben. Doppelklicken Sie auf das hervorgehobene Zeichen, um Ihn in das Feld <guilabel>Zu kopierender Text</guilabel> einzufügen und klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Kopieren</guibutton>. Wechseln Sie nun zurück in Ihr Dokument und wählen Sie <guimenu>Bearbeiten &gt; Einfügen</guimenu> aus der <application>gedit</application>-Menüleiste aus.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Der oben aufgeführte Text umfaßt Applikationsnamen, systemweite Menünamen und Elemente, sowie applikationsspezifische Menünamen und Schaltflächen und Textsuche innerhalb einer GUI-Schaltfläche. Alle werden in Proportional Bold dargestellt und vom Kontext hervorgehoben.
		</para>
		<para>
			Beachten Sie, dass das Kürzel <guimenu> &gt;</guimenu> verwendet wird, um den Verlauf in einem Menü, bzw. Untermenü zu verdeutlichen. Auf diese Weise wird der schwer nachvollziehbare Ansatz &#39;Wähle <guimenuitem>Maus</guimenuitem> aus dem Untermenü <guimenu>Präferenzen</guimenu> im <guimenu>System</guimenu>-Menü der Hauptmenüleiste umgangen.
		</para>
		<para>
			<command><replaceable>Mono-spaced Bold Italic</replaceable></command> oder <application><replaceable>Proportional Bold Italic</replaceable></application>
		</para>
		<para>
			Ob Mono-spaced Bold oder Proportional Bold, ein Kursivdruck weist auf einen ersetzbaren oder variablen Text hin. Kursivdruck weist weiterhin auf Text hin, der nicht wörtlich eingeben wird oder der sich je nach Umstand ändert. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Um sich mit einer Remote-Maschine via SSH zu verbinden, tippen Sie <command>ssh <replaceable>username</replaceable>@<replaceable>domain.name</replaceable></command> in den Shell-Prompt. Falls die Remote-Maschine <filename>example.com</filename> ist und Ihr Benutzername auf dieser Maschine John ist, tippen Sie <command>ssh john@example.com</command>.
			</para>
			<para>
				Der Befehl <command>mount -o remount <replaceable>file-system</replaceable></command> hängt das angegebene Dateisystem wieder ein . Um beispielsweise das <filename>/home</filename>-Dateisystem wieder einzuhängen, verwenden Sie den Befehl <command>mount -o remount /home</command>.
			</para>
			<para>
				Um die Version des derezeit installierten Paketes zu sehen, verwenden Sie den Befehl <command>rpm -q <replaceable>package</replaceable></command>. Die Ausgabe sieht wie folgt aus: <command><replaceable>package-version-release</replaceable></command>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Achten Sie auf die oben aufgeführten Wörter, die fett und kursiv gedruckt sind &mdash; username, domain.name, file-system, package, version und release. Jedes Wort ist ein Platzhalter, entweder für einen Text, den Sie eingeben, wenn Sie einen Befehl ausführen oder für Text, der durch das System angezeigt wird.
		</para>
		<para>
			Neben der Standardbenutzung für die Darstellung des Arbeitstitels, zeigt der Kursivdruck die erste Nutzung eines neuen und wichtigen Ausdrucks an. Zum Beispiel:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Wenn der Apache HTTP-Server Anfragen akzeptiert, sendet er Child-Prozesse oder Threads, um mit ihnen umzugehen. Diese Gruppe von Child-Prozessen oder Threads ist als <firstterm>server-pool</firstterm> bekannt. Unter Apache HTTP Server 2.0, wurde die Verantwortung für die Erstellung und Wartung dieser Server-Pools auf eine Gruppe von Modulen namens <firstterm>Multi-Processing Modules</firstterm> (<firstterm>MPMs</firstterm>) übertragen. Anders als andere Module, kann nur ein Modul der MPM-Gruppe vom Apache HTTP Server geladen werden.
			</para>
		</blockquote>
	</section>
	
	<section>
		<title>Pull-Quote-Konventionen</title>
		<para>
			Zwei, im Allgemeinen mehrzeilige, Daten-Typen werden visuell vom umliegenden Text hervorgehoben.
		</para>
		<para>
			Eine Ausgabe, die an das Terminal gesendet wird, wird durch <computeroutput>Mono-spaced Roman</computeroutput> definiert und daher wie folgt präsentiert:
		</para>
		
<screen>books        Desktop   documentation  drafts  mss    photos   stuff  svn
books_tests  Desktop1  downloads      images  notes  scripts  svgs
</screen>
		<para>
			Quellcode-Auflistungen werden auch durch <computeroutput>Mono-spaced Roman</computeroutput> definiert. Sie werden wie folgt präsentiert und hervorgehoben:
		</para>
		
<programlisting language="java">package org.jboss.book.jca.ex1;

import javax.naming.InitialContext;

public class ExClient
{
   public static void main(String args[]) 
       throws Exception
   {
      InitialContext iniCtx = new InitialContext();
      Object         ref    = iniCtx.lookup("EchoBean");
      EchoHome       home   = (EchoHome) ref;
      Echo           echo   = home.create();

      System.out.println("Created Echo");

      System.out.println("Echo.echo(&#39;Hello&#39;) = " + echo.echo("Hello"));
   }
   
}
</programlisting>
	</section>
	
	<section>
		<title>Anmerkungen und Warnungen</title>
		<para>
			Abschließend verwenden wir drei visuelle Stile, um die Aufmerksamkeit auf Informationen zu lenken die anderenfalls vielleicht übersehen werden könnten.
		</para>
		<note>
			<title>Anmerkung</title>
			<para>
				Eine Anmerkung ist ein Tipp oder ein Shortcut oder ein alternativer Ansatz für die vorliegende Funktion. Das Ignorieren von Anmerkungen sollte keine negativen Auswirkungen haben, aber Sie verpassen so vielleicht einen Trick der Ihnen das Leben vereinfacht.
			</para>
		</note>
		<important>
			<title>Wichtig</title>
			<para>
				Die Wichtig-Schaukästen lenken die Aufmerksamkeit auf Dinge die sonst leicht übersehen werden können: Konfigurationsänderungen die nur für die aktuelle Sitzung gelten oder Dienste für die ein Neustart nötig ist, bevor ein Update gültig ist. Das Ignorieren von Wichtig-Schaukästen würde keinen Datenverlust verursachen, aber unter Umständen zu Irritation und Frustration führen.
			</para>
		</important>
		<warning>
			<title>Warnung</title>
			<para>
				Eine Warnung sollte nicht ignoriert werden. Das Ignorieren von Warnungen führt mit hoher Wahrscheinlichkeit zu Datenverlust.
			</para>
		</warning>
	</section>

</section>


