<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossário</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>miniaplicativo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um miniaplicativo é um pequeno aplicativo interativo que reside em um painel, como o <application>Controle de Volume</application>. Cada miniaplicativo tem uma interface simples, que você pode operar com o mouse ou o teclado.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A parte do GNOME onde não há itens de interface gráfica como painéis e janelas.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>plano de fundo da área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A imagem ou a cor que é aplicada à sua área de trabalho.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>objeto da área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um ícone em sua área de trabalho que você pode ser usar para abrir arquivos, pastas e aplicativos. Objetos de área de trabalho podem ser convenientes como meios de acesso a arquivos, pastas e aplicativos usados com freqüência.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um identificador alfabético único para um computador numa rede.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>gaveta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma gaveta é uma extensão deslizante de um painel, a qual que você pode abrir ou fechar através do ícone da gaveta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>extensão de arquivo</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A parte final de um nome de arquivo, após o último ponto (.) no nome. Por exemplo, a extensão do arquivo <filename>figura.jpeg</filename> é <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>A extensão pode identificar o tipo de um arquivo. O gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> usa essa informação ao determinar o que fazer quando o usuário quer abrir um arquivo. Para saber mais, veja a <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formato</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formatar um meio de armazenamento é prepará-lo para uso com um determinado sistema de arquivos. Quando você formata um meio, toda informação existente é sobrescrita.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>Aplicativo em conformidade com o GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um aplicativo que use as bibliotecas de programação padrão do GNOME é considerado um aplicativo em conformidade com o GNOME. Por exemplo, o gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> e o editor de textos <application>gedit</application> são aplicativos em conformidade com o GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>endereço IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um identificador numérico único para um computador numa rede.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>atalho de teclado</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um <firstterm>atalho de teclado</firstterm> é uma tecla, ou uma combinação de teclas, que fornece uma alternativa a executar uma ação com o mouse.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>lançador</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um lançador inicia um determinado aplicativo, executa um comando, ou abre um arquivo. Um lançador pode residir em um painel ou um menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra de menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma barra de menu é uma barra no topo da janela do aplicativo e que contem os menus daquele aplicativo.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>Tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um tipo Extensão Multifunção para Mensagens de Internet (MIME, do inglês <foreignphrase>Multipurpose Internet Mail Extension</foreignphrase>) identifica o formato de um arquivo. O tipo MIME possibilita que os aplicativos leiam o arquivo. Por exemplo, um aplicativo de e-mail pode usar o tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que um arquivo PNG (<foreignphrase>Portable Networks Graphic</foreignphrase>, Gráfico Portátil para Redes) está anexado a um e-mail.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>montar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Montar é tornar acessível um sistema de arquivos. Quando um sistema de arquivos é montado, passa a ser anexado como uma pasta dentro de sistema de arquivos principal.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>painel</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um painel é uma subdivisão de uma janela. Por exemplo, a janela do <application>Nautilus</application> contém um painel lateral e um painel de visualização.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>ferramenta de preferência</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma ferramenta de software dedicada a controlar determinada parte do comportamento do GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>teclas de atalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Teclas de atalho são teclas que fornecem acesso rápido à execução de uma ação.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordem de empilhamento</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma ordem de empilhamento é a ordem na qual as janelas estão empilhadas umas sobre as outras na tela.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra de status</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A barra de status é uma barra sob uma janela e que fornece informação sobre o estado atual do que você está vendo na janela.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>ligação simbólica</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um tipo especial de arquivo que aponta para outro arquivo ou pasta. Quando você executa uma ação uma ligação simbólica, a ação é executada sobre o arquivo ou pasa para o qual a ligação simbólica aponta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra de ferramentas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma barra de ferramentas é uma barra contendo botões para a maioria dos comandos mais usados em um aplicativo. Tipicamente, uma barra de ferramentas aparece sob uma barra de menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Identificador Uniforme de Recursos</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um Identificador Uniforme de Recursos (URI, do inglês <foreignphrase>Uniform Resource Identifier</foreignphrase>) é uma seqüência de caracteres identificando um local específico em um sistema de arquivos ou na web. Por exemplo, o endereço de uma página da web é um URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Localizador Uniforme de Recursos</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um Localizador Uniforme de Recursos (URL, do inglês <foreignphrase>Uniform Resource Locator</foreignphrase>) é o endereço de um determinado local na web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>visualizar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um componente do <application>Nautilus</application> que permite que você exiba uma pasta de determinada maneira. Por exemplo, o <application>Nautilus</application> contém uma visão de ícones que permite a exibição do conteúdo de uma pasta como ícones. O <application>Nautilus</application> contém ainda uma visão de lista que permite a você exibir o conteúdo de uma pasta como uma lista.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>espaço de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um espaço de trabalho é uma determinada região dentro do GNOME na qual você pode trabalhar.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
