<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Habilidades Básicas</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Esse capítulo indroduz as habilidades básicas de que você precisa para trabalhar com o GNOME.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Habilidades com o Mouse</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>habilidades básicas</primary>
    <secondary>habilidades com o mouse</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>mouse</primary>
    <secondary>habilidades básicas</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Essa seção descreve o que os botões do mouse fazem, e o que significam os diferentes ponteiros.</para>

    <para>Um mouse é um dispositivo de apontar que lhe permite mover o ponteiro do mouse na tela. O ponteiro do mouse é uma pequena seta que lhe permite apontar para objetos em sua tela. Pressionar um botão do mouse realizará uma determinada ação no objeto sobre o qual o ponteiro do mouse estiver situado, dependendo do botão que você pressionar.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Convenções sobre botões do mouse</title>
    <titleabbrev>Botões</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>convenções de botão</secondary>
    </indexterm>

    <para>As instruções nesse manual são para mouses de três botões, para destros, o tipo mais comum. Se você usa outro tipo de mouse ou apontador, deverá localizar os botões correspondentes em seu mouse. Se você usa um mouse para canhotos, veja o parágrafo abaixo sobre a configuração da orientação do mouse.</para>

        <note><para>Se você configurar seu dispositivo de mouse para uso com a mão esquerda, deverá inverter as convenções de botão de mouse usadas nesse manual. Isso também está implícito na documentação na maior parte da documentação e dos aplicativos.</para></note>

    <para>Alguns <foreignphrase>mouses ncombina para possibilitar simula</foreignphrase></para>

    <para>As convenções de botão de mouse usadas nesse manual são:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botão esquerdo do mouse</term>
        <listitem><para>O botão à esquerda em um dispositivo de mouse. Esse é o botão principal do mouse, usado para selecionar, ativar, pressionar botões etc. Quando você for orientado a "clicar", está implícito que você deverá clicar com o botão esquerdo, a não ser que o contrário seja especificado.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão do meio do mouse</term>
        <listitem><para>O botão do meio de um dispositivo de mouse. Em muitos dispositivos com rodinha, esta pode ser pressionada para baixo para um clique com o botão do meio.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão direito do mouse</term>
        <listitem><para>O botão do lado direito de um dispositivo de mouse. Geralmente, esse botão exibe um menu de contexto para o objeto sob o ponteiro.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Use as <application>Preferências do Mouse</application> para inverter a orientação do seu dispositivo de mouse. Você precisará então inverter também as convenções de botão de mouse usadas nesse manual e no resto da documentação do GNOME. Veja <xref linkend="prefs-mouse"/> para mais informações sobre a configuração de suas preferências do mouse.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Ações do mouse</title>
    <titleabbrev>Ações</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>convenções de ação</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>terminologia de ação</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>As seguintes convenções são usadas nesse manual para descrever ações que você pode realizar com o mouse:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Ação</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Definição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clique</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e liberar o botão esquerdo, sem mover o mouse.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar o botão esquerdo</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mesmo que <emphasis>clicar</emphasis>. O termo "clicar o botão esquerdo" é usado quando poderia haver confusão com <emphasis>clicar o botão direito</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar o botão do meio</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e liberar o botão do meio, sem mover o mouse.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar o botão direito</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e liberar o botão direito, sem mover o mouse.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Dar um clique duplo</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e liberar o botão esquerdo duas vezes em uma rápida sucessão, sem mover o mouse. Você pode ajustar a sensibilidade ao clique duplo na configuração <emphasis>Tempo Limite para Clique-Duplo</emphasis>: ver <xref linkend="prefs-mouse"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e não liberar o botão esquerdo, então mover o mouse com o botão ainda apertado, e finalmente liberar o botão.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Por exemplo, você pode mudar a posição de uma janela arrastando a barra de título, ou mover um arquivo arrastando seu ícone de uma janela e soltado em outra.</para>           
              
              <para>As ações de arrastar são geralmente realizadas usando o botão esquerdo do mouse, embora o botão do meio às vezes seja usado para uma ação alternativa de arrastar.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar e segurar</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pressionar e não liberar o botão esquerdo do mouse.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>ações</secondary>
    </indexterm>

    <para>Você pode realizar as seguintes ações com o mouse:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botão esquerdo do mouse</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Selecionar texto.</para></listitem>
            <listitem><para>Selecionar itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Arrastar itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Ativar itens.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão do meio do mouse</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Colar texto.</para></listitem>
            <listitem><para>Mover itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Mover janelas para o fundo.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão direito do mouse</term>
        <listitem><para>Abrir um menu de contexto para um item, se for o caso. Para muitos itens, o atalho <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> também pode ser usado para abrir o menu de contexto, uma vez que o item tenha sido selecionado.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Por exemplo, no gerenciador de arquivos você pode selecionar um arquivo clicando o botão esquerdo do mouse, ou abrir o arquivo dando um duplo clique com o mesmo botão. Clicar com o botão direito traz um menu de contexto para o arquivo.</para>

    <tip><para>Na maioria dos aplicativos, você pode selecionar texto com o botão esquerdo do mouse e colá-lo em outro aplicativo usando o botão do meio. Isso é chamado colar seleção primária, e funciona separadamente das operações convencionais da área de transferência.</para></tip>

    <tip><para>Para selecionar mais de um item, você pode segurar a tecla <keycap>Ctrl</keycap> para selecionar múltiplos itens, ou segurar a tecla <keycap>Shift</keycap> para selecionar itens contíguos. Você também pode arrastar uma <firstterm>caixa de seleção</firstterm> para selecionar vários itens, clicando no espaço vazio ao redor dos itens e arrastando de forma a desenhar um retângulo.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Ponteiros do mouse</title>
    <titleabbrev>Ponteiros</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>ponteiros</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ponteiros</primary>
      <see>ponteiros do mouse</see>
    </indexterm>

    <para>À medida em que você usa o mouse, a aparência do ponteiro pode mudar fornecendo informações sobre uma determinada operação, localização ou estado.</para>

   <para>Os seguintes ponteiros são exibidos à medida em que seu mouse passa sobre os vários elementos da tela:</para>
   
   <note><para>Os ponteiros do seu mouse podem ser diferentes se um <link linkend="prefs-mouse">tema de ponteiro</link> diferente estiver em uso. Seu distribuidor ou vendedor também pode ter um tema padrão diferente.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro normal.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro normal</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro aparece durante o uso normal do mouse.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de ocupado.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de ocupado</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro aparece sobre uma janela que esteja ocupada desempenhando uma tarefa. Você não pode usar o mouse para entrar dados nessa janela, mas é possível passar a trabalhar com outra janela.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de redimensionar.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de redimensionar</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que é você pode agarrar o controle para redimensionar alguma parte da interface. Aparece sobre bordas de janelas e manipuladores entre painéis de uma janela. A direção das setas indica em qual direção é possível redimensionar.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro em forma de mão</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro em forma de mão</term>
        <listitem><para>O ponteiro fica assim quando você o passa sobre um <glossterm>link de hipertexto</glossterm>, por exemplo numa página da web. Esse ponteiro indica que você pode clicar o link para carregar um novo documento ou realizar uma ação.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro em forma de I</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro em forma de I</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro é exibido quando o mouse está sobre texto que pode ser selecionado ou editado. Clique para posicionar o cursor no local desejado e digitar texto, ou arraste para selecionar texto.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Os seguintes ponteiros do mouse são exibidos ao arrastar itens como um arquivo ou uma seleção de texto. Indicam o resultado de liberar o botão do mouse para soltar o objeto sendo movido.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que, quando você soltar o objeto, esse será movido da localização antiga para a nova.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de cópia.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de copiar</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que, quando você soltar o objeto, será criada uma cópia no local onde foi solto.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de ligação simbólica.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de link simbólico</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que, quando você soltar o objeto, será criada uma <firstterm>ligação simbólica</firstterm> com objeto no local onde o mesmo é soltado. Uma ligação simbólica é um tipo especial de arquivo que aponta para outro arquivo ou pasta. Para mais informações, veja a <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de interrogação.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de interrogação</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que, quando você soltar o objeto, será dada uma escolha sobre o que fazer. Um menu se abrirá permitindo que você escolha qual operação deve ser realizada. Por exemplo, você pode ter as opções de mover, copiar ou criar uma ligação simbólica.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de indisponibilidade.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de indisponibilidade</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro indica que você não pode soltar o objeto na localização atual. Liberar o botão do mouse não terá efeito: o objeto arrastado retornará à localização inicial.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover objeto do painel.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover objeto do painel</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro aparece quando você arrasta um painel, ou um objeto de painel, com o botão do meio do mouse. Ver <xref linkend="panels"/> para mais informação sobre painéis.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover janela.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover janela.</term>
        <listitem><para>Esse ponteiro aparece quando você arrasta uma janela para movê-la. Veja <xref linkend="windows-manipulating"/> para mais informações sobre mover janelas.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Habilidades com o Teclado</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>habilidades básicas</primary>
    <secondary>habilidades com o teclado</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>teclado</primary>
    <secondary>habilidades básicas</secondary>
  </indexterm>

  <para>Para quase qualquer tarefa que você possa executar com o mouse, também é possível usar o teclado. <firstterm>Teclas de atalho</firstterm> são teclas que fornecem uma maneira rápida de executar uma tarefa.</para>

  <para>Você pode usar teclas de atalho para executar tarefas genéricas do ambiente GNOME e para trabalhar com itens de interface como painéis e janelas. Podem-se também usar teclas de atalho em aplicativos. Para personalizar suas teclas de atalho, use a ferramenta de preferências de <application>Atalhos de Teclado</application>. Ver <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> para mais informações sobre configuração de atalhos de teclado.</para>

  <note><para>Muitos teclados de PC vêm com duas teclas especiais para o sistema operacional Windows: a tecla com um logotipo Microsoft Windows™ e uma chave para acessar menus de contexto.</para>
  <para>No GNOME, a tecla Windows é geralmente configurada para agir como uma tecla modificadora adicional, chamada de tecla <firstterm>Super</firstterm>. A tecla de menu de contexto pode ser usada para acessar o menu de contexto do item selecionado, da mesma forma que o atalho de teclado <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>É possível modificar as preferências do GNOME para usar os recursos de acessibilidade de teclado. Ver <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> para mais informações sobre recursos de acessibilidade de teclado.</para>

  <para>A seguinte seção descreve as teclas de atalho que você pode usar em toda a área de trabalho e aplicativos.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Teclas de atalho globais</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>global</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho globais permitem que você use o teclado para executar tarefas relacionadas a seu ambiente de trabalho, ao invés de tarefas na janela ou aplicativo que estiver com o foco. A seguinte tabela lista algumas teclas de atalho globais:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Função</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Abre o <guimenu>menu Aplicativos</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Exibe o diálogo <guilabel>Executar aplicativo</guilabel>. Veja a <xref linkend="tools-run-app"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Capura a tela de toda a área de trabalho. Veja a <xref linkend="tools-screenshot"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Capura uma imagem da janela que detiver o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Teclas de setas</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna para o espaço de trabalho na direção especificada em relação ao espaço de trabalho atual. Veja a <xref linkend="overview-workspaces"/> para mais informações sobre trabalhar com múltiplos espaços de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimiza todas as janelas e dar foco à área de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna entre janelas. A lista de janelas que podem ser selecionadas é exibida. Liberar as teclas para selecionar a janela. A tecla <keycap>Shift</keycap> pode ser pressionada para circular entre aas janelas em ordem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna o foco entre as janelas e a área de trabalho. Uma lista de itens que você pode selecionar é exibida. Libere as teclas para selecionar um item. Você pode pressionar a tecla <keycap>Shift</keycap> para circular entre os itens em orgem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Teclas de atalho de janela</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>janela</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho de janela permitem que você use o teclado para executar tarefas sobre a janela que tem o foco. A seguinte tabela lista alguns atalhos de teclado de janela:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Função</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna entre janelas. A lista de janelas que podem ser selecionadas é exibida. Liberar as teclas para selecionar a janela. A tecla <keycap>Shift</keycap> pode ser pressionada para circular entre aas janelas em ordem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fecha a janela que tem o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Desfaz a maximização da janela atual, se estiver maximizada.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Move a janela que tem o foco. Após pressonar esse atalho, a janela pode ser movida com o mouse ou teclas de setas. Para terminar de mover, clicar o mouse ou pressionar qualquer tecla do teclado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Redimensiona a janela que tem o foco. Após pressionar esse atalho, você pode redimensionar a janela tanto com o mouse quanto com teclas de atalho. Para terminar de redimensionar, clicar o mouse ou pressionar qualquer tecla do teclado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimiza a janela atual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Maximiza a janela atual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>barra de espaço</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Abre o menu da janela selecionada. O menu da janela permite que você execute ações sobre a janela, como minimizar, mover entre espaços de trabalho, e fechar.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Teclas de setas</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Move a janela atual para outro espaço de trabalho na direção especificada. Ver <xref linkend="overview-workspaces"/> para mais informações sobre trabalhar com múltiplos espaços de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Teclas de aplicativo</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>aplicativo</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho de aplicativo permitem que você execute tarefas relacionadas a aplicativos, com mais agilidade que com o mouse. A seguinte tabela lista algumas teclas de atalho de aplicativo comuns:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Ação</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Cria um novo documento ou janela.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Recorta o texto ou região selecionada e o coloca na área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Copia o texto selecionado ou região para área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Cola o conteúdo da área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Desfaz a última ação.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Salva o documento atual para o disco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Carrega o documento de ajuda para o aplicativo.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Além dessas teclas de atalho, todos os aplicativos dão suporte a um conjunto de teclas para navegar e trabalhar com a interface de usuário, o que normalmente seria feito com um mouse. A seguinte tabela descreve algumas teclas de controle de interface:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Teclas</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Ação</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Teclas de setas ou <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Movem entre controles na interface ou itens numa lista.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> ou <keycap>barra de espaço</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ativam ou escolhem o item selecionado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ativa o menu mais à esquerda na janela do aplicativo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ativa o menu de contexto para o item selecionado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fecha um menu sem selecionar um item, ou cancela uma operação de arrastar.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Teclas de acesso</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de acesso</primary>
    </indexterm>

    <para>Uma <firstterm>barra de menu</firstterm> é uma barra no topo de uma janela e que contém os menus para o aplicativo. Uma <firstterm>tecla de acesso</firstterm> é uma letra sublinhada numa barra de menu, menu ou diálogo, que pode ser usada para executar uma ação. Numa barra de menu, a tecla de acesso para cada menu é sublinhada.</para>

    <para>Para abrir um menu, segure a tecla <keycap>Alt</keycap>, então pressione a tecla de acesso. Num menu, a tecla de acesso para cada item de menu fica sublinhada. Para escolher um item de menu quando o menu é exibido, você pode simplesmente pressionar a tecla de acesso para aquele item de menu.</para>

    <para>Por exemplo, para abrir uma nova janela no aplicativo <application>Ajuda</application>, pressione <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>A</keycap></keycombo> para abrir o menu <guimenu>Arquivo</guimenu>, então pressione <keycap>N</keycap> para ativar o item de menu <guimenuitem>Nova janela</guimenuitem>.</para>

    <para>Você também pode usar as teclas de acesso para elementos em um diálogo. Em um diálogo, uma letra está sublinhada na maioria dos elementos. Para acessar um elemento específico, segure <keycap>Alt</keycap>, então pressione a tecla de acesso.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
