<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Configurando Sua Área de Trabalho</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar as ferramentas de preferências para personalizar o GNOME.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Uma ferramenta de preferência é um pequeno aplicativo que lhe permite alterar configurações do GNOME. Cada ferramenta cobre um aspecto particular de seu computador. Por exemplo, com as preferências do <application>Mouse</application> você pode configurar seu mouse para destro ou canhoto, ou ainda alterar a velocidade do cursor na tela. Com as preferências de <application>Janelas</application> você pode configurar o comportamento comum a todas as janelas, como a forma que você as seleciona com o mouse.</para>
  <para>Para abrir uma ferramenta de preferências, escolha <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice> na parte superior da barra de menus. Clique na ferramente que você desejar no submenu.</para>
  <para>Com poucas exceções, as alterações que você fizer em configurações em uma ferramenta de preferências surte efeito imediatamente, sem necessidade de se fechar a ferramenta de preferências. Você pode manter a janela da ferramenta de preferências aberta enquanto experimenta com as alterações, e fazer mais alterações se quiser.</para>
  <para>Alguns aplicativos ou componentes de sistema podem adicionar suas próprias ferramentas de preferências ao menu.</para>
  <note><para>Algumas ferramentas de preferências permitem que você modifique partes essenciais de seu sistema e por isso requerem acesso administrativo. Quando você abrir a ferramenta, uma janela de diálogo lhe pedirá sua senha. Essas ferramentas estão no submenu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu></menuchoice>. Esse menu também contém aplicativos utilitários mais complexas para gerenciamento e atualização do seu sistema.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Pessoal</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Assistive Technologies Preferences</title>
    <indexterm>
      <primary>acessibilidade</primary>
      <secondary>configurando preferências de tecnologias assistivas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Assistive Technologies</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Assistive Technologies</application> preference tool to enable assistive technologies
in the GNOME Desktop. You can also use the <application>Assistive Technology</application> preference tool to open other preference tools which contain preferences related to assistive technologies.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Preferred Applications</guibutton> lets you specify assistive technology applications to start automatically when you log in. See <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Keyboard Accessibility</guibutton> lets you configure keyboard accessibility features such as sticky keys, slow keys or bounce keys.
        See <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Mouse Accessibility</guibutton> lets you configure mouse accessibility features such as dwell clicking. See <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>A <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> lista as preferências de tecnologias assistivas que você pode modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Preferências das Tecnologias Assistivas</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Habilitar tecnologias assistivas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selecione esta opção para habilitar as tecnologias assistivas no GNOME.</para>
              <para>Note that for technical reasons, you have to log in
again after enabling this option for it to be fully effective.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Preferências de Atalhos de Teclado</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Atalhos de Teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>configurando</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>atalhos de teclado</primary>
      <secondary>configurando</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use a ferramenta de preferências <application>Atalhos de Teclado</application> para personalizar os atalhos padronizados de teclado as suas necessidades.</para>    
    
    <para>Um <firstterm>atalho de teclado</firstterm> é uma tecla ou combinação de teclas que proporciona uma alternativa às formas padronizadas de se executar uma ação. Para mais detalhes sobre atalhos de teclado, e uma lista dos atalhos padronizados no GNOME, veja a <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Para editar um atalho de teclado, execute os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Clique na ação na lista. Se estiver usando o teclado, use as setas para selecionar o atalho e pressione <keycap>Enter</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Pressione a nova tecla ou combinação de teclas que deseja associar à ação.</para>
	      <para>Para limpar um atalho, pressione <keycap>Backspace</keycap>. O atalho ficará marcado como <guilabel>Desativado</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Para cancelar a associação de um atalho, clique em qualquer outro lugar da janela ou pressione <keycap>Esc</keycap>.</para>
    
    <para>Os atalhos que você pode personalizar são agrupados da seguinte forma:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Ambiente</term>
    	  <listitem><para>Estes são os atalhos gerais para todo o GNOME, tais como fechar a sessão, <link linkend="lock-screen">bloquear a tela</link>, abrir a <link linkend="menubar">barra de menu do painel</link> ou executar um navegador web.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Som</term>
    	  <listitem><para>Atalhos para controlar seu reprodutor de músicas e o volume do sistema.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Gerenciamento de Janelas</term>
    	  <listitem><para>Atalhos para trabalhar com janelas e espaços de trabalho, assim como maximizar e mover a janela atual, e alternar para outro espaço de trabalho. Para mais informações sobre esse tipo de ação, veja a <xref linkend="windows-manipulating"/> e a <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibility</term>
          <listitem><para>Shortcuts for starting assistive technologies, such as
            a screen reader, a magnifier or an on-screen keyboard.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Custom Shortcuts</term>
          <listitem><para>Custom shortcuts that have been added with the <guilabel>Add</guilabel> button. This section will not be shown if there are no custom shortcuts.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      To add a custom shortcut, use the <guilabel>Add</guilabel> button in the action area. You have to provide a name and a command for the new shortcut. The new custom shortcut will appear in the list of shortcuts and can be edited in the same way as the predefined shortcuts.
    </para>
    <para>
      To remove a custom shortcut, use the <guilabel>Remove</guilabel> button.
    </para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Aplicativos Preferenciais</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Aplicativos Preferenciais</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicativos padrão</primary>
      <see>aplicativos preferenciais</see>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Preferred
Applications</application> preference tool to specify the applications that
you want the GNOME Desktop to use when the GNOME Desktop starts an application
for you. For example, you can specify the web browser application (<application>Epiphany
</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application>
...) to launch when you click on a link in other applications such as 
email clients or document viewers.</para>

	<para>A ferramenta <application>Aplicativos preferenciais</application> pode ser encontrada em <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu><guimenuitem>Aplicativos preferenciais</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Você pode personalizar as preferências para a ferramenta <application>Aplicativos preferenciais</application> nas seguintes áreas funcionais.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Internet</guilabel> (Web, Mail)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Multimedia</guilabel> (Multimedia Player)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>System</guilabel> (Terminal)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Accessibility</guilabel> (Visual, Mobility)
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For each preferred application category, a drop-down menu contains a list of possible applications you can choose from. The list depends on the applications installed on your computer.</para>
    <para>In each category, the last item in the menu (<guimenuitem>Custom</guimenuitem>) permits you to customize the command used by the system when the specific launch action occurs.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Custom Command Options</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicativos preferenciais</primary>
        <secondary>custom command</secondary>
      </indexterm>
      <para>The following table summarizes the various options you can choose from when you select
<guimenuitem>Custom</guimenuitem> in the drop-down application menu.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Custom command options</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Enter the command to execute to start the custom application. For the <application>Web
Browser</application> and the <application>Mail Reader</application> applications, you can include a <literal>%s</literal>
after the command to tell the application to use the URL or Email address you clicked on. The exact command arguments
may depend on the specific application.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run in terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command in a terminal window. Select this option for an
 application that does not create a window in which to run.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Execute flag (Terminal only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Most terminal applications have an option that cause them to treat the remaining command line options as
commands to run (<option>-x</option> for <application>gnome-terminal</application>).  Enter this option here.
 For example, this is used when executing a command of a launcher for which the chosen type is Application in Terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run at start (Accessibility only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command as soon as your session begins. For more accessibility options, see <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>GNOME Desktop Accessibility Guide</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Aparência</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Appearance Preferences</title>
    <para>The <application>Appearance</application> preference tool lets
    you configure various aspects of how your desktop looks:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Theme,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desktop Background,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fonts,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>User Interface.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Preferências do Tema</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>configurando opções de controle</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>configurando opções de moldura da janela</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>configurando opções de ícones</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>janelas</primary>
      <secondary>configurando opções de temas de molduras</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Tema</secondary>
    </indexterm>

    <para>A theme is a group of coordinated settings that specifies
the visual appearance of a part of the GNOME Desktop. You can choose themes
to change the appearance of the GNOME Desktop. Use the <application>Theme</application> tabbed section to select a theme. You can choose from a list
of available themes. The list of available themes includes several themes
for users with accessibility requirements. </para>
    <para>Um tema contém configurações que afetam diferentes partes do GNOME, como as seguintes:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controles</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the GNOME-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some of the controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colors</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></indexterm>The color setting for
a theme determines the color of various user interface elements. You can choose several pairs of colors from the <guilabel>Colors</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
           <note><para>It is important to choose pairs of colors that have a good contrast with each other,
           otherwise text may become hard to read.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Moldura da janela</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>The window frame setting for
a theme determines the appearance of the frames around windows only. You can
choose an option for the window frame setting from the <guilabel>Window Border</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icons</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>The icon setting for a theme determines the appearance of
the icons on panels and the desktop background. You can choose an option for
the icon setting from the <guilabel>Icons</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pointer</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and sice of the mouse pointer. You can choose an options for the pointer setting fromthe <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Criar um Tema Personalizado</title>
      <para>The themes that are listed in the <guilabel>Theme</guilabel>
tabbed section are different combinations of controls options, window frame options,
and icon options. You can create a custom theme that uses different combinations
of controls options, window frame options, and icon options.</para>
      <para>Para criar um tema personalizado, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione um tema na lista de temas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button. A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione a opção de controles que quer usar no tema personalizado da lista pela aba <guilabel>Controles</guilabel>. A lista de opções de controles inclui várias opções para usuários com requisitos de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique na aba <guilabel>Margem da Janela</guilabel> para exibir a aba <guilabel>Margem da Janela</guilabel>. Selecione a opção de moldura de janela que quer usar no tema personalizado da lista de opções disponíveis. A lista de opções de moldura de janela disponíveis inclui várias opções para usuários com requisitos de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique na aba <guilabel>Ícones</guilabel> para exibir a aba <guilabel>Ícones</guilabel>. Selecione a opção de ícones que quer usar no tema personalizado da lista de opções disponíveis. A lista de opções de ícones disponíveis inclui várias opções para usuários com requisitos de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>On the <application>Appearance</application> preferences tool,
click on the <guibutton>Save As</guibutton> button. A <guilabel>Save Theme
As</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digite um nome e uma breve descrição para o tema personalizado no diálogo, então clique <guibutton>Salvar</guibutton>. O tema personalizado agora aparece em sua lista de temas disponíveis.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Instalar um novo tema</title>
      <para>Você pode adicionar um tema à lista de temas disponíveis. O novo tema deve ser um arquivo que seja tarreado e zipado. Isto é, o novo tema deve ser um arquivo <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Para instalar um novo tema, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
           Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button.
A file chooser dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the theme archive file in the location
entry. Alternatively, select the theme archive file in the file list. When you have selected the file, click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Instalar</guibutton> para instalar o novo tema.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Para Excluir uma Opção de Tema</title>
      <para>Você pode excluir opções de controles, opções de bordas de janelas ou opções de ícones.</para>
      <para>Para excluir uma opção de controle, opção de bordas de janelas ou opção de ícones, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique na aba do tipo de opção que deseja excluir.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Select the theme option you want to delete.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use the <guibutton>Delete</guibutton> button to delete the
          selected option. Note that you can not delete system-wide theme
          options.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Preferências do Plano de Fundo da Área de Trabalho</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>área de trabalho</primary>
      <secondary>personalizando o plano de fundo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Ferramentas de preferências do GNOME</primary>
      <see>ferramentas de preferências</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Plano de Fundo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>planos de fundo</primary>
      <secondary>personalizando o plano de fundo</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <link linkend="overview-desktop">desktop</link> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Você pode personalizar o plano de fundo da área de trabalho das seguintes formas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Selecione uma imagem para o plano de fundo da área de trabalho. A imagem é sobreposta à cor de plano de fundo na área de trabalho. A cor de plano de fundo da área de trabalho será visível se você selecionar uma imagem transparente, ou se a imagem não cobrir a área de trabalho inteira.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selecione uma cor para o plano de fundo da área de trabalho. Você pode selecionar uma cor sólida, ou criar um efeito de gradiente com duas cores. Um efeito de gradiente é um efeito visual no qual uma cor se mistura gradualmente com outra.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Você também pode arrastar uma cor ou um modelo para a área de trabalho do <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">diálogo <guilabel>Planos de Fundo e Emblemas</guilabel></link> no gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application>.</para></tip>
    <para>A <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> lista as preferências de plano de fundo que você pode modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Preferências do Plano de Fundo da Área de Trabalho</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Desktop Background</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Choose an image from the list.  Alternately, you can use the
<guibutton>Add</guibutton> button to choose any image on your computer.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Estilo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Para especificar como exibir a imagem, selecione uma das opções seguintes da lista desdobrável <guilabel>Estilo</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centralizado</guilabel>: Exibe a imagem no centro da área de trabalho, respeitando o tamanho da imagem.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Preencher tela</guilabel>: Amplia a imagem para cobrir a área de trabalho, alterando suas proporções se necessário. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Dimensionado</guilabel>: Amplia a imagem até a borda da tela, mantendo as proporções da imagem.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel>: Amplia a menor dimensão da imagem até encostar nas bordas da tela; a imagem pode ser cortada na outra dimensão.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Lado a lado</guilabel>: Repete a imagem vezes tantas vez quanto for necessário e as exibe lado a lado, de forma a preencher toda a tela.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Add</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Click on the <guibutton>Add</guibutton> to browse for
an image on your computer.  A standard file selector will be presented.  Choose
the image you want and click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Remover</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Choose the image that you want to remove,
then click <guilabel>Remove</guilabel>.  This removes the image from the list of available wallpapers; however, it does not delete the image from your computer.
</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colors</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>To specify a color scheme, use  the options
in the <guilabel>Style</guilabel> drop-down list, and the color
selector buttons.</para>
              <para>Você pode especificar um esquema de cores das seguintes formas:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Escolha <guilabel>Cor sólida</guilabel> na lista desdobrável de <guilabel>Cores da Área de Trabalho</guilabel> para especificar uma única cor para o plano de fundo da área de trabalho.</para>
                  <para>Para escolher a cor que procura, clique no botão <guibutton>Cor</guibutton>. O diálogo <guilabel>Escolha uma Cor</guilabel> é exibido. Escolha uma cor, então clique em <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Escolha <guilabel>Gradiente horizontal</guilabel> da lista desdobrável <guilabel>Cores da Área de Trabalho</guilabel>. Esta opção cria um efeito de gradiente da borda esquerda da tela à borda direita da tela.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Esquerda</guibutton> para exibir o diálogo <guilabel>Escolha uma Cor</guilabel>. Escolha a cor que você quer que apareça na borda esquerda.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Direita</guibutton>. Escolha a cor que você quer que apareça na borda direita.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Escolha <guilabel>Gradiente vertical</guilabel> da lista desdobrável <guilabel>Cor da Área de Trabalho</guilabel>. Isso cria um efeito de gradiente da borda superior da tela à borda inferior da tela.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Superior</guibutton> para exibir o diálogo <guilabel>Escolha uma Cor</guilabel>. Escolha a cor que quer que apareça na borda superior.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Inferior</guibutton>. Escolha a cor que quer que apareça na borda inferior.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Preferências de Fonte</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Fonte</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>área de trabalho</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>aplicativos</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>título da janela</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>terminal</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>renderizando</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <guilabel>Fonts</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool
to choose which fonts are used in different parts of the desktop, and the way in which fonts are displayed on the screen.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Escolhendo Fontes</title>
      <para>O botão seletor de fonte mostra o nome da fonte e seu tamanho. O nome também é mostrado em tipo negrito, itálico, ou regular.</para>
      <para>Para alterar a fonte, clique no botão seletor de fonte. O diálogo seletor de fonte será aberto. Selecione a família da fonte, estilo, e tamanho pelas listas. A área de visualização mostra sua escolha atual. Clique em <guibutton>OK</guibutton> para aceitar a alteração e atualizar a área de trabalho.</para>
      <para>Você pode escolher as fontes para as seguintes partes de seu ambiente de trabalho:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de aplicativos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada em menus, barras de ferramentas e caixas de diálogo de aplicativos.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de documentos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada para exibir documentos em aplicativos.</para>
      	    <note><para>Em alguns aplicativos, você pode escolher outra fonte no diálogo de preferências do aplicativo.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte da área de trabalho</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada em legendas de ícones na área de trabalho.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte do título da janela</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada nas barras de títulos das janelas.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de largura fixa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada no aplicativo <application>Terminal</application> e aplicativos de programação.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Exibição de fontes</title>
      <para>Você pode configurar as seguintes opções relacionadas a como as fontes são exibidas na tela:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rendering</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Para especificar como renderizar as fontes em sua tela, selecione uma das seguintes opções:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monocromático</guilabel>: Renderiza fontes apenas em preto e branco. As bordas dos caracteres podem aparecer pontiagudas em alguns casos pelo fato dos caracteres não serem suavizados. <firstterm>Suavização</firstterm> é um efeito aplicado às bordas de caracteres para tornar a aparência dos caracteres suave.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Melhores Formas</guilabel>: Suavizar fontes quando possível. Use esta opção para monitores Tubo de Raios Catódicos (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Melhor Contraste</guilabel>: Ajuste fontes para proporcionar o contraste mais nítido possível, e também fontes suavizadas, de forma que os caracteres tenham as bordas suavizadas. Esta opção pode aperfeiçoar a acessibilidade da Área de Trabalho GNOME para usuários com dificuldades visuais.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavização de Subpixel (LCDs)</guilabel>: Usa técnicas que exploram a forma dos pixels individuais do Monitor de Cristal Líquido (LCD) para renderizar fontes suavemente. Use esta opção para LCD ou monitores de tela plana.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Detalhes</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Clique neste botão para especificar detalhes adicionais de como renderizar fontes em sua tela.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Resolução (pontos por polegada)</guilabel>: Use o seletor numérico para especificar a resolução a ser usada quando sua tela renderizar as fontes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavização</guilabel>: Selecione uma das opções para especificar como suavizar fontes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hinting</guilabel>: <firstterm>hinting</firstterm> é uma técnica de renderização de fontes que melhora a qualidade das fontes em tamanhos pequenos e resoluções baixas. Selecione uma das opções para especificar como aplicar as dicas às suas fontes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ordem de subpixel</guilabel>: Selecione umas das opções para especificar a ordem de cor de subpixel para suas fontes. Use esta opção para LCD ou monitores de tela plana.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Interface Preferences</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>barras de ferramentas, personalizando aparência</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Menus e barras de ferramentas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>em aplicativos, personalizando a aparência</secondary>
    </indexterm>
    <para>You can use the <guilabel>Interface</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool to customize the appearance
of menus, menubars, and toolbars for applications that are part of GNOME.</para>
    <para>À medida em que você altera as configurações, a área de visualização na janela será atualizada. Isso permite que veja as mudanças se nenhuma janela de aplicativo estiver atualmente aberta.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Mostrar ícones nos menus</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Selecione esta opção para exibir um ícone ao lado dos itens no menu de aplicativos e no menu de painel. Nem todos os itens de menu têm um ícone.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Editable menu shortcut keys</guilabel></term>
	      <listitem><para>Selecionar esta opção permite que você defina novos atalhos para os itens do menu.</para>
	      <para>Para mudar a tecla de atalho de um aplicativo, abra o menu, e com o cursor do mouse no item de menu que deseja mudar, pressione a nova combinação de teclas. Para remover a tecla de atalho, pressione <keycap>Backspace</keycap> ou <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Quando utilizar este recurso, você não será avisado se a definição de um novo atalho removê-lo de outro comando.</para>
	        <para>Não há como restaurar os atalhos de teclado originais para um comando.</para>
	        <para>Este recurso não mantém atalhos que são normalmente comuns a todas os aplicativos, como <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> para Copiar. Isso pode levar a inconsistências nas seus aplicativos do GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rótulos dos botões da barra de ferramentas</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Escolha uma das seguintes opções para especificar o que exibir nas barras de ferramentas nas seus aplicativos em conformidade com GNOME:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto abaixo dos ícones</guilabel>: Selecione esta opção para exibir barras de ferramentas com texto abaixo dos ícones em cada botão.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto ao lado dos ícones</guilabel>: Selecione esta opção para exibir as barras de ferramentas com um ícone para cada botão e texto nos botões mais importantes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Apenas ícones </guilabel>: Selecione esta opção para exibir as barras de ferramentas com apenas um ícone em cada botão.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Apenas texto</guilabel>: Selecione esta opção para exibir barras de ferramentas com apenas texto em cada botão.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Preferências de Janelas</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>gerenciador de janelas</primary>
      <secondary>personalizando</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Janelas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use a ferramenta de preferências <application>Janelas</application> para personalizar o comportamento de janela para o GNOME.</para>
    <para>A <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> lista as preferências de janelas que você pode modificar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Preferências de Janelas</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Selecionar janelas quando o mouse passar por cima delas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione esta opção para dar foco a uma janela ao apontar para ela. A janela permanece em foco até que você aponte para outra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Levantar janelas selecionadas depois de um intervalo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione esta opção para elevar as janelas um pouco antes de receberem o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Intervalo antes de levantar</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Especifique o intervalo de espera antes de elevar uma janela que recebe o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Dê um clique duplo na barra de título para executar esta ação</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione o comportamento que você deseja ao dar um clique duplo sobre uma barra de título de uma janela. Selecione uma das seguintes opções:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizar</guilabel>: Maximiza a janela.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Vertically</guilabel>: Maximizes the window vertically without changing its width.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Horizontally</guilabel>: Maximizes the window horizontally without changing its height.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimize</guilabel>: Minimizes the window.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Enrolar</guilabel>: Esconde a janela sob a barra de título.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>None</guilabel>: Do nothing.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>If a window is already maximized or rolled up, double-clicking 
              on the titlebar will return it to its normal state.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Para mover uma janela, pressione e segure esta tecla enquanto arrasta a janela</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione a tecla para pressionar e segurar ao arrastar uma janela para movê-la.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>The position of the Control, Alt and Super keys on the keyboard can be modified in the 
      Keyboard Layout Options dialog, see <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>. 
      </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Preferências de Proteção de Tela</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>proteção de tela</secondary>
    </indexterm>
    <para>Uma <firstterm>Proteção de Tela</firstterm> exibe imagens em movimento em sua tela quando seu computador não está em uso. A proteção de tela também previne que monitores antigos sejam danificados por exibir a mesma imagem por longos períodos de tempo. Para parar a proteção de tela e retornar ao ambiente de trabalho, mova o mouse ou pressione uma tecla no teclado.</para>
    <para>Use a ferramenta de preferências <application>Proteção de Tela</application> para definir o tipo de proteção de tela, o tempo antes de iniciar a proteção de tela e se deve pedir uma senha para retornar ao ambiente de trabalho.</para>
    <para>Você pode modificar as seguintes configurações:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Proteção de Tela</term>
    	  <listitem><para>Selecione o <guilabel>Tema de proteção de tela</guilabel> da lista. Uma versão reduzida do tema de proteção de tela selecionado será mostrada. Pressione <guibutton>Visualizar</guibutton> para mostrar o tema selecionado na tela inteira. Durante a visualização, use os botões de setas no alto da tela para passar pela lista de temas de proteção de tela.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>O tema <guilabel>Tela em branco</guilabel> não exibe imagem e mostra apenas uma tela em branco.</para></listitem>
	        <listitem><para>O tema <guilabel>Aleatório</guilabel> seleciona um protetor de tela da lista para exibir aleatoriamente.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Quais protetores de tela são mostrados no restante da lista depende de seu distribuidor ou vendedor.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Considerar o computador ocioso após...</term>
    	  <listitem><para>Seu computador se torna ocioso após esse período ter se passado sem entrada, como a movimentação de mouse ou digitação. Isso pode afetar o gerenciamento de energia (o monitor pode desligar por exemplo) ou uma mensagem instantânea (aplicativos de bate-papo podem definir seu status como "ausente"). Use o controle deslizante para definir a extensão de tempo em minutos ou horas.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Ativar proteção de tela quando o computador estiver ocioso</term>
    	  <listitem><para>Selecione esta opção para que a proteção de tela inicie após o período de tempo configurado.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Bloquear tela quando a proteção de tela estiver ativa</term>
    	  <listitem><para>Quando esta opção for selecionada, o protetor de tela lhe solicitará sua senha quando tentar retornar à área de trabalho. Para mais detalhes sobre bloquear sua tela, veja a <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Internet e Rede</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Configurações de Rede</title>

    <para>As <application>Configurações de Rede</application> permitem que você especifique a forma em que seu sistema se conecta a outros computadores e à internet.</para>
    <para>Será pedida a senha de administrador quando você iniciar as <application>Configurações de Rede</application>. Isto porque as alterações feitas com esta ferramenta afetarão todo o sistema.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Iniciando</title>



    <para>A janela principal das <application>Configurações de Rede</application> contém quatro seções em abas:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Conexões</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Exibe todas as interfaces de rede, também permite que você altere suas configurações.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Geral</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Permite que você altere o nome de sua máquina e o nome do domínio.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Contém duas seções, os <guilabel>servidores de DNS</guilabel> são o que o seu computador usa para resolver os endereços IP a partir dos nomes de domínio. Os <guilabel>domínios de busca</guilabel> são os domínios em que seu sistema irá buscar qualquer máquina quando nenhum domínio for especificado.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Máquinas</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Mostra a lista de apelidos para acessar outros computadores.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Uso</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Para modificar uma configuração de conexão</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Conexões</guilabel>, selecione a interface que quer modificar e pressione o botão <guilabel>Propriedades</guilabel>, dependendo do tipo de interface que for capaz de modificar dados diferentes.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Interfaces Ethernet e IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Você pode modificar a forma como a interface é configurada (DHCP ou manualmente), se a interface for configurada manualmente, você pode modificar também o endereço IP, máscara de sub-rede ou gateway da interface.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces de redes sem fio</term>
		<listitem>
		  <para>Você pode modificar a forma como a interface é configurada (DHCP ou manualmente), se a interface for configurada manualmente, você pode modificar também o endereço IP, a máscara de sub-rede e gateway da interface, você pode modificar também o nome da rede (ESSID) para esta interface.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interface por linha paralela</term>
		<listitem>
		  <para>Você pode modificar o endereço IP da interface, assim como o endereço IP remoto.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces de Modem/PPP</term>
		<listitem>
		  <para>Você pode modificar o dispositivo de modem, se deseja discar utilizando tons ou pulsos, o volume do modem, o número do telefone, o usuário e senha que seu servidor ISP forneceu e outras configurações avançadas para PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para habilitar ou desativar uma interface</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Conexões</guilabel>, habilite ou desabilite a caixa de seleção ao lado da interface.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Para alterar o nome de sua máquina e nome de domínio</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Geral</guilabel>, mude as caixas de texto nome da máquina ou nome do domínio.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para adicionar um novo servidor de nomes de domínio</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Servidores DNS</guilabel>, pressione o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e preencha a nova linha da lista com o servidor de nome do domínio novo.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para excluir um servidor de nomes de domínio</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Servidores DNS</guilabel>, selecione um endereço IP de DNS da lista e pressione o botão <guilabel>Excluir</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para adicionar um novo domínio de busca</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Domínios de Busca</guilabel>, pressione o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e preencha a nova linha da lista com o novo domínio de busca.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para excluir um domínio de busca</title>
	 <para>Na seção <guilabel>Domínios de Busca</guilabel>, selecione um domínio de busca a partir da lista e pressione o botão <guilabel>Excluir</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para adicionar um novo nome de máquina</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Máquinas</guilabel>, pressione o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e digite um endereço IP e os apelidos para onde apontarão na janela que se abrir.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para modificar um nome de máquina</title>
	 <para>Na sessão <guilabel>Máquinas</guilabel>, selecione um apelido, pressione o botão <guilabel>Propriedades</guilabel> da lista e modifique as configurações do apelido na janela que se abrir.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para excluir um nome de máquina</title>
	 <para>Na seção <guilabel>Máquinas</guilabel>, selecione um nome na lista e pressione o botão <guilabel>Excluir</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Para salvar a configuração de sua rede atual como uma "Localização"</title>
	 <para>Pressione o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> ao lado do menu <guilabel>Locais</guilabel> e especifique o nome do local na janela que é aberta.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para excluir uma localização</title>
	 <para>Pressione o botão <guilabel>Remover</guilabel> ao lado do menu <guilabel>Locais</guilabel> e o perfil selecionado será removido.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Para alternar um local</title>
	 <para>Selecione uma localização do menu <guilabel>Localizações</guilabel>, toda a configuração será alternada automaticamente para a localização escolhida.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Preferências do Proxy da Rede</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Proxy da Rede</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy da rede</primary>
      <secondary>configurando as preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configurando a conexão</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy</primary>
      <secondary>configurando as preferências</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Network Proxy Preferences</application>
    enables you to configure how your system connects to the Internet.</para>
    <para>You can configure the GNOME Desktop to connect to a <firstterm>proxy server</firstterm>,
    and specify the details of the proxy server. A proxy server is a server that intercepts requests
    to another server, and fulfills the request itself, if it can. You can enter the domain name or
    the Internet Protocol (IP) address of the proxy server. A <firstterm>domain name</firstterm> is
    a unique alphabetic identifier for a computer on a network. An <firstterm>IP address</firstterm>
    is a unique numeric identifier for a computer on a network.</para>
    <remark>Why would one want to use a proxy?  This description makes it sounds like it's
    a user preference, rather than being dictated by the network you're on.  We should make
    this more clear.</remark>
    <para>Since it is possible that you need to use a different proxy configuration in different places,
    <application>Network Proxy Preferences</application> allows you to define separate proxy configurations
    and switch between them using the <guilabel>Location</guilabel> drop-down box at the top of the window.
    Choose <guilabel>New Location</guilabel> to create a proxy configuration for a new location. Locations
    can be removed using the <guilabel>Delete Location</guilabel> button at the bottom of the window.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Conexão direta à Internet</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet without a proxy server.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Configuração manual de proxy</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet through a proxy server and
        configure the proxy settings manually.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you request
              an HTTP service. Enter the port number of the HTTP service on the proxy server in the
              <guilabel>Port</guilabel> field.</para>
              <para>If the HTTP proxy server requires authentication, click the <guibutton>Details</guibutton>
              button to enter your username and password.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP seguro</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request a secure HTTP service. Enter the port number of the secure HTTP service on
            the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request an FTP service. Enter the port number of the FTP service on the proxy server in
            the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Máquina de socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the Socks host to use. Enter the port
            number for the Socks protocol on the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Configuração automática de proxy</guilabel></term><listitem><para>Selecione esta opção se quiser se conectar à Internet através de um servidor proxy, e se quiser configurar o servidor proxy automaticamente.</para>
      <para>Automatic proxy configuration works by means of a so-called PAC file, which your browser downloads from a web server. If you don't specify the URL for a PAC file in the <guilabel>Autoconfiguration URL</guilabel> entry, your browser 
      will try to locate one automatically.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL de autoconfiguração</guilabel></term><listitem><para>Enter the URL of a PAC file that contains the information required to configure the proxy
    server automatically.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Set which hosts should not use the proxy in the <guilabel>Ignore Host List</guilabel> in the <guilabel>Ignored Hosts</guilabel> tabbed section. When you access these hosts, you will connect to the Internet directly without a proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Preferências de Área de Trabalho Remota</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>definindo preferências de compartilhamento de sessão</primary>
    </indexterm>           
    <para>A ferramenta de preferências <application>Área de Trabalho Remota</application> o habilita a compartilhar uma sessão da Área de Trabalho GNOME entre múltiplos usuários, e a definir as preferências com compartilhamento de sessão.</para>
    <para>A <xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> lista as preferências de compartilhamento de sessão que você pode definir. Estas preferências têm um impacto direto na segurança de seu sistema.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Preferências de Compartilhamento de Sessão</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir que outros usuários vejam sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione esta opção para permitir que usuários remotos vejam sua sessão. Todos os eventos de teclado, cursor, e área de transferência do usuário remoto serão ignorados.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir que outros usuários controlem sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selecione esta opção para habilitar outros a acessar e controlar sua sessão de uma localização remota.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Quando um usuário tentar ver ou controlar sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Selecione as seguintes considerações de segurança quando um usuário tentar ver ou controlar sua sessão:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Pedir confirmação:</guilabel> Selecione esta opção se quer que usuários remotos peçam confirmação quando quiserem compartilhar sua sessão. Esta opção o habilita a saber de outros usuários que se conectem a sua sessão. Você também pode decidir a hora apropriada para o usuário remoto se conectar a sua sessão.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Exigir que o usuário digite esta senha:</guilabel> Selecione esta opção para autenticar o usuário remoto se autenticação é usada. Esta opção fornece um nível extra de segurança.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Senha</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Digite a senha que deve ser digitada pelo cliente que tentar ver ou controlar sua sessão.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Hardware</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Preferências do Teclado</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>configurando preferências gerais</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use a ferramenta de preferências <application>Teclado</application> para modificar as preferências de auto-repetição para seu teclado, e para configurar o intervalo de digitação.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Para abrir a <link linkend="prefs-keyboard-a11y">ferramenta de preferências <application><emphasis>Acessibilidade</emphasis> do Teclado</application></link>, clique no botão <guibutton>Acessibilidade</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Preferências do Teclado</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to set general
keyboard preferences.</para>
      <para>A <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> lista as preferências de teclado que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Preferências do Teclado</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>A tecla é repetida quando mantida pressionada</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para habilitar a repetição do teclado. Se a repetição do teclado estiver habilitada, quando você pressionar e segurar uma tecla, a ação associada com a tecla é executada repetidamente. Por exemplo, se você pressionar e segurar uma tecla de caractere, a tecla é digitada repetidamente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervalo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selecione o tempo entre pressionar a tecla e iniciar a repetição da ação.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selecione a velocidade em que a ação é repetida.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Cursor pisca nos campos e caixas de texto</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para habilitar o cursor a piscar nos campos e caixas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use o controle deslizante para especificar a velocidade com que o cursor pisca nos campos e caixas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Digite para testar as configurações</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>A área de teste é uma interface interativa para que você veja como as configurações do teclado afetam o que é exibido enquanto você digita. Digite um texto na área de testes para testar o efeito das configurações.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Preferências de Acessibilidade do Teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Use a aba <guilabel>Disposições</guilabel> para definir seu idioma de teclado, e também a marca e o modelo do teclado que está usando.</para>
      <para>Isto permitirá ao GNOME usar teclas de mídia especiais em seu teclado, e mostrar os caracteres corretos para seu idioma de teclado.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Modelo de teclado</guilabel></term>
	        <listitem><para>Use the browse button (labelled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separate layout for each window</guilabel></term>
	        <listitem><para>Quando esta opção é selecionada, cada janela tem sua própria disposição de teclado. Mudar para uma disposição diferente afeta apenas a janela atual.</para>
	        <para>Isso lhe permite digitar com uma disposição de teclado russa em um processador de texto, e então alternar para seu navegador da web e digitar com uma disposição de teclado inglesa, por exemplo.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Disposições Selecionadas</guilabel></term>
	        <listitem><para>Você pode alternar entre disposições selecionadas para mudar os caracteres que seu teclado produz quando você digita. Para adicionar uma disposição, clique em <guibutton>Adicionar</guibutton>. Você pode ter mais que quatro disposições. Para remover uma disposição, selecione-a e pressione <guibutton>Remover</guibutton>.</para>
	        <para>Para alternar entre as disposições de teclado, use o miniaplicativo do painel <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicador do Teclado</application></ulink>.</para>
                 <para>To add a layout to the list of selected layouts, click the <guibutton>Add</guibutton> button. It opens a layout chooser dialog, which lets you select a layout by country or by language.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Clique em <guibutton>Restaurar Configurações</guibutton> para restaurar todas as configurações de disposição de teclado aos seus estados iniciais para seu sistema e sua localização.</para>

      <para>Click the <guibutton>Layout Options</guibutton> button to open the <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Opções de Disposição de Teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behaviour of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Expandir cada rótulo de grupo para mostrar as opções disponíveis. Um rótulo em negrito indica que as opções no grupo foram alteradas da configuração padrão.</para>
      <note><para>The options shown in this dialog depend on the X windowing system you are using. Not all the following options might be listed on your system, and not all the options shown might work on your system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Adicionando o Sinal de Euro a certas teclas</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use these options to add the Euro currency symbol € to a key as a third-level character. To access this symbol, you must assign a <guilabel>third level chooser</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamento da tecla Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo de opções lhe permite atribuir o comportamento das teclas modificadoras de Unix Super, Meta, e Hyper às teclas <keycap>Alt</keycap> e <keycap>Windows</keycap> em seu teclado.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamento da tecla CapsLock</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo tem várias opções para a tecla <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posição de teclas compostas</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>A tecla de Composição lhe permite combinar dois pressionamentos de tecla para gerar um único caractere. Isto é usado para criar um caractere acentuado que pode não estar na disposição de seu teclado. Por exemplo, pressione a tecla de Composição, então <keycap>'</keycap>, então <keycap>e</keycap> para obter um caractere e-agudo.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posição de teclas de controle</guilabel></term>
                <listitem><para>Use este grupo de opções para definir a localização da tecla <keycap>Ctrl</keycap> para coincidir com a disposição em teclados antigos.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Grupo de comportamento Shift/Lock</guilabel></term>
                <listitem><para>Selecione teclas ou teclas de combinações para alternar a disposição de seu teclado quando pressionadas.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Outras opções de compatibilidade</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Shift com teclas numéricas funciona como no MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Com esta opção selecionada, usando <keycap>Shift</keycap> com teclas no teclado numérico quando <keycap>NumLock</keycap> estiver desligado estende a seleção atual.</para>
                    	  <para>Com esta seleção desmarcada, use <keycap>Shift</keycap> com teclas no teclado numérico para obter o reverso do comportamento atual para aquela tecla. Por exemplo, quando <keycap>NumLock</keycap> estiver desligado, a tecla <keycap>8</keycap> age como uma seta para cima. Pressione <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> para digitar um '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Teclas especiais (Ctrl+Alt+&lt;tecla&gt;) controladas em um servidor.</guilabel></term>
	<listitem><para>Selecione esta opção para ter certos atalhos de teclado passados para um sistema de janelas X ao invés de serem controlados pelo GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Seletores de terceiro nível</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Uma tecla de <firstterm>terceiro nível</firstterm> lhe permite obter um terceiro caractere de uma tecla, da mesma forma que pressionando <keycap>Shift</keycap> com uma tecla produz um caractere diferente de pressionar uma tecla sozinha.</para>
                  <para>Use este grupo para selecionar uma tecla que queira para agir como uma tecla modificadora de terceiro nível.</para>
                  <para>Pressionando uma tecla de terceiro nível e <keycap>Shift</keycap> produz um quarto caractere de uma tecla.</para>
                  <para>Os caracteres de terceiro e quarto nível para a disposição de seu teclado são mostradas na Janela de Visualização de Exibição <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicador do Teclado</application></ulink>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Use o LED do teclado para mostrar grupo alternativo.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use esta opção para especificar que um dos indicadores de luz em seu teclado deve indicar quando uma disposição alternativa de teclado estiver em uso.</para>
                  <note><para>A luz de teclado selecionada não indicará mais sua função padrão. Por exemplo, a luz de Caps Lock não acenderá mais para a <keycap>tecla Caps Lock</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Preferências de Acessibilidade do Teclado</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>ferramentas de preferências, Acessibilidade do Teclado</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>configurando opções de acessibilidade</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>acessibilidade</primary>
      <secondary>configurando o teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Acessibilidade do Teclado</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>The <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section allows you to set  options such as filtering out accidental keypresses and using shortcut keys without having to hold down several keys at once. These features are also known as AccessX.</para>

       <para>Esta seção descreve cada uma das preferências que você pode configurar. Para uma descrição de acessibilidade de teclado mais orientada a tarefas, veja o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guia de Acessibilidade do GNOME</citetitle></ulink>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> lists the accessibility preferences
 that you can modify.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Accessibility Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Accessibility features can be toggled with keyboard shortcuts</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>
                     Select this option to show an icon in the notification 
                     area that offers quick access to accessibility features.
                   </para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simulate simultaneous keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas de aderência</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Selecione esta opção para executar operações de múltiplas seleções de teclas pressionando-as em seqüência. Como alternativa, para habilitar o recurso de teclas de aderência, pressione o <keycap>Shift</keycap> cinco vezes.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Disable sticky keys if two keys are pressed together</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Select this option to specify that when you press two keys simultaneously,
you can no longer press keys in sequence to perform multiple simultaneous
keypresses.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Only accept long keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas lentas</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Selecione esta opção para controlar o período de tempo que você deve segurar uma tecla antes da aceitação. Alternativamente, para habilitar o recurso de teclas lentas, aperte e segure o <keycap>Shift</keycap> por oito segundos.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Intervalo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use the slider
to specify the period of time that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignore fast duplicate keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas de repercussão</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Select this option to accept a key input and to control the key repeat characteristics
of the keyboard.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Intervalo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Use the slider to specify the interval to wait after the first
keypress before the automatic repeat of a pressed key.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Digite para testar as configurações</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A área de teste é uma interface interativa para que você veja como as configurações do teclado afetam o que é exibido enquanto você digita. Digite um texto na área de testes para testar o efeito das configurações.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>To configure audio feedback for keyboard accessibility features,
      click the <guibutton>Audio Feedback</guibutton> button. It opens the
      <guilabel>Keyboard Accessibility Audio Feedback</guilabel> window.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Keyboard Accessibility Audio Feedback</title>
      <para>Configure audio feedback for keyboard accessibility features.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> lists the audio feedback preferences
      that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Audio Feedback Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Beep when accessibility features are turned on or off</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione esta opção para receber um aviso sonoro quando um recurso como as teclas de aderência ou teclas lentas for ativado ou desativado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a toggle key is pressed</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas de alternância</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Selecione esta opção para uma indicação audível do pressionamento de uma tecla de alternância. Você escuta um bip quando uma tecla de alternância é ativada, e dois bips quando é desativada.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a modifier key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when you 
                 press a modifier key.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is pressed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is accepted</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is accepted.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is rejected</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is rejected.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Mouse Keys Preferences</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>The options in the <guilabel>Mouse Keys</guilabel> tabbed section
     let you configure the keyboard as a substitute for the mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> lists the mouse keys preferences
 that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Preferências de Intervalo de Digitação</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pointer can be controlled using the keypad</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>acessibilidade</primary>
                  <secondary>teclas do mouse</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Selecione esta opção para fazer com que o teclado numérico emule as ações do mouse. A lista de teclas e suas equivalências estão no <citetitle>Guia de Acessibilidade do GNOME</citetitle> sob o título <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Habilitar o Teclado a Emular o Mouse</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Aceleração</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long it takes the pointer to accelerate to maximum speed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider
to specify the maximum speed that the pointer moves across
the screen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervalo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify the period of time that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Preferências de Intervalo de Digitação</title>
      <para>Configure as preferências de Intervalo de Digitação para o GNOME lembrá-lo de descansar depois que tiver usado o teclado e o mouse por muito tempo. Durante um Intervalo de Digitação, a tela será bloqueada.</para>
      <para>A <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> lista as preferências de intervalo de digitação que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Preferências de Intervalo de Digitação</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Bloquear a tela para forçar o intervalo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione esta opção para bloquear a tela quando estiver na hora de um intervalo de digitação.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervalo de trabalho dura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use o seletor numérico para especificar quanto tempo você pode trabalhar até que ocorra um intervalo de digitação.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervalo de descanso dura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use o seletor numérico para especificar a duração de seus intervalos de digitação.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permitir adiamento de intervalo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione esta opção se quiser ter permissão para adiar o intervalo de digitação.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Se você parar de usar o teclado e o mouse por um período igual ao da configuração <guilabel>Intervalo de Descanso</guilabel>, o intervalo de trabalho atual será reiniciado.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Preferências do Mouse</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Teclas do Mouse</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>configurando</secondary>
    </indexterm>

    <para>Com a ferramenta de preferências do <application>Mouse</application> você pode:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>configure seu mouse para uso por destros ou canhotos,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>specify the speed and sensitivity of mouse movement,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configure mouse accessibility features.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>General Mouse Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to specify whether
      the mouse buttons are configured for left-hand or right-hand use and configure
      the speed and sensitivity of your mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> lists the general mouse preferences
that you can modify.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Preferências do Botão do Mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Right-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to configure your mouse for right-hand use. When you configure your mouse for right-hand use, the left mouse button is the primary button and the right mouse button is the secondary button.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Left-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para configurar seu mouse para uso canhoto. Quando você configura seu mouse para uso canhoto, as funções do botão esquerdo do mouse e do botão direito do mouse são trocadas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show position of pointer when the Control key is pressed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable a mouse pointer animation
when you press and release the Control key. This feature can assist
you to locate the mouse pointer.</para>
                <note>
                  <para>The position of the Control key on the keyboard can be 
                  modified in the Keyboard Layout Options dialog, see 
                  <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aceleração</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use o controle deslizante para especificar a velocidade com que o cursor de seu mouse se movimenta na sua tela quando você move seu mouse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use o controle deslizante para especificar o quanto o cursor de seu mouse é sensível aos movimentos de seu mouse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Limiar</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use o controle deslizante para especificar a distância que você deve mover um item antes que a ação do movimento seja interpretada como uma ação arrastar-e-soltar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tempo limite</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use o controle deslizante para especificar o período que pode se passar entre cliques quando você der um clique duplo. Se o intervalo entre o primeiro e o segundo clique exceder o tempo que está especificado aqui, a ação não será interpretada como um clique duplo.</para>

                <para>Use o ícone de lâmpada elétrica para checar a sensibilidade do clique duplo: a luz brilhará brevemente a cada clique, mas ficará acesa com o clique duplo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Mouse Accessibility Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section to configure
      accessibility features that can help people who have difficulty with exact positioning of the pointer or with pressing the mouse buttons:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>
              Open a contextual menu by clicking and holding the primary mouse button; this is useful for users that can manipulate only one button.
            </para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>
              Perform different types of mouse button click by software; this useful for users that are not able to manipulate any buttons. The types of click that can be performed are:
               <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Single click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Double click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                        A double click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Drag click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A click that begins a drag operation
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Secondary click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the secondary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist>
            </para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> lists the mouse accessibility preferences
that you can modify:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Preferências de Movimento do Mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Trigger secondary click by holding down the primary button</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable simulated secondary clicks by pressing the primary mouse button for an extended time.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Simulated Secondary Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the primary button must be pressed to simulate a secondary click.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Initiate click when stopping pointer movement</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable automatic clicks when the mouse stops. Use the additional preferences in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section to configure how the type of click is chosen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the pointer must remain at rest before an automatic click will be triggered.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Motion threshold</guilabel> slider 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how much the pointer may move to still be considered at rest.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click beforehand</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click to perform 
                from a window or panel applet.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show click type window</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  When this option is enabled, the different types of click (single click, double click, drag click or secondary click) can be selected in a window.</para> 
                <note><para>The <guilabel>Dwell Click</guilabel> panel applet can
                be used instead of the window.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click with mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click by moving the mouse in a certain direction. The four combo boxes below this option allow to assign directions to the different types of click. Note that each direction can be used only for one type of click.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Single click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a single click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dpuble click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a double click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Drag click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a drag click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Secondary click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a secondary click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Preferências de exibição</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Display</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Display</application>
preference tool to configure the monitors that your computer uses.</para>
<note><para>On most laptop keyboards, you can use the key combination
<keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> to cycle between
several typical monitor configurations without starting the <application>Display</application> preference tool.
</para></note>
<para>You can drag and move the graphical representations of the monitors in
the upper part of the window to arrange how they are connected to form your
desktop area. Note that the application displays small 'stickers' in the top
left corner of each monitor to help you identify which rectangle corresponds
to which monitor.</para>
<note><para>In contrast to most other preference tools, changes you make in
the <application>Display</application> preference tool don't take effect until
you click the <guibutton>Apply</guibutton> button, and will revert to their
previous settings unless you confirm the changes. This is a precaution to
prevent bad display settings from rendering your computer unusable.</para></note>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> lists the display preferences that
you can modify for the currently selected monitor. The currently selected
monitor is the one whose graphical representation has a bold black outline.
It is also indicated by the background color of the section label.
              </para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Preferências de exibição</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mirror Screens</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to have all monitors show the whole desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Detect Monitors</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Use this button to make your desktop notice newly plugged
                 in or unplugged monitors. This is necessary, since it would
                 cost too much energy to constantly check for these changes.
               </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Resolução</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the resolution to use for the currently selected
                monitor from the drop-down list. <emphasis>Resolution</emphasis>
                refers to the pixel dimensions of the screen. A larger
                resolution means that more things fit on the screen, but
                everything will be smaller.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Taxa de atualização</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on lcd displays.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotation</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the rotation for the currently selected monitor. This option may not be supported on all graphics cards.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Show displays in panel</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to show an icon in the notification area
                that allows you to quickly change the rotation.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Preferências de Som</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Som</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>som</primary>
      <secondary>configurando as preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>som</primary>
      <secondary>associando eventos a sons</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>eventos, associando sons a</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Sound</application> preference tool enables
you to control devices and volume for sound input and output. 
You can also specify which sounds to play when particular events occur.</para>
    <para>Você pode personalizar as configurações para a ferramenta de preferências <application>Som</application> nas seguintes áreas funcionais:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Eventos de Som</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Input</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Output</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>You can change the overall output volume using the <guilabel>Output volume</guilabel> slider at the top of the window. The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Sound Effects Preferences</title>
      <para>A sound theme is collection of sound effects that are associated to various events, such as opening a dialog, clicking a button or selecting an item in a menu. One of the most prominent event sounds is the <emphasis>System Bell</emphasis> sound that often played to indicate a keyboard input error. Use the <guilabel>Sound Effects</guilabel> tabbed section of the <application>Sound</application> preference tool to choose a sound theme and modify the bell sound.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> lists the sound effects preferences
that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Sound Effects Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Alert Volume</guilabel> slider</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use the <guilabel>Alert Volume</guilabel> slider to
control the volume for event sounds.</para>
                <para>The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to
                temporarily suppress event sounds without modifying the
                current volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sound Theme </guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use this combobox to select a different sound theme.</para>
                <para>Choose <guilabel>No sounds</guilabel> to turn off all event sounds.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Choose an alert sound </guilabel> list</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Choose an alternative sound for the System Bell from 
                this list.</para>
                <para>Selecting a list element plays the sound.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Enable window and button sounds </guilabel> checkbox</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Uncheck this option if you don't want to hear sounds
                for window-related events (such as a dialog or a menu appearing)
                and button clicks.
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Input Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Input</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound input.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> lists the
sound input preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Sound Input Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Input volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the input volume slider to control the input level.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all input without disturbing the current input level.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Input level</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>The <guilabel>Input level</guilabel> display provides
                visual feedback that helps to select a suitable input volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound input </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to receive sound input
                from.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the input volume can also be controlled with
      the microphone icon that is shown in the notification area of the panel
      when an application is listening for sound input.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Output Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Output</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound output.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> lists the
sound output preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Sound Output Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Output volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the output volume slider to control the overall output volume.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
                <para>Note that the <guilabel>Output volume</guilabel> slider 
                is located above the tabbed section at the top of the window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound output </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to hear sound output
                from.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Balance </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the <guilabel>Balance</guilabel> slider to control
                the left/right balance of an output device that has more than
                one channel (e.g. stereo or 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the output volume can also be controlled with
      the speaker icon that is shown in the notification area of the panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Application Sound Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Applications</guilabel> tabbed section to 
      control the volume of sound played by individual applications.</para>
      <para>Each application that is currently playing sound is identified
      by its name and icon.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Sistema</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Seletor de Sistemas Multimídias</title>
    <para>Veja o <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Manual de Propriedades do GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Preferências de Sessão</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Sessões</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessões</primary>
      <secondary>preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicativos de início</primary>
      <secondary>personalizando</secondary>
    </indexterm>
    <para>A ferramenta de preferências <application>Sessões</application> o habilita a gerenciar suas sessões. Você pode definir preferências de sessões, e especificar quais aplicativos são iniciados quando você inicia uma sessão. Você pode configurar sessões para salvar o estado de aplicativos no GNOME, e restaurar o estado quando iniciar outra sessão. Você também pode usar esta ferramenta de preferências para gerenciar múltiplas sessões do GNOME.</para>
    <para>Você pode personalizar as configurações para sessões e programas iniciais nas seguintes áreas funcionais:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Opções de Sessão</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Programas Iniciais</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Configurando preferências da Sessão</title>
      <indexterm>
        <primary>sessões</primary>
        <secondary>configurando opções</secondary>
      </indexterm>
      <para>Use a aba <guilabel>Opções de Sessão</guilabel> para gerenciar múltiplas sessões, e definir preferências para a sessão atual.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> lista as opções de sessão que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Opções de Sessão</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Automatically remember running applications when logging out</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicativos de início</primary>
                  <secondary>gerenciadas por sessão</secondary>
                </indexterm>
                <para>Select this
option if you want the session manager to save the state of your session 
when logging out. The session manager saves the session-managed applications 
that are open, and the settings associated with the session-managed applications 
when you log out. The next time that you start a session, the applications start 
automatically, with the saved settings.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Remember currently running applications</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicativos de início</primary>
                  <secondary>gerenciadas por sessão</secondary>
                </indexterm>
                <para>Selecione esta opção se quiser que o gerenciador de sessão salve o estado atual de sua sessão. O gerenciador de sessão salva os aplicativos gerenciados por sessão que estiverem abertos, e as configurações associadas aos aplicativos gerenciadas por sessão. Na próxima vez que iniciar uma sessão, os aplicativos iniciarão automaticamente, com as configurações salvas.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Configurando os Programas Iniciais</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicativos de início</primary>
        <secondary>não gerenciados por sessão</secondary>
      </indexterm>
      <para>Use a aba <guilabel>Programas Iniciais</guilabel> da ferramenta de preferências <application>Sessões</application> para especificar <firstterm>aplicativos iniciais</firstterm> não gerenciados por sessão. Aplicativos iniciais são aplicativos que iniciam automaticamente quando você inicia uma sessão. Você especifica os comandos que executam as aplicativos não gerenciados por sessão na aba <guilabel>Programas Iniciais</guilabel>. Os comandos serão executados automaticamente quando você iniciar uma sessão.</para>
      <para>Você também pode iniciar automaticamente aplicativos gerenciados por sessão. Para mais informações, veja a <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> lista as preferências de aplicativos iniciais que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Programa iniciais adicionais</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Programa iniciais adicionais</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use esta tabela para gerenciar aplicativos iniciais não gerenciadas por sessão, como a seguir:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the appplication in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. you can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Para editar um aplicativo inicial, selecione o aplicativo inicial, então clique no botão <guibutton>Editar</guibutton>. O diálogo <guilabel>Editar programa inicial</guilabel> é exibido. Use o diálogo para modificar o comando e a ordem inicial para a aplicativo inicial.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>To delete a startup application, select the startup application,
then click on the <guilabel>Remove</guilabel> button.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
