<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Usando a Barra de Menu Principal</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Esse capítulo descreve como usar a Barra de Menu do Painel do GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>introdução</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Barra de Menu</secondary>
    <see>Barra de Menu</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Barra de Menu</primary>
    <secondary>introdução</secondary>
  </indexterm>  

  <para>A barra de menus do painel é o seu principal ponto de acesso para o GNOME. Use o menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> para lançar aplicativos, o <guimenu>Locais</guimenu> para abrir locais no seu computador ou rede, e o <guimenu>Sistema</guimenu> para personalizar o seu sistema, obter ajuda sobre o GNOME, e encerrar a sessão do GNOME ou desligar seu computador.</para>
  <para>A seção seguinte descreve esses três menus.</para>
  <tip><para>Por padrão, a barra de menus do painel está no <link linkend="top-panel">Painel da Borda Superior</link>. Mas, assim como qualquer outro objeto do painel, você pode movê-la para um outro painel, ou ter mais de uma instância dela nos seus painéis. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Menu Aplicativos</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>Menu Aplicativos</secondary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> contém uma hierarquia de submenus, da qual você pode iniciar os aplicativos instalados no seu sistema.</para>
    <para>Cada submenu corresponde a uma categoria. Por exemplo, no submenu <guimenu>Multimidia</guimenu>, você encontrará aplicativos para reproduzir CDs e gravar som.</para>
    <para>Para lançar um aplicativo, execute os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Abra o menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> clicando nele.</para></listitem>
      <listitem><para>Mova o mouse para baixo no menu até a categoria do aplicativo desejado. Cada submenu abre quando o mouse passa sobre a categoria.</para></listitem>
      <listitem><para>Clique no item de menu para o aplicativo.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Quando você instala uma novo aplicativo, ela é automaticamente adicionada ao menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> numa categoria apropriada. Por exemplo, se você instalar um aplicativo de mensagens instantâneas, um aplicativo VoIP ou um cliente FTP, você o encontrará no submenu <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Menu Locais</title>
    <indexterm>
      <primary>Menu Locais</primary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> é um jeito rápido de ir para diversos locais no seu computador e na sua rede local. Ele permite que você abra os seguintes itens:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Sua pasta pessoal<remark>Adicionar link!</remark>.</para></listitem>    
      <listitem><para>A pasta Desktop, que corresponde aos itens exibidos na área de trabalho.</para></listitem>    
      <listitem><para>Os itens nos seus marcadores do Nautilus. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Seu computador, que mostra todas as suas unidades.</para></listitem>
      <listitem><para>O Criador de CD/DVD do Nautilus. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>A rede local. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Os últimos três itens no menu executam ações, em vez de abrir locais.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Conectar ao Servidor</guimenuitem> te permite escolher um servidor na sua rede. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Pesquisar por Arquivos</guimenuitem> permite que você pesquise por arquivos no seu computador. Para mais detalhes, veja o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Manual do Pesquisar por Arquivos</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>O submenu <guimenuitem>Documentos Recentes</guimenuitem> lista os documentos que você abriu recentemente. A última opção no submenu limpa a lista.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Menu Sistema</title>  
    <indexterm>
      <primary>Menu Sistema</primary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Sistema</guimenu> lhe permite definir suas preferências para o GNOME, obter ajuda sobre como usar o GNOME, encerrar a sessão ou desligar o computador.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Centro de Controle</guimenuitem> contém as ferramentas de preferência para você configurar seu computador. Para mais informações sobre como usar essas ferramentas de preferência, veja a <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Ajuda</guimenuitem> executa o Navegador de Ajuda.</para></listitem>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Sobre o GNOME</guimenuitem> tem uma breve introdução ao GNOME, <foreignphrase>links</foreignphrase> para o site do GNOME, e créditos.</para></listitem>
      <listitem><para>O comando <guimenuitem>Bloquear Tela</guimenuitem> inicia sua proteção de tela, e pede sua senha para retornar para a área de trabalho. Para mais detalhes, veja a <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Escolha <guimenuitem>Encerrar sessão</guimenuitem> para sair do GNOME, ou para trocar de usuário.</para></listitem>
      <listitem><para>Escolha <guimenuitem>Sair</guimenuitem> para finalizar sua sessão do GNOME e desligar seu computador, ou reiniciá-lo.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Para mais detalhes sobre sair e desligar o computador, veja a <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Personalizando a Barra de Menus do Painel</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>personalizando</secondary>
    </indexterm>

    <para>Você pode modificar o conteúdo dos seguintes menus:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Aplicativos</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Para editar os itens nesses menus, clique o botão direito na barra de menu do painel e escolha <guimenuitem>Editar Menus</guimenuitem>. A janela <guilabel>Disposição do Menu</guilabel> abrirá.</para>
    <para>A janela <guilabel>Disposição do Menu</guilabel> lista os menus no painel esquerdo. Clique nas setas de expansão para mostrar ou ocultar submenus. Escolha um menu no painel esquerdo para ver seus itens listados no painel direito.</para>
    <para>Para remover um item de um menu, desselecione-o da lista. O item poderá ser adicionado novamente selecionando-o novamente.</para>

    <note><para>O <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Guia do Administrador do Sistema</ulink> tem mais informações sobre como o GNOME implementa os menus e como os administradores podem personalizá-los.</para></note>
  </section>
</chapter>
