<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Retorno</title>
    <para>Esta seção contém informações sobre como relatar erros (<foreignphrase>bugs</foreignphrase>) no GNOME, fazer sugestões e comentários sobre os programas do GNOME ou sua documentação, e mostra as diversas maneiras em que você pode ajudar o GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Relatando Erros</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Se você encontrou um erro em um dos programas do GNOME, por favor, relate-o! Os desenvolvedores lêem todos os relatórios de erro e tentam consertá-los. Por favor, tente ser o mais específico possível quando estiver descrevendo as circunstâncias na qual o erro aconteceu (que comandos você digitou? em que botão você clicou?). Se existir alguma mensagem de erro, certifique-se de incluí-la também.</para> 
      <para>A forma mais fácil de relatar erros é através da <application>Ferramenta de Relatório de Erros</application>, que já vem embutida no GNOME. Ela será executada sempre que algum programa travar. Os detalhes de que os desenvolvedores GNOME precisam são automaticamente coletados, mas você pode ajudar mais ainda dizendo o que estava fazendo quando o aplicativo travou.</para>
      <para>Você pode também submeter relatórios de erros e navegar pela lista de erros conhecidos acessando o <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">banco de dados de falhas do GNOME</ulink>. Você precisará registrar-se antes de enviar qualquer relatório por este caminho — e não se esqueça de ler o <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Guia para relatar falhas</ulink> (em inglês).</para>
      
      <para>Por favor, note que alguns programas GNOME são desenvolvidos fora do GNOME, ou por empresas comerciais (estes produtos ainda são livres). Por exemplo, o <application>Inkscape</application>, um aplicativo gráfica de vetores, é desenvolvido no <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Relatórios de erro e comentários sobre estes produtos devem ser direcionados à sua respectiva organização ou empresa. Se você estiver usando a <application>Ferramenta de Relatório de Erros</application>, ela automaticamente enviará o relato de falha para o lugar correto.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Sugestões e Comentários</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Se você tem alguma sugestão, ou quer requisitar algo novo para algum programa do GNOME, isto pode ser feito também através do banco de dados de falhas. Envie sua sugestão como um relato de falha, descrito em <xref linkend="feedback-bugs"/> e no passo apropriado, escolha: <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Comentários Sobre a Documentação</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Se você encontrou alguma imperfeição ou erro de digitação em algum documento do GNOME, ou tem algum comentário, sugestão sobre a documentação, por favor, nos informe! A forma mais fácil de fazer isso é enviando um relatório de falha, como explicado anteriormente, e escolhendo <guilabel>Component: docs</guilabel> no passo apropriado (ou <guilabel>general</guilabel> se não existir nenhum componente <guilabel>docs</guilabel>). Se o seu comentário for a respeito da documentação geral do GNOME (tal como <citetitle>Guia do Usuário GNOME</citetitle>), ao invés de escolher um programa específico, escolha <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Por outro lado, você pode simplesmente enviar seus comentários por e-mail à lista de discussão do <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Projeto de Documentação do GNOME</ulink>; nosso endereço é <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. E, a propósito, se você não é um programador mas quer ajudar o GNOME — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">Junte-se ao GDP</ulink> e nos ajude a melhorar a documentação do GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Juntando-se ao Projeto GNOME</title>
      <para>Esperamos que você goste de usar o GNOME e que ache produtivo trabalhar com ele. No entanto, sempre há espaço para melhorias.</para>
      <para>O GNOME o convida para juntar-se à nossa comunidade de software livre se você tiver algum tempo disponível. Existem várias áreas diferentes. O GNOME precisa de programadores, mas também de tradutores, redatores de documentação, testadores, artistas, escritores e mais.</para>
      <para>Para mais informações sobre como juntar-se ao GNOME, por favor, visite <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Para mais informações sobre como contribuir com o GNOME, por exemplo relatando erros, enviando sugestões ou correções à documentação, veja a <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
