<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Trabalhando com Arquivos</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para>Esse capítulo descreve como usar o gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application>.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Introdução</title>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Funcionalidade do gerenciador de arquivos</title>
    <para>O gerenciados de arquivos <application>Nautilus</application> fornece um modo simples e integrado para você gerenciar seus arquivos e aplicativos. Você pode usar o gerenciador de arquivos para:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Criar pastas e documentos</para></listitem>
       <listitem><para>Exibir seus arquivos e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Pesquisar e gerenciar seus arquivos</para></listitem>
       <listitem><para>Executar <foreignphrase>scripts</foreignphrase> e lançar aplicativos</para></listitem>
       <listitem><para>Personalizar a aparência de arquivos e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Abrir locais especiais no seu computador</para></listitem>
       <listitem><para>Gravar dados num CD ou DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Instalar e remover fontes</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>O gerenciador de arquivos permite que você organize seus arquivos em pastas. Pastas podem conter arquivos e também outras pastas. Usar pastas pode ajudá-lo a achar seus arquivos mais facilmente.</para>
    <para>O <application>Nautilus</application> também gerencia a área de trabalho, que fica sob os outros itens de sua tela. A área de trabalho é um componente ativo de como você usa seu computador.</para>
    <para>Cada usuário tem uma Pasta Pessoal, que contém todos os arquivos do usuário. A área de trabalho é mais uma pasta, contendo ícones especiais que possibilitam acesso à Pasta pessoal, à Lixeira, e ainda a mídias removíveis como disquetes, CDs e unidades <foreignphrase>flash</foreignphrase>.</para>
    <para>O <application>Nautilus</application> está sempre sendo executado enquanto você usa o GNOME. Para abrir uma nova janela do <application>Nautilus</application>, dê um clique duplo num ícone apropriado na sua área de trabalho, tais como a <guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem> ou o <guimenuitem>Computador</guimenuitem>, ou escolha um item a partir do <link linkend="places-menu">menu <guimenuitem>Locais</guimenuitem></link> no painel superior.</para>
    <para>No GNOME muitas coisas são arquivos, tais como documentos de processador de textos, planilhas eletrônicas, fotos, filmes e música.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Apresentação do gerenciador de arquivos</title>
    <para>O <application>Nautilus</application> oferece dois modos de interação com o sistema de arquivos: espacial e de navegação. Você pode decidir seu método preferido e configurar o <application>Nautilus</application> para sempre usá-lo, fazendo (ou desfazendo) a seleção de <guilabel>Sempre abrir em janelas de navegador</guilabel> na aba <guilabel>Comportamento</guilabel> do <link linkend="nautilus-preferences">diálogo de preferências do Nautilus</link>.</para>
    <para>O modo espacial é o modo padrão no GNOME, mas seu distribuidor, vendedor ou administrador pode ter configurado o <application>Nautilus</application> para usar o modo de navegação por padrão.</para>   
    <para>Segue-se uma explicação sobre as diferenças entre os dois modos:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Modo de navegação: navegue pelos seus arquivos e pastas</term>
          <listitem>
            <para>A janela do gerenciador de arquivos representa um navegador, o qual pode exibir qualquer localização. Abrir uma pasta atualiza a janela do gerenciador de arquivos para exibir o conteúdo da nova pasta.</para>
            <para>Assim como o conteúdo da pasta, a janela do navegador exibe uma barra de ferramentas com ações comuns e localizações, uma barra de localização que exige a localização atual na hierarquia das pastas, e uma barra lateral que contém vários tipos de informação.</para>
             <para>Em Modo Navegador, você tem tipicamente menos janelas do gerenciador de arquivos abertas ao mesmo tempo. Para mais detalhes sobre como usar o modo navegador, veja a <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title>O <application>Nautilus</application> em modo navegador.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>O Nautilus em modo navegador.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modo espacial: navegue pelos seus arquivos e pastas como objetos</term>
          <listitem>
            <para>O navegador de arquivos representa uma pasta determinada; abrir a pasta abre uma janela para aquela pasta. Cada vez que você abrir uma determinada pasta, encontrará sua janela disposta no mesmo lugar da tela e com o mesmo tamanho que da última vez que você a viu (daí o nome "modo espacial").</para>
            <para>Usar o modo espacial pode levar a um excesso de janelas abertas na tela. Por outro lado, alguns usuários sentem que representar arquivos e pastas como objetos físicos com locais específicos faz com que seja mais fácil trabalha com os mesmos. Para mais informações sobre o uso do modo espacial, veja a <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/>.</para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Três pastas abertas no modo espacial.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Três pastas abertas no modo espacial.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Note como, no modo espacial, o <application>Nautilus</application> indica uma pasta aberta com um ícone diferente.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Modo Espacial</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>navegando</secondary>
    </indexterm>
    <para>A seção a seguir descreve como navegar em seu sistema usando o gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> configurado em modo espacial. No modo espacial, cada janela do <application>Nautilus</application> corresponde a uma única pasta. Quando você abre uma pasta, sua janela aparece no mesmo lugar da tela que da última vez que você a viu. Esse é o comportamento padrão do <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>Para uma comparação do modo navegador e do modo espacial, veja a <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Janelas espaciais</title>
      <para>Uma nova janela espacial se abre a cada vez que você abre uma pasta. Existem várias formas de abrir uma pasta:</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Dê um clique duplo no ícone da pasta na área de trabalho ou numa janela existente</para></listitem>
        <listitem><para>Selecione a pasta e pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Selecione a pasta e pressione <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para baixo</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para>Escolha um item para o <link linkend="places-menu">menu <guimenuitem>Locais</guimenuitem></link> no painel superior. Esse menu lista sua Pasta Pessoal e todas as que você tenha acrescentado aos marcadores. Para mais detalhes sobre marcadores, veja a <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para fechar a pasta atual enquanto abre uma nova, segure <keycap>Shift</keycap> ao dar um clique duplo, ou pressione <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para baixo</keycap></keycombo>.</para>

      <para>A <xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> mostra uma janela em modo espacial que exibe o conteúdo da pasta Computador.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Conteúdo da pasta em modo espacial.<indexterm><primary>gerenciador de arquivos</primary><secondary>visão de ícones</secondary><tertiary>ilustração</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Exibindo uma pasta no modo espacial.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>No modo espacial, cada janela aberta do <application>Nautilus</application> exibe uma única localização. Selecionar outra localização irá abrir outra janela do <application>Nautilus</application>. Como cada localização se lembra da última posição na tela, fica mais fácil reconhecer as pastas quando muitas delas estão abertas ao mesmo tempo.</para>
    <para>Algumas pessoas consideram o modo espacial melhor, particularmente para mover aquivos ou pastas para locais diferentes. Outros acham o número de janelas intimidativo. <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> mostra um exemplo de navegação espacial com muitas localizações abertas.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Três pastas abertas no modo espacial.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Três pastas abertas no modo espacial.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>Uma vez que o modo espacial pode encher sua tela com janelas do <application>Nautilus</application>, é importante saber reposicioná-las efetivamente. Você pode reposicionar uma janela de forma simples, sem precisar arrastar a barra de título, bastando segurar <keycap>Alt</keycap> enquanto você clica e arrasta qualquer parte da janela exceto as bordas.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Componentes da janela espacial</title>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> descreve os componentes de janelas com objetos arquivo.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Os componentes da janela espacial</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Componente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barra de menu</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contém menus que você pode usar para executar tarefas no gerenciador de arquivos.</para>
		<para>Você também pode abrir um menu de contexto a partir da janela do gerenciador de arquivos. Para isso, clique o botão direito em uma janela do gerenciador de arquivos. Quando você abre um menu de contexto a partir de um arquivo ou pasta, pode escolher entre itens relacionados àquele arquivo ou pasta. Quando você clica o botão direito no fundo de uma painel de visualização, pode escolher itens relacionados à exibição dos arquivos e pastas no painel de visualização.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Painel de visualização</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Mostra o conteúdo de:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sites de FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Compartilhamentos Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de status</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Exibe informações de estado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seletor de pasta pai</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Essa lista suspensa mostra a hierarquia da pasta. Escolha uma pasta na lista para abri-la.</para>
                <tip><para>Segure <keycap>Shift</keycap> ao escolher na lista para fechar a pasta atual enquanto você abre a nova.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Exibindo sua Pasta Pessoal numa janela espacial</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Pasta Pessoal</secondary>
        <see>Pasta Pessoal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Pasta Pessoal</primary>
        <secondary>exibindo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para exibir sua Pasta Pessoal, execute uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dê um clique duplo no objeto <guilabel>Pasta Pessoal</guilabel> na área de trabalho.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Na barra de menus da janela da pasta, escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Na barra de menu do painel superior, escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela espacial exibe o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Exibindo uma pasta pai</title>
      <para>Uma pasta pai é a pasta que contém a pasta atual. Para exibir o conteúdo da pasta pai da sua pasta atual, execute uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pressione <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para cima</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Escolha a partir do seletor de pasta pai no canto inferior esquerdo da janela.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar a pasta atual enquanto abre a pasta pai, segure <keycap>Shift</keycap> enquanto escolhe no seletor de pasta pai, ou pressione <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para cima</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Fechando pastas</title>
      <para>Para fechar pastas você pode simplesmente dar clicar no botão Fechar janela, mas essa não é a forma mais eficiente. Se você quiser ver apenas a pasta atual, e não as que você abriu para chegar até ela, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Fechar Pastas Pai</guimenuitem></menuchoice>. Se quiser fechar todas as pastas do gerenciador de arquivos, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Fechar Todas as Pastas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Exibindo uma pasta numa janela de navegação</title>
      <para>Se você deseja exibir uma única pasta em modo navegador, enquanto continua a trabalhar em modo espacial, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione uma pasta no modo espacial.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Navegar na Pasta</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Abrindo uma localização</title>
      <para>Você pode abrir uma pasta ou outra localização em modo espacial digitando seu nome.</para>
      <para>Escolha <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Abrir Localização</guimenuitem></menuchoice>, e digite o caminho ou URI da localização desejada.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Modo de Navegação</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>janelas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Essa seção descreve como navegar em seu sistema usando o gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application>, quando configurado em modo de navegação. No modo de navegação, abrir uma pasta atualiza a janela do gerenciador de arquivos para exibir o conteúdo da nova pasta.</para>
    <para>Para uma comparação do modo navegador e do modo espacial, veja a <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>A janela do navegador de arquivos</title>
      <para>Você pode acessar o navegador de arquivos das seguintes formas: <itemizedlist>
        <listitem><para>Escolha <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenuitem>Sistema</guimenuitem><guimenuitem>Navegador de Arquivos</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>Quando estiver no modo espacial, você pode abrir uma pasta no modo de navegação clicando o botão direito do mouse na pasta e selecionando <guimenuitem>Navegar na Pasta</guimenuitem>. Uma janela em modo de navegação aparecerá, exibindo o conteúdo da pasta selecionada no painel de visualização.</para></listitem>
        <listitem><para>Se o <application>Nautilus</application> estiver configurado para sempre abrir janelas de navegação, um clique duplo em qualquer pasta abrirá uma janela deste tipo. Veja em <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Conteúdo de uma pasta numa janela de navegador de arquivos</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Uma pasta numa janela de navegador de arquivos.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>Em algumas distribuições, o botão <guibutton>Início</guibutton> pode ter uma outra designação, por exemplo, <guibutton>Documentos</guibutton>.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Os componentes da janela do navegador de arquivos</title>
        <para>A <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> descreve os componentes de uma janela de navegador de arquivos.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Componentes da janela do navegador de arquivos</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Componente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de menu</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém menus que você pode usar para executar tarefas no gerenciador de arquivos.</para>
		              <para>Você também pode abrir um menu de contexto a partir da janela do gerenciador de arquivos. Para isso, clique o botão direito em uma janela do gerenciador de arquivos. Quando você abre um menu de contexto a partir de um arquivo ou pasta, pode escolher entre itens relacionados àquele arquivo ou pasta. Quando você clica o botão direito no fundo de uma painel de visualização, pode escolher itens relacionados à exibição dos arquivos e pastas no painel de visualização.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de ferramentas</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém botões que você pode usar para executar tarefas no gerenciador de arquivos.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Voltar</guibutton> retorna à localização previamente visitada. A lista suspensa adjacente também contém uma lista das localizações visitadas recentemente, para permitir que você retorne às mesmas mais rapidamente.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Avançar</guimenu> executa a função oposta a de <guibutton>Voltar</guibutton>. Se você tiver previamente voltado na navegação, esse botão retorna você a esta pasta da qual voltou.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Acima</guibutton> Sobe um nível acima para a pasta pai da pasta atual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Recarregar</guibutton> Atualiza o conteúdo da pasta atual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Início</guibutton> Abre sua Pasta Pessoal.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Computador</guibutton> Abre sua pasta Computador.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Localizar</guibutton> Abre a barra de pesquisa.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barra de localização</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Pode aparecer em três formas diferentes. Para mais informações sobre essa poderosa ferramenta de navegação, veja a <xref linkend="nautilus-location-bar"/>. Em qualquer configuração, a barra de localização sempre contém os seguintes itens.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Botões <guimenu>Ampliar</guimenu> e <guimenu>Reduzir</guimenu>: Permitem que você altere o tamanho dos itens no painel de visualização.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Lista suspensa <guilabel>Ver como</guilabel>: Permite que você escolha como mostrar os itens no seu painel de visualização.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Painel lateral</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Executa as seguintes funções:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Mostra informações sobre o arquivo ou pasta atual.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Permite-lhe navegar pelos seus arquivos.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Para exibir o painel lateral, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. O painel lateral contém uma lista suspensa que lhe permite escolher o que exibir no mesmo. As opções são:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Locais</guilabel>
          </para>
          <para>Exibe locais de particular interesse.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Informações</guilabel>
          </para>
          <para>Exibe o ícone e informações sobre a pasta atual. Na barra lateral podem aparecer botões que lhe permitem executar ações sobre a pasta atual, além da ação padrão.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Árvore</guilabel>
          </para>
          <para>Exibe uma representação hierárquica do seu sistema de arquivos. Você pode usar a <guilabel>Árvore</guilabel> para navegar pelos seus arquivos.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Histórico</guilabel>
          </para>
          <para>Contém um histórico de arquivos, pastas, sites FTP, e URIs visitadas recentemente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Notas</guilabel>
          </para>
          <para>Permite adicionar notas a seus arquivos e pastas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Emblemas</guilabel>
          </para>
          <para>Contém emblemas que você pode adicionar a um arquivo ou pasta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar a barra lateral, clique no botão <guibutton>X</guibutton> no canto superior direito da barra lateral.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Painel de visualização</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Mostra o conteúdo de:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sites de FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Compartilhamentos Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de status</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Exibe informações de estado.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Mostrando e ocultando componentes da janela do navegador de arquivos</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>componentes da janela, mostrando e ocultando</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para exibir ou ocultar qualquer dos componente do navegador de arquivos descritos em <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> selecione qualquer um dos seguintes itens do menu:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para ocultar o painel lateral, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. Para exibir o painel lateral novamente, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice> novamente. Como alternativa você pode pressionar <keycap>F9</keycap> para exibir ou ocultar o painel lateral.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar a barra de ferramentas, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice>. Para exibir a barra de ferramentas novamente, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice> novamente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar a barra de localização, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice>. Para exibir a barra de localização novamente, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice> novamente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para ocultar a barra de status, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Status</guimenuitem></menuchoice>. Para exibir a barra de status novamente, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Status</guimenuitem></menuchoice> novamente.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Usando a barra de localização</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>componentes da janela, mostrando e ocultando</secondary>
      </indexterm>
      <para>A barra de localização do navegador de arquivos pode mostrar tanto um campo de localização, uma barra de botões, ou um campo de pesquisa. Cada um é útil em diferentes situações.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de botões</guilabel></para>
        <para>A barra de botões é mostrada por padrão. Ela apresenta uma linha de botões representando a hierarquia de localização atual, com um botão para cada pasta. Clique no botão para saltar entre as pastas na hierarquia. Você pode retornar para a pasta original, a qual é mostrada como o último botão na linha.</para>
        <para>Você pode também arrastar os botões para outro local, por exemplo, para copiar uma pasta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>A barra de botões.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de botões.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>A barra de localização.</guilabel></para>
        <para>A barra de localização mostra a localização atual como um caminho em forma de texto, por exemplo: "/home/usuário/Documentos". A campo de localização é particularmente útil para saltar para uma pasta conhecida mais rapidamente.</para>
        <para>Para ir a uma nova localização, digite um novo caminho ou edite o caminho atual, e então pressione <keycap>Enter</keycap>. O caminho pode ser completado automaticamente caso exista somente uma possibilidade para o que você estiver digitando. Para aceitar o completamento proposto, pressione <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Para sempre utilizar a barra de localização, clique no botão de alternância à esquerda da barra de localização.</para>
      <para>Para se mover rapidamente para a barra de localização enquanto utiliza a barra de botões, pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, escolha  <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Localização</guimenuitem></menuchoice>, ou pressione <keycap>Barra (/)</keycap> para digitar um caminho a partir do diretório raiz. A barra de localização mostra os botões de localização novamente depois que você pressionar <keycap>Enter</keycap> ou cancelar com <foreignphrase><keycap>Escape</keycap></foreignphrase>.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>A barra de localização.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de localização.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de pesquisa</guilabel></para>
        <para>O botão de pesquisa aparece quando você pressiona <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou quando pressiona o botão <guibutton>Pesquisar por arquivos</guibutton>. Para mais informações sobre pesquisar por arquivos, veja a <xref linkend="nautilus-searching"/>. A barra de pesquisa é excelente para localizar arquivos ou pastas cuja localização seja incerta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>A barra de botões.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de pesquisa.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Exibindo sua Pasta Pessoal</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Pasta pessoal</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Pasta Pessoal</secondary>
        <see>Pasta Pessoal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Pasta Pessoal</primary>
        <secondary>exibindo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para exibir sua Pasta Pessoal rapidamente, execute uma das seguintes ações a partir de uma janela de navegador de arquivos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Clique em <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Início</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Início</guibutton> da barra de ferramentas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Início</guibutton> na barra lateral Locais.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela do navegador de arquivos exibirá o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Exibindo uma pasta</title>
      <para>O conteúdo de uma pasta pode ser exibido tanto em visão de lista ou de ícones, selecionando o item apropriado no menu <guilabel>Ver como</guilabel> da barra de localização. Para mais informações sobre visão de lista ou ícones, veja a <xref linkend="gosnautilus-7"/>. Para exibir o conteúdo de uma pasta:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dê um clique duplo na pasta no painel de visualização.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use a <guilabel>Árvore</guilabel> na barra lateral. Para mais informações, veja a <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique nos botões de <guilabel>Localização</guilabel> na barra de localização.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> para exibir o campo <guilabel>Localização</guilabel>, digite o caminho da pasta que quiser ver, e pressione <foreignphrase><keycap>Enter</keycap></foreignphrase>. O campo <guilabel>Localização</guilabel> tem o recurso de autocompletar. Enquanto você digita um caminho, o gerenciador de arquivos lê seu sistema de arquivos. Quando você tiver digitado caracteres suficientes para identificar um diretório, o gerenciador de arquivos completa o nome do diretório no campo <guilabel>Localização</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use os botões <guibutton>Voltar</guibutton> e <guibutton>Avançar</guibutton> da barra de ferramentas para se mover pelo seu histórico de navegação.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para alterar para a pasta que está um nível acima da pasta atual, escolha <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Acima</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, clique no botão <guibutton>Acima</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Exibindo uma pasta pai</title>
      <para>Em uma representação hierárquica, a pasta pai é a parte um nível acima da pasta atual. Para exibir o conteúdo da pasta pai, realize uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pressione o botão <guibutton>Acima</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice> a partir da barra de menus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pressione a tecla <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>Usando a árvore a partir do painel lateral</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Árvore, usando</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Árvore, usando</primary>
      </indexterm>
      <para>A visão de <guilabel>Árvore</guilabel> é um dos recursos mais úteis do painel lateral. Exibe uma representação hierárquica do sistema de arquivos e provê um modo conveniente para navegá-lo. Para exibir a <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral, escolha <guimenu>Árvore</guimenu> na lista suspensa no topo do painel lateral.</para>
<para>Na visão de <guilabel>Árvore</guilabel>, pastas abertas são representadas como setas apontando para baixo.</para>
      
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> descreve tarefas que você pode executar com a <guilabel>Árvore</guilabel>, e como fazê-las.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Tarefas com Árvore</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefa</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Ação</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Escolha <guilabel>Árvore</guilabel> na lista suspensa no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Fechar a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Escolha um outro item na lista suspensa no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Expandir uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Recolher uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Exibir o conteúdo de uma pasta no painel de visualização.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione a pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir um arquivo.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione o arquivo na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Você pode definir suas preferências de forma que a <guilabel>Árvore</guilabel> não mostre arquivos. Para mais informações, veja a <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Usando seu histórico de navegação</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>navegando no histórico</secondary>
      </indexterm>
      <para>A janela do gerenciador de arquivos mantém um histórico de arquivos, pastas, sites FTP e localizações URI visitados recentemente. Você pode usar o histórico para voltar rapidamente a esses locais. Seu histórico contém os últimos dez itens vistos.</para>
      <para>Para limpar seu histórico escolha <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Limpar Histórico</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Navegando no seu histórico usando o menu Ir</title>
        <para>Para exibir uma lista dos itens vistos previamente, escolha o menu <guimenu>Ir</guimenu>. Seu histórico será então exibido na parte inferior do menu <guimenu>Ir</guimenu>. Para abrir um item em seu histórico, simplesmente clique no item.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Navegando no seu histórico usando a barra de ferramentas</title>
        <para>Para usar a barra de ferramentas para navegar pelo seu histórico, execute uma das seguintes ações:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI no seu histórico, clique no botão <guibutton>Voltar</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI no seu histórico, clique no botão <guibutton>Avançar</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para exibir uma lista dos itens já vistos, clique na seta para baixo à direita do botão <guibutton>Voltar</guibutton>. Clique num item da lista para abri-lo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para exibir uma lista dos itens que você viu após ter visto o item atual, clique na seta para baixo à direita do botão <guibutton>Avançar</guibutton>. Para abrir um item da lista, clique no item.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Navegando no seu histórico usando o histórico no painel lateral</title>
        <indexterm>
          <primary>gerenciador de arquivos</primary>
          <secondary>Histórico</secondary>
        </indexterm>
        <para> Para exibir o a lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral, escolha <guilabel>Histórico</guilabel> da lista suspensa no topo do painel lateral. A lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral exibe uma lista do itens previamente vistos.</para>
        <para>Para exibir um item do seu histórico no painel de visualização, dê um clique duplo no item no <guibutton>Histórico</guibutton>.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Abrindo Arquivos</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>abrindo arquivos</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando você abre um arquivo, o gerenciador de arquivos executa a ação padrão para aquele tipo de arquivo.</para>
    <para>Por exemplo, abrir um arquivo de música o reproduzirá com o aplicativo padrão de reprodução de música; abrir um arquivo de texto lhe permitirá lê-lo e editá-lo num editor de textos; e abrir um arquivo de imagem exibirá a imagem.</para>
    <para>O gerenciador de arquivos verifica o conteúdo de um arquivo para determinar o seu tipo. Se as primeiras linhas não o determinarem, então o gerenciador de arquivos verifica a <glossterm>extensão do arquivo</glossterm>.</para>
    <note><para>Se você abrir um arquivo de texto executável, ou seja, um que o Nautilus considere que possa ser executado como um programa, então você será perguntado sobre o que deseja fazer: executá-lo, ou exibi-lo num editor de textos. Você pode modificar esse comportamento nas <link linkend="nautilus-preferences">preferências do Gerenciamento de Arquivos</link>.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Executando a ação padrão</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>executando ações padrão para arquivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar a ação padrão para um arquivo, dê um clique duplo no arquivo. Por exemplo, a ação padrão para documentos de texto simples é exibir o arquivo num visualizador de textos. Neste caso, você pode dar um clique duplo no arquivo para exibir o arquivo num visualizador de textos.</para>
      <para>Você pode definir suas preferências do gerenciador de arquivos de forma que você clique uma vez num arquivo para executar a ação padrão. Para mais informações, veja a <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Executando ações não-padrão</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>executando ações não-padrão para arquivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar ações que fora do padrão para um arquivo, selecione o arquivo com o qual você deseja trabalhar. No menu <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu></menuchoice> você terá ou as opções "Abrir com", ou um submenu <menuchoice><guimenuitem>Abrir Com</guimenuitem></menuchoice>. Selecione a opção desejada a partir dessa lista.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Adicionando ações</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>adicionando ações</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar ações associadas a um tipo de arquivo, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de visualização, selecione um arquivo do tipo ao qual você deseja adicionar uma ação.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Abrir com outro aplicativo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Ou escolha um aplicativo no diálogo Abrir com, ou navegue até o programa com o qual você deseja abrir esse tipo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>A ação que você escolhida será adicionada à lista de ações para o tipo de arquivo em questão. Se não houver nenhuma ação previamente associada ao tipo de arquivo, a ação recentemente adicionada será a padrão.</para>
       <para>Você também pode adicionar ações à aba <guilabel>Abrir Com</guilabel> em <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Modificando ações</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>modificando ações</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para modificar as ações associadas a um arquivo ou tipo de arquivo, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de visualização, selecione um arquivo do tipo ao qual você deseja modificar a ação.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Escolha a aba <guilabel>Abrir Com</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use os botões <guibutton>Adicionar</guibutton> ou <guibutton>Remover</guibutton> para organizar a lista de ações. Selecione a ação padrão com a opção à direita da lista.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Pesquisando Arquivos</title>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>pesquisando arquivos</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> inclui uma forma simples e fácil de pesquisar seus arquivos e pastas. Para iniciar uma pesquisa, pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou selecione o botão <guibutton>Pesquisar</guibutton> da barra de ferramentas. A barra de pesquisas deve aparecer como na <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>A barra de pesquisa.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>A barra de pesquisa.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Digite caracteres presentes no nome ou conteúdo do arquivo ou pasta que você deseja encontrar e pressione <keycap>Enter</keycap>. O resultado da pesquisa deve aparecer no painel de visualização, como ilustrado em <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>O resultado de uma pesquisa.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>O resultado de uma pesquisa.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Se você não estiver feliz com a sua pesquisa, você pode refiná-la com condições adicionais. Isso lhe permite restringir a pesquisa a um tipo de arquivo ou local específico. Para adicionar condições de pesquisa, clique no ícone <guibutton>+</guibutton>. <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/> mostra uma pesquisa restringida a arquivos de texto dentro da pasta pessoal.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Restringindo uma pesquisa.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restringindo uma pesquisa.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Salvando pesquisas</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>executando ações padrão para arquivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>As pesquisas do Nautilus também podem ser salvas para uso futuro. Uma vez salvas, pesquisas podem ser reabertas mais tarde. A <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/> mostra um usuário com três pesquisas salvas, navegando por uma delas.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Navegando nos resultados de uma pesquisa salva.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Navegando nos resultados de uma pesquisa salva.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Pesquisas salvas se comportam exatamente como pastas comuns. Por exemplo, você pode abrir, mover ou excluir aquivos em uma pesquisa salva.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Gerenciando seus Arquivos e Pastas</title>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>gerenciando arquivos e pastas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Essa seção descreve como trabalhar com seus arquivos e pastas.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Diretórios e sistemas de arquivos</title>
  				<para>Os sistemas de arquivos do Linux e do Unix são organizados em uma estrutura hierárquica, similar a uma árvore. O nível mais alto do sistema de arquivo é o <filename>/</filename> ou <emphasis>diretório raiz</emphasis>. Na filosofia arquitetural do Unix e do Linux, tudo é considerado um arquivo - incluindo discos rígidos, partições e mídias removíveis. Isto significa que todos os arquivos e diretórios (incluindo outros discos e partições) existem sob o diretório raiz.</para>
  				<para>Por exemplo, <filename>/home/jeremias/queijos.odt</filename> mostra o caminho completo e correto para o arquivo <filename>queijos.odt</filename> que existe no diretório <filename>jeremias</filename>, o qual está sob o diretório <filename>home</filename>, que por sua vez está sob o diretório raiz (<filename>/</filename>).</para>
  				<para>Sob o diretório raiz (<filename>/</filename>) existe um conjunto de importantes diretórios de sistema que são utilizados comumente por quase todas as distribuições Linux. Segue uma lista de diretórios comuns que estão sob o diretório raiz (<filename>/<filename/>):</filename></para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - aplicativos <emphasis>bin</emphasis>árias importantes;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - arquivos necessários para realizar o <emphasis>boot</emphasis> no computador;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - os arquivos de dispositivos (<foreignphrase><emphasis>dev</emphasis>ices</foreignphrase>, em inglês);</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - arquivos de configuração, <foreignphrase>scripts</foreignphrase> para iniciar programas <emphasis>etc</emphasis>;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - diretórios pessoais dos usuários locais;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - bibliotecas do sistema (<foreignphrase><emphasis>lib</emphasis>raries</foreignphrase>, em inglês);</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - provê um sistema de achados e perdidos para arquivos que existem sob o diretório raiz;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - mídias (<foreignphrase><emphasis>media</emphasis></foreignphrase>, em inglês) removíveis montadas (carregadas), por exemplo CDs, câmeras digitais etc;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas de arquivos "<emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ados";</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - provê um local para instalação de aplicativos opcionais;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - diretório dinâmico especial que mantém informações sobre o estado do sistema, incluindo <emphasis>proc</emphasis>essos em execução;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - diretório pessoal do usuário <emphasis>root</emphasis>, pronuncia-se "barra-root";</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - importantes arquivos <emphasis>bin</emphasis>ários do <emphasis>s</emphasis>istema;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - provê um local para dados utilizados por <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>idores;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contém informações a respeito do sistema;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - arquivos <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - arquivos e aplicativos acessíveis para a maioria dos <emphasis>us</emphasis>uá<emphasis>r</emphasis>ios;</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - arquivos de <emphasis>var</emphasis>iáveis como logs e bancos de dados.</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Usando visões para exibir seus arquivos e pastas</title>
      <indexterm>
        <primary>componentes do visualizador</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>visões</secondary>
        <tertiary>introdução</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gerenciador de arquivos inclui visões que lhe permitem mostrar o conteúdo das suas pastas de formas diferentes, seja com visão de ícones ou de lista.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Visão de ícones</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> Mostra os itens na pasta como ícones. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>A Pasta Pessoal exibida numa visão de ícones.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Sua Pasta Pessoal exibida numa visão de ícones.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Visão de lista</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> Mostra os itens na pasta como uma lista. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>A Pasta Pessoal exibida numa visão de lista.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Sua Pasta Pessoal exibida numa visão de lista.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Você pode utilizar a opção <guilabel>Ver</guilabel> do menu, ou a lista suspensa <guilabel>Ver como</guilabel> para escolher entre visão de ícone ou de lista. Você pode especificar como você quer organizar ou ordenar os itens da pasta e modificar o tamanho dos itens no painel de visualização. As próximas seções descrevem como trabalhar com as visões de ícone e de lista.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Organizar seus arquivos na visão de ícones</title>
        <indexterm>
          <primary>gerenciador de arquivos</primary>
          <secondary>visão de ícones</secondary>
          <tertiary>organizando arquivos em</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando você exibir o conteúdo de uma pasta na visão de ícones, pode especificar como organizar os itens numa pasta. Para especificar como organizar os itens na visão de ícones, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Organizar Itens</guisubmenu></menuchoice>. O submenu contém as seguintes seções:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>No topo há uma opção que lhe permite organizar seus arquivos manualmente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A seção do meio contém opções que lhe permitem ordenar seus arquivos automaticamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A seção inferior contém opções que lhe permitem modificar como seus arquivos são organizados.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Escolha as opções apropriadas a partir do submenu, como descrito na tabela a seguir:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opção</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Manualmente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para organizar os itens manualmente. Você deverá então arrastá-los para o lugar desejado no painel de visualização.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Nome</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para ordenar os itens alfabeticamente por nome. O <application>Nautilus</application> não diferenciará maiúsculas de minúsculas. Se o gerenciador de arquivos estiver configurado para exibir arquivos ocultos, eles serão exibidos por último.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Tamanho</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para ordenar os itens pelo tamanho, com o maior item primeiro. As pastas serão ordenadas pelo número de itens contidos, e não pelo tamanho total de seu conteúdo.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Tipo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para ordenar os itens alfabeticamente pelo tipo de objeto. Os itens são ordenados alfabeticamente pela descrição do seus <firstterm>tipos MIME</firstterm>. O tipo MIME identifica o formato de um arquivo e permite que aplicativos leiam o arquivo. Por exemplo, um aplicativo de e-mail pode usar o tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que um arquivo PNG está anexado a um e-mail.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Data de Modificação</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para ordenar os itens pela data da última modificação. O item modificado mais recentemente será o primeiro da lista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Emblemas</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para ordenar os itens pelos emblemas que são adicionados a eles. Os itens são ordenados alfabeticamente pelo nome do emblema. Itens que não têm emblemas ficam por último.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Aparência Compacta</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para organizar os itens de forma que eles fiquem mais próximos uns dos outros.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ordem Inversa</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para reverter a ordem da opção pela qual você ordena os itens. Por exemplo, se você ordenar os itens pelo nome, selecione a opção <guilabel>Ordem Inversa</guilabel> para ordenar os itens na ordem alfabética inversa.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Organizar seus arquivos na visão de lista</title>
        <indexterm>
          <primary>gerenciador de arquivos</primary>
          <secondary>visão de lista</secondary>
          <tertiary>organizando arquivos em</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando você exibe o conteúdo de uma pasta na visão de lista, você pode especificar como organizar os itens dentro da pasta. Para isso, clique no cabeçalho da coluna que especifica a propriedade pela qual você deseja organizar os itens. Para inverter a ordem, clique novamente no mesmo cabeçalho de coluna novamente.</para>
        <para>Para adicionar ou remover colunas da visão de lista, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Colunas Visíveis</guisubmenu></menuchoice>.</para>
        <para>O gerenciador de arquivos se lembra de como você organizou os itens em uma pasta específica. Na próxima vez em que você visualizar a pasta, os itens estarão organizados da forma que você tinha selecionado. Em outras palavras, quando você especifica como organizar os itens em uma pasta você personaliza a pasta para mostrar os itens daquela forma. Para retornar as configurações de organização da pasta para as configurações de organização padrões especificados em suas preferências, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Restaurar para Visualização Padrão</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Alterar o tamanho dos itens numa visão</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>ampliando e reduzindo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode mudar o tamanho dos itens em uma visão de várias formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para aumentar o tamanho dos itens numa visão, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Ampliar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para reduzir o tamanho dos itens numa visão, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Reduzir</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para fazer os itens numa visão retornarem ao tamanho normal, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Tamanho Normal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Você também pode usar os botões <guibutton>Ampliar</guibutton> e <guibutton>Reduzir</guibutton> na barra de localização numa janela de navegador para alterar o tamanho de itens numa visão. A <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> descreve como usar esses botões.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Botões de zoom</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nome do Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão Reduzir.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão <guibutton>Reduzir</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique nesse botão para reduzir o tamanho dos itens numa visão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão Tamanho Normal.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Botão <guibutton>Tamanho Normal</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Clique nesse botão para fazer os itens numa visão retornarem ao tamanho normal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão Ampliar.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão <guibutton>Ampliar</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique neste botão para aumentar o tamanho do itens numa visão.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>O gerenciador de arquivos se lembra do tamanho dos itens em uma pasta específica. Da próxima vez que você visualizar a pasta, os itens serão mostrados no tamanho que você havia selecionado. Em outras palavras, quando você modifica o tamanho dos itens em uma pasta você personaliza a pasta para mostrar os itens naquele tamanho. Para retornar o tamanho dos itens ao tamanho padrão especificado em suas preferências, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Restaurar para Visualização Padrão</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Selecionando arquivos e pastas</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>selecionando arquivos e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode selecionar arquivos e pastas de várias formas no gerenciador de arquivos. Tipicamente, isso é conseguido ao clicar nos arquivos usando o mouse, como explicado na <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. Além disso, a <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> descreve como selecionar um grupo de arquivos que coincidam com um padrão específico.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Selecionando itens no gerenciador de arquivos</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ação</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique no item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar um grupo de itens contíguos</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Na visão de ícones, arraste o mouse em torno dos arquivos que você deseja selecionar.</para>
                <para>Na visão de lista, clique no primeiro item no grupo. Segure <keycap>Shift</keycap> e então clique no último item do grupo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecione múltiplos itens</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Segure <keycap>Ctrl</keycap>. Clique nos itens que você deseja selecionar.</para>
                <para>Como alternativa, segure <keycap>Ctrl</keycap> e então arraste o mouse em torno dos arquivos que você deseja selecionar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar todos os itens numa pasta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Selecionar todos os arquivos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para executar a ação padrão num item, dê um clique duplo nele. Você pode definir suas preferências para o navegador de arquivos para que você clique num arquivo uma vez para executar a ação padrão. Para mais informações, veja a <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Selecionando arquivos correspondentes a um padrão específico</title>
<para>O <application>Nautilus</application> permite que você selecione todas as ocorrências de um padrão específico baseado no nome do arquivo e em um número opcional de coringas. Isto pode ser útil se, por exemplo, você desejar selecionar todos os arquivos que contenham a palavra "memorando" em seu nome. A <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> oferece alguns exemplos de possíveis padrões e arquivos correspondentes.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Selecionando itens no gerenciador de arquivos</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Padrão</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ocorrências</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>nota.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Esse padrão corresponde a arquivos chamados "nota", com qualquer extensão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Esse padrão corresponde a todos os arquivos com a extensão ".ogg".</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memorando*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Esse padrão corresponde a todos os arquivos ou pastas cujo nome contenha a palavra "memorando".</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para selecionar arquivos por padrão, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Selecionar ocorrências de padrão</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu. Após digitar o padrão desejado, você terá à disposição os arquivos ou pastas que correspondam ao padrão especificado. Você poderá então fazer o que preferir com esses arquivos ou pastas.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Arrastar e soltar no gerenciador de arquivos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>arrastar e soltar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode usar a operação de arrastar e soltar para realizar diversas tarefas no seu gerenciador de arquivos. Quando você arrasta e solta, o ponteiro do mouse fornece informações sobre a tarefa que você realizou. A <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> descreve as tarefas que você pode realizar com a operação de arrastar e soltar. A tabela também mostra os ponteiros de mouse que aparecem quando você arrasta e solta.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Arrastar e soltar no gerenciador de arquivos</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ação</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Ponteiro do mouse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mover um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arraste o item para a nova localização.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de mover.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copiar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Selecione o item, então segure <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o item para o local em que você deseja que a cópia fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de cópia.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Cria uma ligação simbólica para um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Selecione o item, e então segure <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para o local em que você deseja que a ligação simbólica fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de ligação simbólica.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Pergunta o que fazer com o item que você arrastar</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Selecione o item, então pressione e segure a tecla <keycap>Alt</keycap>. Você pode utilizar também a tecla do meio do mouse para realizar a mesma operação. Arraste o item para o local que você deseja que ele fique. Solte o botão do mouse. Um menu de contexto aparecerá. Escolha um dentre os seguintes itens do menu de contexto:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Mover Aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Move o item para o local.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Copiar Aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copia o item para o local.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Criar Ligação Aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cria uma ligação simbólica para o item no local.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Definir como Plano de Fundo</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Se o item for uma imagem, ele será definido como plano de fundo. Você pode usar esse comando para definir o plano de fundo da área de trabalho, do painel lateral ou do painel de visualização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Cancelar</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cancela a operação de arrastar e soltar.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de interrogação.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Movendo um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>movendo arquivos e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode mover um arquivo ou pasta arrastando-a com o mouse ou com os comandos Copiar e Colar. As seções a seguir descrevem esses dois métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Arrastar para a nova localização</title>
        <para>Para arrastar um arquivo ou pasta para um novo local, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abrir duas janelas do gerenciador de arquivos:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que você deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para a qual você deseja movê-lo ou a janela que contém a pasta para a qual você deseja movê-lo.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o arquivo ou pasta que você quer mover para o novo local. Se o novo local for uma janela, solte o item em qualquer lugar nela. Se o novo local for o ícone de uma pasta, solte o item que você está arrastando na pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para mover o arquivo ou pasta para uma pasta que está um nível abaixo do local atual, não abra uma nova janela. Em vez disso, arraste o arquivo ou pasta para o novo local na mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais detalhes sobre arrastar itens, veja a <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Recortar e Colar para a nova localização</title>
        <para>Você pode recortar um arquivo ou pasta e colá-lo em outra pasta, como a seguir:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja mover, e então escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Recortar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra a pasta para a qual você deseja mover o arquivo ou pasta e então escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Colar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Copiando um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>copiando arquivos e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode copiar um arquivo ou pasta arrastando-o com o mouse ou com os comando Copiar e Colar. As seguintes seções descrevem esses dois métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Arrastar para a nova localização</title>
        <para>Para copiar um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abrir duas janelas do gerenciador de arquivos:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que você deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para a qual você deseja movê-lo ou a janela que contém a pasta para a qual você deseja movê-lo.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o arquivo ou pasta que você deseja mover para o novo local. Pressione-e-segure <keycap>Ctrl</keycap> ou antes ou durante o arraste. Se o novo local for uma janela, solte o item em qualquer lugar nela. Se o novo local for o ícone de uma pasta, solte o item que você está arrastando na pasta.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Para copiar o arquivo ou pasta para uma pasta que está um nível abaixo do local atual, não abra uma nova janela. Em vez disso, pegue o arquivo ou pasta e então pressione-e-segure <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o arquivo ou pasta para o novo local na mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais detalhes sobre arrastar itens, veja a <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Copiar e colar para a nova localização</title>
        <para>Você pode copiar um arquivo ou pasta e colá-lo em outra pasta, como a seguir:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja copiar, e então escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Copiar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra a pasta para a qual você deseja copiar o arquivo ou pasta, e então escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Colar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Duplicando um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>duplicando arquivos e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma cópia de um arquivo ou pasta na pasta atual, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja duplicar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Duplicar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Uma cópia do arquivo ou pasta aparecerá na pasta atual.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Criando uma pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>criando pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma pasta, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra a pasta em que você deseja criar a nova pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, clique o botão direito no plano de fundo da janela e então escolha <guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem>.</para>
          <para>Uma <guilabel>pasta sem título</guilabel> será adicionada ao local. O nome da pasta estará selecionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digite um nome para a pasta e pressione <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Modelos e documentos</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>criando documentos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode criar modelos a partir de documentos que você cria com freqüência. Por exemplo, se você costuma criar recibos, você pode criar um documento de recibo vazio e salvá-lo como <literal>recibo.doc</literal> na pasta <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Você também pode acessar a pasta de modelos a partir de uma janela do navegador de arquivos. Escolha <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Modelos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>O nome do modelo é exibido como um item de submenu no menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
      <para>Você também pode criar subpastas na pasta de modelos. Subpastas são exibidas como submenus no menu.</para>
      <para>Você também pode compartilhar modelos. Crie uma ligação simbólica da pastas de modelos na pasta contendo os modelos compartilhados.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Criar um documento</title>
        <para>Se você tiver modelos de documentos, você pode escolher criar um documento a partir de um dos modelos instalados.</para>
        <para>Para criar um documento, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione a pasta em que você deseja criar o novo documento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, clique o botão direito no plano de fundo do painel de visualização e então escolha <guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem>.</para>
            <para>Os nomes de quaisquer modelos disponíveis são exibidos como itens de submenu do menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dê um clique no nome do modelo para o documento que você deseja criar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Renomeie o documento antes de salvá-lo na pasta apropriada.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Renomeando um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>renomeando pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para renomear um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja renomear.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Renomear</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, clique o botão direito no arquivo ou pasta e então escolha <guimenuitem>Renomear</guimenuitem>.</para>
          <para>O nome do arquivo ou pasta está selecionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digite um nome novo para o arquivo ou pasta e então pressione <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Movendo um arquivo ou pasta para a Lixeira</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Lixeira</secondary>
        <see>Lixeira</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Lixeira</primary>
        <secondary>movendo arquivos e pastas para</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mover um arquivo ou pasta para a <guilabel>Lixeira</guilabel> execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja mover para a <guilabel>Lixeira</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Mover para a Lixeira</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, dê um clique duplo no arquivo ou pasta e então escolha <guimenuitem>Mover para a Lixeira</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Como alternativa, você pode arrastar o arquivo ou pasta para o objeto <guilabel>Lixeira</guilabel> na área de trabalho.</para>
      <note>
        <para>Quando você move um arquivo ou pasta de uma mídia removível para a <guilabel>Lixeira</guilabel>, o arquivo ou pasta é armazenado numa <guilabel>Lixeira</guilabel> na mídia removível. Para remover o arquivo ou pasta da mídia removível permanentemente, você deve esvaziar a <guilabel>Lixeira</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Excluindo um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>excluindo arquivos e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando você exclui um arquivo ou pasta, ele não é movido para a <guilabel>Lixeira</guilabel>, mas sim excluído do seu sistema de arquivos imediatamente. O item de menu <guimenuitem>Excluir</guimenuitem> só está disponível se você selecionar a opção <guilabel>Incluir um comando Excluir que não usa a Lixeira</guilabel> no diálogo <guilabel>Preferências de Gerenciamento de Arquivos</guilabel>.</para>
      <para>Para excluir um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo ou pasta que você deseja excluir.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Excluir</guimenuitem></menuchoice>. Como alternativa, dê um clique duplo no arquivo ou pasta e então escolha <guimenuitem>Excluir</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Alternativamente, selecione o arquivo ou pasta que você quer excluir, e pressione <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>.<note>
	  <para>Este atalho é independente da opção <guilabel>Incluir um comando de Excluir que não usa a Lixeira</guilabel>.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Criando uma ligação simbólica para um arquivo ou pasta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>criando uma ligação simbólica</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ligação simbólica</primary>
        <secondary>arquivo ou pasta, criando</secondary>
      </indexterm>
      <para>Uma ligação simbólica é um tipo especial de arquivo que aponta para um outro arquivo ou pasta. Quando você executa uma ação numa ligação simbólica, a ação é executada no arquivo ou pasta para o qual a ligação aponta. No entanto, quando você exclui uma ligação simbólica, você exclui o arquivo da ligação, não o arquivo para o qual ele aponta.</para>
      <para>Para criar uma ligação simbólica para um arquivo ou pasta, selecione o item para o qual você deseja criar a ligação. Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Criar Ligação</guimenuitem></menuchoice>. Uma ligação para o arquivo ou pasta é adicionada à pasta atual.</para>
      <para>Como alternativa, pegue o item para o qual você deseja criar uma ligação, então pressione-e-segure <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para o local onde você deseja colocar a ligação.</para>
      <para>Por padrão, o gerenciador de arquivos adiciona um emblema às ligações simbólicas.</para>
      <note>
        <para>As permissões de uma ligação simbólica são determinadas pelo arquivo ou pasta para o qual ela aponta.</para>
      </note>
      <tip><para>Para mais detalhes sobre arrastar itens, veja a <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Vendo as propriedades de um arquivo ou pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>vendo propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ver as propriedades de um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo ou pasta cujas propriedades você deseja ver.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. Um diálogo de propriedades é exibido.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use o diálogo de propriedades para exibir as propriedades do arquivo ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique em <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>A tabela a seguir lista as propriedades que você pode ver ou definir para os arquivos ou pastas. As informações exatas dependem do tipo de objeto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propriedade</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nome</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O nome do arquivo ou pasta. Você pode alterar o nome aqui e o arquivo ou pasta será renomeado quando você clicar em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O tipo de objeto, por exemplo arquivo ou pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Localização</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O caminho no sistema para o objeto. Ele representa onde o objeto está situado no seu computador, em relação à raiz do sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Volume</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O volume no qual uma pasta reside. Essa é a localização física da pasta, em qual mídia ela está, por exemplo, em que disco rígido ou unidade de CD-ROM.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Espaço livre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A quantidade de espaço livre na mídia em que a pasta está. Isto representa o tamanho máximo dos dados que você pode copiar para essa pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O nome oficial do tipo de arquivo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Modificado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e a hora em que o objeto foi alterado pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Acessado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e a hora em que o objeto foi visualizado pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Permissões</title>
        <para>Permissões são configurações atribuídas a cada arquivo e pasta que determinam que tipo de acesso os usuários podem ter ao arquivo ou pasta. Por exemplo, você pode determinar se outros usuários pode ler e editar um arquivo pertencente a você, ou apenas ter acesso para leitura mas não para modificá-lo.</para>
        <para>Cada arquivo pertence a um usuário em particular, e é associado a um grupo ao qual o dono do arquivo é associado. O super usuário "root" possui a habilidade de acessar qualquer arquivo do sistema.</para>
        <para>Você pode definir permissões para três categorias de usuários:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Proprietário</term>
            <listitem>
              <para>O usuário que criou o arquivo ou pasta.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Grupo</term>
            <listitem>
              <para>Um grupo de usuários ao qual o proprietário pertence.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Outros</term>
            <listitem>
              <para>Todos os outros usuários ainda não incluídos.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Você pode configurar diferentes permissões para cada categoria de usuário. Estas permissões se comportam de maneiras distintas para arquivos e pastas, como a seguir:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>ler</term>
            <listitem>          
            <para>Arquivos podem ser abertos</para>
            <para>O conteúdo do diretório pode ser mostrado</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>escrever</term>
            <listitem>          
            <para>Arquivos podem ser editados ou excluídos</para>
            <para>O conteúdo do diretório pode ser modificado</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>executar</term>
            <listitem>          
            <para>Arquivos executáveis podem ser rodados como um programa</para>
            <para>Diretórios podem ser acessados</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Mais informações sobre como modificar as permissões para arquivos ou pastas, veja a <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Alterando permissões</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Alterando permissões para um arquivo</title>

        <indexterm>
          <primary>gerenciador de arquivos</primary>
          <secondary>alterando permissões</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>permissões</primary>
          <secondary>alterando arquivo</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Para alterar as permissões de um arquivo, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o arquivo que você deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> para o item será exibida.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique na aba de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo ao qual um arquivo ou pasta pertence, selecione o grupo a partir da lista suspensa.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Escolha entre essas permissões para o arquivo, uma para o dono, uma para o grupo e uma para todos os outros usuários:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é possível o acesso ao arquivo. (Você não pode configurar isto para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas leitura</term>
                <listitem>
                  <para>Os usuários podem abrir o arquivo para ver o seu conteúdo, mas não podem modificá-lo.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Leitura e escrita</term>
                <listitem>
                  <para>É possível acessar o arquivo normalmente: ele pode ser aberto e salvo.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para permitir que um arquivo executado como um programa, selecione <guilabel>Executar</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Alterando permissões para uma pasta</title>
        
        <para>Para alterar as permissões de uma pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione a pasta que você deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> para o item será exibida.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique na aba de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo ao qual uma pasta pertence, selecione o grupo dentre os grupos ao qual o usuário pertence, disponíveis na lista suspensa.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Escolha entre essas permissões para a pasta, uma para o dono, uma para o grupo e uma para todos os outros usuários:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é possível o acesso à pasta. (Você não pode configurar isto para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas listar arquivos</term>
                <listitem>
                  <para>Os usuários podem ver os itens na pasta, mas não pode abri-los.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Acessar arquivos</term>
                <listitem>
                  <para>Os itens da pasta podem ser abertos e modificados, desde que suas próprias permissões assim o permitam.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Criar e excluir arquivos</term>
                <listitem>
                  <para>O usuário pode criar novos arquivos e excluir arquivos na pasta, além de poder acessar arquivos existentes.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Para configurar as permissões para todos os itens contidos em uma pasta, configure as propriedades <guilabel>Permissões</guilabel> e <guilabel>Executar</guilabel> e clique em  <guibutton>Aplicar permissões para arquivos inclusos</guibutton>.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Adicionando notas a arquivo e pastas</title>
      <para>Você pode adicionar notas a arquivos ou pastas. Você pode fazer isto das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A partir do diálogo de propriedades</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir de <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Adicionar uma nota usando o diálogo de propriedades</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>notas</primary>
          <secondary>adicionando a arquivos ou pastas</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>gerenciador de arquivos</primary>
          <secondary>notas</secondary>
          <tertiary>adicionando</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Para adicionar uma nota a um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o arquivo ou pasta ao qual você deseja adicionar uma nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> para o item será exibida.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique na aba <guilabel>Notas</guilabel>. Na seção <guilabel>Notas</guilabel>, digite a nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique em <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades. Um emblema de nota é adicionada ao arquivo ou pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>notas</primary><secondary>excluindo</secondary></indexterm><indexterm><primary>gerenciador de arquivos</primary><secondary>notas</secondary><tertiary>excluindo</tertiary></indexterm>Para excluir uma nota, exclua o texto da nota a partir da aba <guilabel>Notas</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Adicionar uma nota usando Notas no painel lateral</title>
        <para>Para adicionar uma nota a um arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra o arquivo ou pasta para o qual você deseja adicionar uma nota no painel de visualização.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Escolha <guilabel>Notas</guilabel> a partir da lista suspensa no topo do painel lateral. Para exibir o painel lateral, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Digite a nota no painel lateral. Um emblema de nota é adicionado ao arquivo ou pasta no painel de visualização e um ícone de nota é adicionado ao painel lateral. Você pode clicar neste ícone para exibir a nota.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para excluir uma nota, exclua o texto da nota em <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Usando marcadores para suas localizações favoritas</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>marcadores</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode manter uma lista de <firstterm>marcadores</firstterm> no <application>Nautilus</application>: pastas e outros locais que você precisa abrir com freqüência.</para>
      <para>Seus marcadores são listados nos seguintes locais:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> no painel superior.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> numa janela de pasta.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Marcadores</guimenu> na janela de navegador do <application>Nautilus</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O painel lateral no <link linkend="filechooser-open">diálogo <guilabel>Abrir Arquivos</guilabel></link>. Ele lhe permite abrir rapidamente um arquivo que esteja em um dos seus locais marcados.</para></listitem>
    	  <listitem><para>A lista de locais usados comumente no <link linkend="filechooser-save">diálogo <guilabel>Salvar Arquivos</guilabel></link>. Ele lhe permite salvar rapidamente um arquivo em um dos locais que você tem nos seus marcadores.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para abrir um item que está nos seus marcadores, escolha o item a partir do menu.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Adicionando um marcador</title>
        <para>Para adicionar um marcador, abra a pasta ou local que você deseja marcar e então escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Se você estiver usando uma janela do navegador <application>Nautilus</application>, escolha <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Editar um marcador</title>
        <para>Para editar seus marcadores, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>, ou numa janela de navegador, <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>. Um diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel> é exibido.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selecione o marcador do lado esquerdo do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>. Edite os detalhes para o marcador do lado direito do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>, como a seguir:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Use essa caixa de texto para especificar o nome que identifica o marcador nos menus.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Localização</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Use esse campo para especificar a localização do marcador.</para>
                      <para>Pastas no seu sistema usam a URL <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para excluir um marcador, selecione-o do lado esquerdo do diálogo. Clique em <guilabel>Excluir</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Usando a Lixeira</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone da Lixeira, vazia.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Lixeira</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>Lixeira é uma pasta especial que guarda arquivos que você não quis mais manter. Arquivos na Lixeira não são excluídos permanentemente até que você esvazie a Lixeira. Este processo em dois estágios é para o caso de você mudar de idéia, ou acidentalmente remover o arquivo errado.</para>
      <para>Você pode mover os seguintes itens para a <guilabel>Lixeira</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Arquivos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pastas</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objetos da área de trabalho</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Se você precisa recuperar um arquivo da <guilabel>Lixeira</guilabel>, você pode abrir a pasta <guilabel>Lixeira</guilabel> e mover o arquivo para fora da <guilabel>Lixeira</guilabel>. Quando você esvazia a <guilabel>Lixeira</guilabel>, você exclui todo o conteúdo da <guilabel>Lixeira</guilabel> permanentemente.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Exibir a Lixeira</title>
        <indexterm>
          <primary>Lixeira</primary>
          <secondary>exibindo</secondary>
        </indexterm>
        <para>Você pode exibir o conteúdo da <guilabel>Lixeira</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela do navegador de arquivos</para>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Lixeira</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo da <guilabel>Lixeira</guilabel> é exibido na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela espacial</para>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Lixeira</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo da <guilabel>Lixeira</guilabel> é exibido na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Dê um clique duplo no objeto <guilabel>Lixeira</guilabel> na área de trabalho.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Esvaziar a Lixeira</title>
        <indexterm>
          <primary>Lixeira</primary>
          <secondary>esvaziando</secondary>
        </indexterm>
        <para>Você pode esvaziar a <guilabel>Lixeira</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela do navegador de arquivos</para>
            <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Esvaziar Lixeira</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Clique botão direito na <guilabel>Lixeira</guilabel>, e então escolha <guimenuitem>Esvaziar Lixeira</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Quando você esvazia a lixeira, você destrói todos os arquivos nela. Certifique-se de que a lixeira só contém arquivos que você não precisa mais.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Arquivos ocultos</title>
      <indexterm>
        <primary>oculto</primary>
        <secondary>arquivos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por padrão, o <application>Nautilus</application> não mostra alguns arquivos de sistema e de backup nas pastas. Isto previne que eles sejam modificados ou excluídos acidentalmente (comprometendo o funcionamento do computador), e também reduz a desordem em locais como a sua Pasta Pessoal. O <application>Nautilus</application> não mostra:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Arquivos ocultos, cujo nome começa com um ponto (.).</para></listitem>
        <listitem><para>Arquivos de backup (cópias de segurança), cujo nome termina com um til (~).</para></listitem>
        <listitem><para>Arquivos listados no arquivo <filename>.hidden</filename> da pasta.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Você pode ocultar ou mostrar arquivos ocultos numa pasta em particular selecionando <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Mostrar Arquivos Ocultos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      
      <para>Para configurar o <application>Nautilus</application> para sempre mostrar arquivos ocultos, veja a <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Ocultando um arquivo ou pasta</title>
        <indexterm>
          <primary>criar</primary>
          <secondary>oculto</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para esconder um arquivo ou pasta no <application>Nautilus</application>, renomeie o arquivo de forma que o seu nome comece com um ponto (.), ou crie um arquivo de texto chamado <filename>.hidden</filename> na mesma pasta, e adicione o nome do arquivo a ele, como no exemplo abaixo:</para>
        <programlisting>nome do arquivo
nome da pasta</programlisting>
        <para>Você pode precisar atualizar a janela <application>Nautilus</application> em questão para ver a alteração: pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Propriedades do item</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>propriedades</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>propriedades do arquivo</secondary>
    </indexterm>
    <para>A janela de <guilabel>Propriedades</guilabel> mostra algumas informações sobre qualquer arquivo, pasta, ou qualquer outro item no gerenciador de arquivo. Com esta janela, você também pode fazer o seguinte:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Alterar o ícone para um item: veja a <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar ou remover emblemas para um item: veja a <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Alterar as permissões de arquivo UNIX para um item: veja a <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Escolher o aplicativo usado para abrir um item e outros do mesmo tipo.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar notas a um item: veja a <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para abrir a janela de propriedades de um item, execute os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Selecione o item cujas propriedades você quer examinar ou mudar. Se você selecionar mais de um item, a janela de propriedades irá mostrar as propriedades que todos os itens selecionados possuem em comum.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Faça um dos seguintes:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Clique botão direito no item selecionado e escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Pressione <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Modificando a Aparência de Arquivos e Pastas</title>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>modificando a aparência de arquivos e pastas</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gerenciador de arquivos do <application>Nautilus</application> permite que você modifique a aparência dos seus arquivos e pastas em diversas maneiras. Você pode personalizar o visual dos seus arquivos e pastas anexando emblemas ou planos de fundo a eles. Você também pode modificar o formato no qual o <application>Nautilus</application> mostra esses itens para você. As seções seguintes descrevem como fazer isso.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Ícones e emblemas</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>introdução</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>emblemas</secondary>
        <see>emblemas</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>O gerenciador de arquivos mostra seus arquivos e pastas como ícones. Dependendo do tipo de arquivo o ícone pode ser uma imagem que represente o tipo de arquivo, uma imagem miniaturizada ou uma pequena amostra do conteúdo do arquivo. Você pode também adicionar emblemas aos seus ícones de arquivos e pastas. Estes emblemas aparecem juntamente com o ícone do arquivo e provêem outros meios para gerenciar seus arquivos. Por exemplo, você pode marcar o arquivo como importante adicionando um emblema <guilabel>Importante</guilabel> a ele, criando o seguinte efeito visual:</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone do arquivo com o emblema Importante.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Perceba como o arquivo da esquerda se difere do arquivo da direita pela adição de um emblema <guilabel>Importante (!)</guilabel> em seu ícone. Veja a <xref linkend="nautilus-emblems"/> para saber mais sobre adição de emblemas.</para>
      <para>O gerenciador de arquivos aplica emblemas automaticamente para os seguintes tipos de arquivo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ligações simbólicas;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Itens para os quais você tem as permissões a seguir:<indexterm><primary>permissões</primary><secondary>e emblemas</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Sem permissão de leitur;a</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Sem permissão de escrita.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A tabela a seguir mostra os emblemas padrão:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emblema Padrão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de ligação simbólica.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>ligações simbólicas</primary><secondary>e emblemas</secondary></indexterm>Ligações simbólicas</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema Sem permissão para gravar.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sem permissão de escrita.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema Sem permissão para leitura.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sem permissão de leitur;a</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Alterando o ícone de um arquivo ou pasta</title> 
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>alterando</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar o ícone que representa um determinado arquivo ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o arquivo que você deseja alterar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> para o item será exibida.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Na seção da aba <guilabel>Básico</guilabel>, clique no <guibutton>Ícone</guibutton> atual. Um diálogo <guilabel>Selecionar Ícone Personalizado</guilabel> será exibido.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use o diálogo <guilabel>Selecionar ícone personalizado</guilabel> para escolher o ícone para representar o arquivo ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique em <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para restaurar o ícone padrão, selecione o arquivo ou pasta, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. Clique no botão <guibutton>Ícone</guibutton> e na caixa de diálogo <guilabel>Selecione ícone personalizado</guilabel>, clique em <guibutton>Reverter</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Adicionando um emblema para um arquivo ou pasta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionando um arquivo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionando uma pasta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um emblema a um item, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o item ao qual você deseja adicionar um emblema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dê um clique duplo no item, e então escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> para o item é exibida.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique na aba <guilabel>Emblemas</guilabel> para exibir a seção de <guilabel>Emblemas</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione o emblema para adicionar ao item.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique em <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em janelas de navegador, você também pode adicionar emblemas a itens arrastando-os para o painel lateral de emblemas.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Criando um novo emblema</title>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionando mais</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar um emblema, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Planos de Fundo e Emblemas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Emblema</guibutton>, e então clique no botão <guibutton>Adicionar a novo emblema</guibutton>. Um diálogo <guilabel>Criar um novo Emblema</guilabel> será exibido.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digite um nome para o emblema na caixa de texto <guilabel>Palavra-chave</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guilabel>Imagem</guilabel>. Um diálogo é exibido. Clique em <guibutton>Navegar</guibutton>. Quando você escolher um emblema, clique em <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>OK</guibutton> no diálogo <guilabel>Criar um Novo Emblema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Alterando planos de fundo</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>alterando planos de fundo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>planos de fundo</primary>
        <secondary>alterando componentes da tela</secondary>
      </indexterm>
      <para>The file manager includes background patterns and emblems that you can
      use to change the appearance of your folders.  Background patterns and emblems
      can also be used on the desktop, on folders and certain side panes in the file
      browser, and on panels.</para>
      <para>To change the background of a window, pane, or panel,  perform the following
      steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Backgrounds and Emblems</guimenuitem></menuchoice>
          in any file manager window. The <guilabel>Backgrounds and Emblems</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click the <guibutton>Patterns</guibutton> button or the <guibutton>Colors</guibutton>
          button to see a list of background patterns or background colors you can use.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>To change the background, drag a pattern or color to the desired window, pane, or panel.
          To reset the background, drag the <guilabel>Reset</guilabel> entry to the desired window, pane,
          or panel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>You can set the background of all folders in the file manager by dragging a pattern
      or color with your right or middle mouse button.  When you release the drag, you will see
      a popup menu with the option to set the pattern or color as the background for all folders.</para>

      <para>You can add a new pattern to the list by clicking the <guibutton>Add a New Pattern</guibutton>
      button when the patterns are selected.  Locate an image file in the file chooser dialog and click
      <guibutton>Open</guibutton>.  The image file will appear in the list of patterns you can use.</para>

      <para>You can add a new color to the list by clicking the <guibutton>Add a New Color</guibutton>
      button when the colors are selected.  Select a color in the color chooser dialog and click
      <guibutton>OK</guibutton>.  The color will appear in the list of colors you can use.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Usando Mídias Removíveis</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>mídias removíveis</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      The file manager can initiate various actions when removable media appear,
      such as mounting it, opening a file manager window showing its contents,
      or running a suitable application that can handle it (for example a music
      player for an audio CD). See <xref linkend="gosnautilus-61"/> for how to
      configure these actions for different media formats.
    </para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Montar mídia</title>
      <indexterm>
        <primary>mídias removíveis</primary>
        <secondary>montando</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Montar</firstterm> uma mídia significa disponibilizar o acesso ao sistema de arquivos daquela mídia. Quando você monta a mídia, o seu sistema de arquivos é anexado como um subdiretório do seu sistema de arquivos.</para>
      <para>To mount media, insert the media in the appropriate device. An icon 
that represents the media is added to the desktop. The icon is added only
if your system is configured to mount the device automatically when media
is detected. </para>
      <para>If your system is not configured to mount the device automatically,
you must mount the device manually. Double-click on the <guilabel>Computer</guilabel> icon from the desktop. A <guilabel>Computer </guilabel> dialog
is displayed. Double-click on the icon that represents the media. For example,
to mount a floppy diskette, double-click on the <guilabel>Floppy</guilabel>
icon. An icon that represents the media is added to the desktop. </para>
      <note>
        <para>You cannot change the name of a removable media icon.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Exibir o conteúdo da mídia</title>
      <indexterm>
        <primary>mídias removíveis</primary>
        <secondary>exibindo o conteúdo da mídia</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode exibir o conteúdo da mídia de qualquer das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-click on the icon that represents the media on the
desktop. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the media on the
desktop, then choose <guimenuitem>Open</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Uma janela do gerenciador de arquivos exibirá o conteúdo da mídia. Para recarregar a exibição, clique no botão <guibutton>Recarregar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Exibir propriedades da mídia</title>
      <indexterm>
        <primary>mídias removíveis</primary>
        <secondary>exibindo propriedades da mídia</secondary>
      </indexterm>
      <para>To display the properties of removable media,
right-click on the icon that represents the media on the desktop, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. A dialog displays the properties of the media.</para>
      <para>Para fechar o diálogo de propriedades, clique em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Ejetar a mídia</title>
      <indexterm>
        <primary>mídias removíveis</primary>
        <secondary>ejetando</secondary>
      </indexterm>
      <para>To eject media, right-click on the media icon on the desktop,
then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. If the drive for the media is
a motorized drive, the media is ejected from the drive. If the drive for the
media is not motorized, wait until the desktop icon for the media disappears,
then eject the media manually.</para>
      <para>You cannot eject media from a motorized drive when the media is mounted.
To eject media, first unmount the media. For example, to remove a USB flash drive, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Close all file manager windows, <application>Terminal</application>
windows, and any other windows that access the USB drive. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the drive on
the desktop, then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. The desktop icon
for the drive disappears.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Remove the USB flash drive.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>You must unmount removable media before ejecting. Do not remove a USB flash drive before you unmount the flash drive. If you do not unmount the media first you might lose data.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>Gravando CDs ou DVDs</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>gravando CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CDs, gravando</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravando CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravando CDs</primary>
      <see>gravando CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Gravar um CD ou DVD é um bom método para fazer backup dos seus documentos importantes. Para fazer isto, seu computador deve ter um gravador de CD ou DVD.</para>
    <tip><para>Uma maneira simples de verificar o tipo de unidade de CD ou DVD que o seu computador possui é escolhendo <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menus. Se o ícone para sua unidade de CD possuir termos como "CD-RW" ou "DVD±R" em sua legenda, então o seu computador é capaz de gravar discos.</para></tip>
    
    <para>Você pode selecionar arquivos para criar um disco a qualquer momento. O gerenciador de arquivos fornece uma pasta especial para arquivos e pastas que você deseja colocar em um CD ou DVD. A partir desta pasta você copiar facilmente todo o conteúdo (que você colocou nesta pasta especial) para um CD ou DVD.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Criando discos de dados</title>
    <para>Para gravar um CD ou DVD, execute os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Open <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Tools</guimenu><guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem></menuchoice>. The file manager opens the CD/DVD Creator folder.</para>
        <note><para>In a File Browser window, the <guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem> item is available in the <guimenu>Go</guimenu> menu.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arraste os arquivos e pastas que você quer gravar no CD ou DVD para a pasta Criador de CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Insira um CD ou DVD gravável no gravador de CD/DVD do seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pressione o botão <guibutton>Gravar no Disco</guibutton>, ou escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Gravar em CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Um diálogo <guilabel>Gravar no Disco</guilabel> será exibido.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Use o diálogo <guilabel>Gravar no Disco</guilabel> para especificar de que forma você deseja gravar o CD, como a seguir:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Gravar disco em</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione o dispositivo para o qual você deseja criar o CD a partir de uma lista suspensa. Para criar um arquivo de imagem de CD, selecione a opção <guilabel>Arquivo de imagem</guilabel>. Uma imagem de CD é um arquivo normal que contém todos os dados no mesmo formato que um CD, para que, mais tarde, você possa copiá-lo para um CD.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nome do disco</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Digite um nome para o CD na caixa de texto.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamanho dos dados</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Mostra o tamanho dos dados que serão gravados no disco. O disco virgem deve ter pelo menos esse tamanho.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Velocidade de gravação</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione a velocidade na qual você deseja gravar o CD, a partir da lista suspensa.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Clique no botão <guibutton>Gravar</guibutton>.</para>
        <para>Se você selecionar a opção <guilabel>Arquivo de imagem</guilabel> na lista suspensa <guilabel>Gravar disco em</guilabel>, um diálogo <guilabel>Escolha um nome para a imagem de disco</guilabel> será exibido. Utilize o diálogo para especificar o local onde você quer salvar a imagem de arquivo de disco. Por padrão, imagens de disco possuem a extensão <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Um diálogo de gravação de disco será mostrado. Este processo leva algum tempo. Quando o disco estiver gravado ou quando a imagem de disco estiver criada, uma mensagem será exibida para indicar que o processo terminou.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you instert a blank disc. See <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>O sistema de arquivos gravado no CD será passível de leitura com nomes extensos de arquivos em todos os sistemas operacionais recentes. Tanto a Joliet quando o Rock Ridge são utilizados como extensões de sistemas de arquivos de CD-ROM.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>Copiando CDs ou DVDs</title>
        <para>Você pode criar uma cópia de um CD ou DVD, seja num outro disco ou num arquivo de imagem armazenado no seu computador. Para criar uma cópia, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Insira o disco que deseja copiar.</para></listitem>               
          <listitem><para>Escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menus do painel superior.</para></listitem>       
          <listitem><para>Clique botão direito no ícone do CD e escolha <guimenuitem>Copiar Disco</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>O diálogo <guilabel>Gravar no Disco</guilabel> será exibido.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Se você tiver apenas uma unidade com capacidade de gravação, o processo ocorrerá primeiramente com a criação de uma imagem de disco no seu computador. O disco original, então, será ejetado, e será pedido que você insira um disco vazio no qual a cópia será gravada.</para>
        <tip><para>Se você deseja criar mais de uma cópia, escolha a opção Arquivo de Imagem em <guilabel>Gravar no Disco</guilabel> e então grave a imagem do disco: veja a <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Criando um disco a partir de um arquivo de imagem</title>
      <para>Você pode gravar uma imagem de disco em um CD ou DVD. Por exemplo, você pode ter baixado uma imagem de disco da internet, ou anteriormente criado uma você mesmo. Imagens de disco geralmente possuem a extensão <filename>.iso</filename> e algumas vezes são chamados de arquivos iso.</para>
        <para>Para gravar uma imagem do disco, clique botão direito no arquivo da imagem do disco e então escolha <guimenuitem>Gravar CD/DVD</guimenuitem> no menu de contexto.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Navegando em Servidores Remotos</title>
    <para>O gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> fornece um ponto de acesso integrado para seus arquivos, aplicativos, sites FTP, compartilhamentos Windows, servidores WebDAV e SSH.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Acessar um servidor remoto</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>Sites de FTP</primary>
        <secondary>acessando</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>Sites de FTP</secondary>
        <see>Sites de FTP</see>
      </indexterm>
      <para>Você pode usar o gerenciador de arquivos para acessar um servidor remoto, esteja ele num site FTP, num compartilhamento Windows, ou num servidor WebDAV ou SSH.</para>
<para>Para acessar um servidor remoto, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Conectar ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>. Você também pode acessar esse diálogo a partir da barra de menus escolhendo <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Conectar ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Para se conectar a um servidor remoto, comece escolhendo um tipo de serviço e então digite o endereço do servidor.</para>
<para>Se requerido pelo servidor, você poderá fornecer as seguintes informações opcionais:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Porta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Porta do servidor à qual se conectar. Essa opção só deve ser usada se for necessário alterar a porta padrão. Geralmente você deixará esta informação em branco.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Pasta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Pasta para abrir ao conectar no servidor.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nome do usuário</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nome a usar para a conexão</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Compartilhamento</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nome do compartilhamento Windows desejado. Isto só é aplicável a compartilhamentos Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nome do domínio</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Domínio Windows. Isto só é aplicável a compartilhamentos Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Se a informação sobre o servidor tiver sido fornecida na forma de URI, ou se você precisar de uma conexão diferenciada, escolha <menuchoice><guimenuitem>Local Personalizado</guimenuitem></menuchoice> como o tipo de serviço.</para>
<para>Uma vez que você tenha preenchido as informações, clique no botão <guibutton>Conectar</guibutton>. Quando a conexão for estabelecida, o conteúdo do site será exibido e você poderá arrastar e soltar arquivos de e para o servidor remoto.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Acessar locais de rede</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>locais de rede</primary>
        <secondary>acessando</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>locais de rede</secondary>
        <see>locais de rede</see>
      </indexterm>
      <para>Se o seu sistema estiver configurado para acessar locais numa rede, você poderá usar o gerenciador de arquivos para acessar os locais de rede.</para>
      <para>Para acessar locais da rede, abra o gerenciador de arquivos e escolha <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Servidores</guimenuitem></menuchoice>. Uma janela se abrirá exibindo os locais de rede que você pode acessar. Dê um clique duplo na máquina que você quer acessar.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores NFS</primary><see>Rede Unix</see></indexterm>Para acessar recursos Unix compartilhados, dê um clique duplo no objeto <guilabel>Rede Unix</guilabel>. Uma lista de recursos UNIX compartilhados disponíveis para você será exibida na janela do gerenciador de arquivos.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores Samba</primary><see>Rede Windows</see></indexterm>Para acessar recursos Windows compartilhados, dê um clique duplo no objeto <guilabel>Rede Windows (SMB) </guilabel>. Uma lista de recursos Windows compartilhados disponíveis a você será exibida na janela do gerenciador de arquivos.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>Acessando localizações URI especiais</title>
      <indexterm>
        <primary>localizações URI especiais</primary>
        <secondary>acessando</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>localizações URI especiais</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, especial</primary>
        <see>localizações URI especiais</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus has certain special URI locations that enable you to access particular functions from the file manager.</para>
      <para>Essas opções são voltadas para usuários avançados: na maioria dos casos, exite um método mais fácil de acessar a função ou local.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> lista as localizações URI especiais que você pode usar com o gerenciador de arquivos.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>Localizações URI especiais</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Localização URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esse é um local especial onde você pode copiar arquivos e pastas que você deseje gravar num CD. A partir daqui você pode gravar um CD facilmente. Veja também a <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Mostra localidades de rede nas quais você pode se conectar, se o seu sistema estiver configurado para acessar localidades em uma rede. Para acessar uma localidade de rede, dê um clique duplo nesta localidade. Você pode também utilizar esta URI para adicionar localidades de rede ao seu sistema. Veja também a <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Preferências do Nautilus</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>personalizando</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>preferências</secondary>
      <tertiary>introdução</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferências, gerenciador de arquivos</primary>
      <see>preferências do gerenciador de arquivos</see>
    </indexterm>
    <para>Use o diálogo <guilabel>Preferências de Gerenciamento de Arquivos</guilabel> para personalizar o gerenciador de arquivos para atender às suas necessidades e preferências.</para>
		<para>Para exibir o diálogo <guilabel>Preferências do Gerenciador de Arquivos</guilabel>, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Você pode acessar esse diálogo diretamente a partir da barra de menus do painel superior escolhendo <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu><guimenuitem>Gerenciamento de Arquivos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Você pode definir preferências nas seguintes categorias:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>As configurações padrão para visões.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>O comportamento de arquivos e pastas, arquivos de texto executáveis e Lixeira.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As informações exibidas nas legendas de ícones e o formato de datas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As colunas que aparecem na visão de lista e sua ordem.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Opções de visualização para aumentar o desempenho do gerenciador de arquivos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>How removable media and connected devices are handled.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Preferências das visões</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>visões</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Você pode especificar a visão padrão e selecionar opções de ordenação e exibição. Você também pode especificar configurações padrão para as visões de ícones e de lista.</para>
      <para>Para especificar suas configurações padrão para visões, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique na aba <guilabel>Visões</guilabel> para exibi-la.</para>
      <para>A <xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> lista as preferências das visões que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Preferências das visões</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ver novas pastas usando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select the default view for folders. When you open
a folder, the folder is displayed in the view that you select. This can be the icon view, the list view, or the compact view, which is a variant of the icon view that is organized in columns rather than rows..</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Organizar itens</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione o critério pelo qual você deseja ordenar os itens em pastas exibidas nessa visão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Pastas antes de arquivos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione essa opção para listar pastas antes de arquivos quando você ordena uma pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar arquivos ocultos e de backup</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione essa opção para exibir arquivos que normalmente não são mostrados nas pastas. Para mais detalhes sobre arquivos ocultos, veja a <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Default zoom level</guilabel> in the Icon View, Compact View, or List View sections
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Select the default zoom level for folders that are displayed
in this view. The zoom level specifies the size of items in a view.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Usar aparência compacta</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione essa opção para organizar os itens na visão de ícones para que eles fiquem perto um do outro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Texto ao lado dos ícones</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione essa opção para colocar as legendas de ícones ao lado do ícone, em vez de sob ele.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Select this option to make all columns in a compact view have the same width.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar apenas pastas</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione essa opção para exibir apenas pastas na <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Preferências de comportamento</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>comportamento</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para definir suas preferências para arquivos e pastas, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique na aba <guilabel>Comportamento</guilabel> para exibi-la. Você pode configurar as seguintes preferências:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para executar a ação padrão para um item quando você clicar nele. Quando esta opção está selecionada, e você apontar a seta do mouse para um item, o título do item será sublinhado.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione essa opção para executar a ação padrão para um item quando você der um clique duplo num item.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Sempre abrir em janelas de navegador</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para utilizar o <application>Nautilus</application> no modo de navegação ao invés do modo espacial. Ao selecionar isto você poderá navegar nos seus arquivos e pastas na mesma janela, do contrário você irá navegar nos seus arquivos e pastas como objetos.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para rodar um arquivo de texto executável quando você escolher o arquivo. Um arquivo de texto executável é um arquivo de texto que você pode executar, isto é, um <foreignphrase>script</foreignphrase> de <foreignphrase>shell</foreignphrase>.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Escolha essa opção para exibir o conteúdo de um arquivo de texto executável quando você abrir um arquivo assim.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Perguntar a cada vez</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para mostrar um diálogo quando você escolher um arquivo de texto executável. O diálogo irá perguntar se você quer executar o arquivo ou mostrar o conteúdo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Perguntar antes de esvaziar a lixeira ou excluir arquivos</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para mostrar uma mensagem de confirmação antes da <guilabel>Lixeira</guilabel> ser esvaziada, ou antes de arquivos serem excluídos. Deixe esta opção selecionada, a não ser que você tenha uma boa razão para não fazê-lo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Incluir um comando excluir que não usa a lixeira</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione essa opção para adicionar um item de menu <guimenuitem>Excluir</guimenuitem> para os seguintes menus:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>O menu <guimenu>Editar</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>O menu de contexto que é exibido quando você clica botão direito num arquivo, pasta ou objeto da área de trabalho.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Quando você seleciona um item e escolhe o item de menu <guimenuitem>Excluir</guimenuitem>, o item é excluído imediatamente do seu sistema de arquivos. Não há como recuperar um arquivo excluído. Não selecione isto a não ser que você tenha uma boa razão para fazê-lo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Preferências de exibição</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>preferências de legendas</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>legendas de ícones</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Uma legenda de ícone mostra o nome do arquivo ou da pasta em uma visão de ícone. A legenda de ícone também inclui 3 itens adicionais de informação sobre o arquivo ou pasta. A informação adicional é mostrada após o nome do arquivo. Normalmente somente um item de informação é visível, mas quando você faz um zoom em um ícone, mais informações são mostradas. Você pode modificar quais informações adicionais são mostradas nas legendas de ícone.</para>
      <para>Para definir suas preferências para legendas de ícones, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique na aba <guilabel>Exibir</guilabel> para exibi-la.</para>
      <para>Selecione os itens de informação que você quer mostrar nas legendas de ícone a partir das 3 listas suspensas. Selecione o primeiro item da primeira lista suspensa, selecione o segundo item da segunda lista suspensa, e assim por diante. A seguinte tabela descreve os itens de informação que você pode selecionar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informações</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamanho</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção exibir o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a descrição do tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de modificação</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a data da última modificação do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de acesso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a última data em que o item foi acessado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Proprietário</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>exibidas como caracteres</secondary></indexterm>Escolha essa opção para exibir as permissões do item como três conjuntos de três caracteres, por exemplo <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões em octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>exibidas em notação octal</secondary></indexterm>Escolha essa opção para exibir as permissões do item em notação octal, por exemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nenhum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para não exibir informações para o item.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>A opção de <guilabel>Formato</guilabel> da data lhe permite escolher como a data será exibida pelo Nautilus.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Preferências de colunas da lista</title>
      <para>Você pode especificar quais informações são mostradas na visão de lista, nas janelas do gerenciador de arquivos. Você pode especificar quais colunas são mostradas na visão de lista, e a ordem na qual as colunas são mostradas.</para>
      <para>Para definir suas preferências para as colunas da lista, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique na aba <guilabel>Colunas da Lista</guilabel> para exibir esta seção.</para>
      <para>Para especificar uma coluna a ser exibida na visão de lista, selecione a opção que correspondente e clique no botão <guibutton>Exibir</guibutton>. Para remover a coluna da visão de lista, selecione a opção que correspondente e clique no botão <guibutton>Ocultar</guibutton>.</para>
      <para>Use os botões <guibutton>Subir</guibutton> e <guibutton>Descer</guibutton> para especificar a posição das colunas na visão de lista.</para>
      <para>Para usar as colunas e posições de coluna padrões, clique no botão <guibutton>Usar Padrão</guibutton>.</para>
      <para>A tabela a seguir descreve as colunas que você pode exibir:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informações</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Nome</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Escolha essa opção para exibir o nome do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamanho</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção exibir o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a descrição do tipo MIME do item a partir da ferramenta de preferências <application>Tipos de Arquivos e Programas</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de modificação</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a data da última modificação do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de acesso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir a última data em que o item foi acessado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Escolha essa opção para exibir o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Escolha essa opção para exibir o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Permissões em octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>exibidas em notação octal</secondary></indexterm>Escolha essa opção para exibir as permissões do item em notação octal, por exemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Proprietário</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Escolha essa opção para exibir o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>exibidas como caracteres</secondary></indexterm>Escolha essa opção para exibir as permissões do item como três conjuntos de três caracteres, por exemplo <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Preferências de visualização</title>
      <indexterm>
        <primary>gerenciador de arquivos</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>visualização</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gerenciador de arquivos contém alguns recursos de visualização de arquivos. Os recursos de visualização podem afetar a velocidade na qual o gerenciador de arquivos responde aos seus comandos. Você pode modificar o comportamento de alguns desses recursos para melhorar a velocidade do gerenciador de arquivos. Para cada preferência de visualização você pode selecionar uma das seguintes opções descritas na tabela a seguir:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sempre</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Executa a ação tanto para arquivos locais quanto para aqueles em outros sistemas de arquivos.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Apenas arquivos locais</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Executa a ação apenas para arquivos locais.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nunca</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Nunca executa a ação.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Para definir suas preferências, escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique na aba <guilabel>Visualização</guilabel> para exibir a seção.</para>
      <para>A <xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> lista as preferências de visualização que você pode modificar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Preferências de visualização</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar texto nos ícones</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione uma opção para especificar quando prever o conteúdo de arquivos de texto no ícone que o representa.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostrar miniaturas</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione uma opção para especificar quando as miniaturas de arquivos de imagem devem ser exibidas. O gerenciador de arquivos armazena as miniaturas de arquivos de cada pasta no diretório <filename>.thumbnails</filename> localizado na Pasta Pessoal do usuário.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Apenas para arquivos menores que</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Especifique o tamanho de arquivo máximo para o qual o gerenciador de arquivos cria uma miniatura.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Prever arquivos de som</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione uma opção para especificar quando prever arquivos de som.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Contar número de itens</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione uma opção para especificar quando o número de itens das pastas deve ser mostrado. Quanto estiver na visão de ícone, pode ser que você precise aumentar o nível de zoom para ver o número de itens em cada pasta.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Media Preferences</title>
      <para>
        You can configure how <application>Nautilus</application> handles
        removable media and devices that are connected to the computer, such
        as music players or cameras. For each media format or device 
        type, <application>Nautilus</application> offers to run one of the 
        applications that are known to support this format, as well as
        the following options:
      </para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Make <application>Nautilus</application> ask for the desired
                   action when the media or device appears.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Do nothing.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Treat the media or device like an ordinary folder and open
                it in a <application>Nautilus</application> window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select an application to run with the <application>Nautilus</application> application chooser dialog. Note that applications known to handle
                the media or device can be chosen directly from the drop-down list.
                
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>The most common media formats can be configured in the <guilabel>Media Handling</guilabel> section: audio CDs, video DVDs, music players, cameras, and software cds.</para>
      <para>To configure the handling for other media formats, first select the format in the <guilabel>Type</guilabel> drop-down list, then select the desired handling for this format in the <guilabel>Action</guilabel> drop-down list.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> lists other media handling preferences that
you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Preferências de visualização</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                   Select this option to prevent <application>Nautilus</application> from showing dialogs or running programs when media or devices appear. When this option is selected, the preferences for the handling of specific media formats are ignored.
                </para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                  When this option is selected, <application>Nautilus</application>
                  will automatically open a folder when media is inserted. This
                  only applies for media formats for which the handling has not been explicitly configured.
                </para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Estendendo o Nautilus</title>
    <indexterm>
      <primary>gerenciador de arquivos</primary>
      <secondary>executando <foreignphrase>scripts</foreignphrase></secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary><foreignphrase>scripts</foreignphrase>, executando a partir do gerenciador de arquivos</primary>
    </indexterm>
<para>O Nautilus pode ser estendido de duas formas diferentes: através das extensões do <application>Nautilus</application> e dos <foreignphrase>scripts</foreignphrase>. Essa seção explica a diferença entre os dois e como instalá-los.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title><foreignphrase>Scripts</foreignphrase> do Nautilus</title>
      <para>O Nautilus pode executar <foreignphrase>scripts</foreignphrase>. <foreignphrase>Scripts</foreignphrase> são tipicamente mais simples em operação que extensões do <application>Nautilus</application> e podem ser escritos em qualquer linguagem de <foreignphrase>script</foreignphrase> que possa ser executada no seu computador. Para executar um <foreignphrase>script</foreignphrase>, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, e então escolha o <foreignphrase>script</foreignphrase> que você quer executar a partir do submenu.</para>
      <para>Para executar um <foreignphrase>script</foreignphrase> em um arquivo específico, selecione o arquivo na visão de painel. Escolha <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, então escolha o <foreignphrase>script</foreignphrase> que você quer executar no arquivo a partir do submenu. Você também pode selecionar vários arquivos para executar seus <foreignphrase>scripts</foreignphrase>.</para>
      <para>Você também pode acessar <foreignphrase>scripts</foreignphrase> a partir do menu de contexto.</para>
      <note>
        <para>Se você não tiver nenhum <foreignphrase>script</foreignphrase> instalado, o menu de <foreignphrase>scripts</foreignphrase> não aparecerá.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Instalando <foreignphrase>scripts</foreignphrase> do gerenciador de arquivos</title>
        <para>O gerenciador de arquivos inclui uma pasta especial em que você pode armazenar seus <foreignphrase>scripts</foreignphrase>. Todos os arquivos executáveis nessa pasta aparecerão no menu Scripts. A pasta de <foreignphrase>scripts</foreignphrase> está localizada em $HOME/.gnome2/nautilus-scripts.</para>
        <para>Para instalar um <foreignphrase>script</foreignphrase>, simplesmente copie-o para a pasta de <foreignphrase>scripts</foreignphrase> e dê a ele a permissão de execução.</para>
      <para>Para visualizar o conteúdo da sua pasta de <foreignphrase>scripts</foreignphrase>, se você já tiver <foreignphrase>scripts</foreignphrase> instalados, escolha <menuchoice><guimenu>Arquivos</guimenu><guisubmenu>Scripts</guisubmenu><guimenuitem>Abrir Pasta de Scripts</guimenuitem></menuchoice>. Você terá que navegar até a pasta de <foreignphrase>scripts</foreignphrase> com o gerenciador de arquivos, se você ainda não tiver quaisquer <foreignphrase>scripts</foreignphrase>. Pode ser necessário visualizar arquivos ocultos, para isto utilize <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Exibir Arquivos Ocultos</guimenuitem></menuchoice></para>
<para>Uma boa fonte para baixar <foreignphrase>scripts</foreignphrase> do <application>Nautilus</application> é o <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts</citetitle></ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Escrevendo <foreignphrase>Scripts</foreignphrase> do gerenciador de arquivos</title>
       <para>Quando são executados em uma pasta local, os <foreignphrase>scripts</foreignphrase> receberão como entrada os arquivos selecionados. Quando são executados em uma pasta remota (e.g. uma pasta mostrando conteúdo web ou de FTP), o <foreignphrase>scripts</foreignphrase> não receberão parâmetros algum.</para>
       <para>A tabela a seguir mostra as variáveis passadas ao <foreignphrase>script</foreignphrase>:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variável de ambiente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>caminhos para os arquivos selecionados, um por linha (apenas para arquivos locais)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URIs para os arquivos selecionados, um por linha</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI para a localização atual</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>posição e tamanho da janela atual</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Extensões do Nautilus</title>
    <para>As extensões do <application>Nautilus</application> são muito mais poderosas que os <foreignphrase>scripts</foreignphrase> do <application>Nautilus</application>, permitindo mais liberdade sobre onde e como elas o estendem. As extensões do <application>Nautilus</application> são tipicamente instaladas pelo administrador do seu sistema.</para>
<para>Algumas extensões populares para o <application>Nautilus</application> incluem: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>nautilus-actions</para>
          <para>Essa extensão lhe permite facilmente atribuir ações baseado no tipo de arquivo</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-send-to</para>
          <para>Essa extensão fornece uma forma fácil de enviar um arquivo ou pasta para alguém usando e-mail, mensagens instantâneas ou Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-open-terminal.</para>
          <para>Essa extensão fornece uma forma fácil de abrir um terminal na localização inicial selecionada.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Se você estiver pesquisando pelo comando <guilabel>Abrir Terminal</guilabel> que costumava ficar no menu padrão do <application>Nautilus</application>, você pode instalar a extensão <application>nautilus-open-terminal</application>.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
