<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Visão Geral</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Este capítulo lhe apresentará alguns dos componentes mais básicos da área de trabalho. Esses componentes incluem <glossterm>Janelas</glossterm>, <glossterm>Espaços de Trabalho</glossterm>, e <glossterm>Aplicativos</glossterm>. Quase todo o trabalho (ou diversão) que você fizer no GNOME envolverá esses componentes mais básicos.</para>
  
  <note>
  <para>Este capítulo descreve a configuração padrão do GNOME. Seu vendedor ou administrador de sistemas pode ter configurado sua área de trabalho para parecer diferente do que está descrito aqui.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Introdução</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>Componentes do GNOME, introduzindo</primary>
  </indexterm>

  <para>Quando você iniciar uma sessão da área de trabalho pela primeira vez, deverá ver uma área de trabalho padrão, com painéis, janelas e vários ícones.</para>
  
  <para>Os principais componentes do GNOME são os seguintes:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Ambiente</term>
      <listitem><para>A área de trabalho propriamente dita fica atrás dos outros componentes da área de trabalho. Você pode colocar objetos na área de trabalho para acessar seus arquivos e diretórios rapidamente, ou iniciar aplicativos que você use com freqüência. Veja a <xref linkend="overview-desktop"/> para mais informações.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Painéis</term>
      <listitem><para>Os <firstterm>painéis</firstterm> são as duas barras nas partes superior e inferior da tela. Por padrão, o painel superior mostra a barra de menu principal do GNOME, a data e a hora, e um conjunto de ícones lançadores de aplicativos para o sistema do GNOME, e o painel inferior mostra a lista das janelas abertas e o alternador de áreas de trabalho.</para>
      <para>Você pode personalizar os painéis de forma a conterem uma variedade de ferramentas, como outros menus e lançadores, e pequenos aplicativos utilitários, chamadas <firstterm>miniaplicativos</firstterm>. Por exemplo, você pode configurar seu painel para exibir o clima atual de sua localidade. Para mais informações sobre os painéis, veja a <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Janelas</term>
      <listitem><para>A maioria dos aplicativos são executados em uma ou mais janelas. Você pode exibir múltiplas janelas em sua área de trabalho ao mesmo tempo. Janelas podem ser redimensionadas e movidas para se adequar ao seu fluxo de trabalho. Cada janela tem uma <firstterm>barra de título</firstterm> no topo, com botões que lhe permitem minimizar, maximizar e fechar a janela. Para mais informações sobre trabalhar com janelas, veja a <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Espaços de Trabalho</term>
      <listitem><para>Você pode subdividir sua área de trabalho em <firstterm>espaços de trabalho</firstterm> distintos. Cada espaço de trabalho pode conter várias janelas, permitindo-lhe agrupar tarefas correlatas. Para mais informações sobre trabalhar com espaços de trabalho, veja a <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Gerenciador de Arquivos</term>
      <listitem><para>O gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> fornece acesso a seus arquivos, pastas e aplicativos. Você pode gerenciar o conteúdo de pastas no gerenciador de arquivos, e abrir os arquivos com os aplicativos apropriados. Veja a <xref linkend="nautilus"/> para mais informações.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Centro de Controle</term>
      <listitem><para>You can customize your computer using the 
      <application>Control Center</application>, which can be found in the 
      <guimenu>System</guimenu> menu on the top panel menubar. 
      Each preference tool in the Control Center allows you to change
      a particular part of the behavior of your computer. See 
      <xref linkend="prefs"/> for more information on the 
      Control Center.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Seu vendedor ou administrador de sistemas pode alterar a configuração para adequá-la a suas necessidades, de forma que sua área de trabalho pode não coincidir exatamente com a descrita nesse manual. Mesmo assim, esse manual fornece uma introdução aos vários componentes de sua área de trabalho.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>A Área de Trabalho</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>A área de trabalho fica atrás de todos os outro componentes de sua tela. Quando nenhuma janela está visível, a área de trabalho é a parte da tela entre os painéis superior e inferior. Você pode colocar na área de trabalho arquivos e pastas para os quais você queira acesso fácil.</para>
  <para>A área de trabalho também tem vários objetos especiais:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>O ícone <interface>Computador</interface> lhe fornece acesso a CDs, mídias removíveis como disquetes, e também a todo o sistema de arquivos (também chamado de sistema de arquivos raiz). Por padrão, você pode não ter permissões para ler os arquivos de outros usuários ou editar arquivos do sistema, mas você pode precisar de permissões especiais para fazer algo como configurar um servidor da web no computador.</para></listitem>
	    <listitem><para>Sua Pasta Pessoal, rotulada <interface>Pasta Pessoal de <replaceable>usuário</replaceable></interface>, onde todos os seus arquivos pessoais são mantidos. Você também pode abrir essa pasta do menu <guimenu>Locais</guimenu>.</para></listitem>
	    <listitem><para>A <interface>Lixeira</interface> é uma pasta especial onde você pode colocar arquivos e pastas de que não precisa mais. Para mais informações a respeito, veja a <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>When you insert a CD, a flash drive, or other removable media, or a device containing files such as a music player or a digital camera, an icon representing this device will appear on the desktop.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>À medida em que você trabalha ao computador, a área de trabalho fica coberta pelas janelas com as quais você está trabalhando. Você pode minimizar todas as janelas, de forma a expor a área de trabalho, através de uma das seguintes ações:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Clique no botão <guibutton>Mostrar Área de Trabalho</guibutton> na extremidade esquerda do <link linkend="bottom-panel">painel inferior</link>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Pressione <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Qualquer ação também restaurará suas janelas ao estado prévio. Alternativamente, você pode alternar para outro espaço de trabalho para ver a área de trabalho.</para>
    
    <para>Você pode alterar a cor ou a imagem do plano de fundo. Para mais informações, veja a <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>The files and folders you put on the desktop are stored in a special folder within your Home Folder, called <filename>Desktop</filename>. Like any other folder, you can put files and other folders directly into it. The only difference is that anything placed into the Desktop folder will then show up on desktop itself.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Janelas</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>janelas</primary>
    <secondary>visão geral</secondary>
  </indexterm>

  <para><firstterm>Janela</firstterm> é uma área retangular da tela, geralmente com uma borda ao seu redor e uma barra de título no topo. Cada janela exibe um aplicativo, permitindo que você tenha mais de um aplicativo visível, e trabalhe com mais de uma tarefa ao mesmo tempo. Você pode pensar nas janelas como folhas de papel sobre sua área de trabalho: por exemplo, elas podem se sobrepor, ou ficar lado a lado.</para>
  
  <para>Você pode controlar o tamanho de uma janela, assim como sua posição em relação à tela. É possível controlar quais janelas se sobrepõem às outras, de forma que aquela com a qual você queira trabalhar fique completamente visível. Para mais informações sobre mover e redimensionar janelas, veja a <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Nem sempre cada janela corresponde a um aplicativo diferente. Um aplicativo geralmente tem uma janela principal, mas pode abrir janelas adicionais sob o comando do usuário.</para>

  <para>The rest of this section describes the different types of windows and how you
  can interact with them.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Tipos de janela</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Há dois tipos principais de janela:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Janelas de aplicativo</term>
        <listitem>
            <para>Janelas de aplicativo permitem todas as operações de minimizar, maximizar e fechar através dos botões na barra de título. Ao abrir um aplicativo você geralmente vê uma janela desse tipo aparecer.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Janelas de diálogo</term>
        <listitem>
            <para>Janelas de diálogo aparecem sob demanda de uma janela de aplicativo. A janela de diálogo pode alertá-lo sobre um problema, pedir confirmação sobre uma ação, ou solicitar que você forneça dados.</para>
            
            <para>Por exemplo, se você disser a uma aplicativo para salvar um documento, um diálogo perguntará onde você quer salvar o novo arquivo. Se você disser a um aplicativo que termine enquanto ainda está fazendo algo, ela poderá pedir confirmação de que você quer abandonar aquele trabalho inacabado.</para>
            
            <para>Alguns diálogos não permitem que você interaja com a janela principal do aplicativo até você fechá-los: esses diálogos são chamados <firstterm>modais</firstterm>. Outros podem ser deixados abertos enquanto você trabalha com a janela principal da aplicativo: esse são chamados de diálogos <firstterm>transitórios</firstterm>.</para>
            
            <tip><para>You can select the text in a dialog with the mouse. This allows you to copy it to the clipboard (by right-clicking the text and selecting <guilabel>Copy</guilabel>), and paste it into another application. This is useful if you wish to quote the text you see in a dialog when requesting support on the Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Manipulando janelas</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para>Você pode <firstterm>minimizar</firstterm> uma janela se não quiser vê-la no momento. Isso a oculta de sua visão. Você pode ainda <firstterm>maximizar</firstterm> uma janela para que ocupe toda a tela e você possa prestar atenção apenas nela.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>A maioria dessas ações é realizada usando o mouse em diferentes partes do quadro da janela (veja a <xref linkend="mouse-actions"/> para revisar o uso do mouse). O limite superior do quadro da janela, chamado <firstterm>barra de título</firstterm> por conter o nome da janela, contém vários botões que mudam a forma como a janela é exibida.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Barra de título para uma janela de aplicativo típica</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Barra de título para um quadro de janela de aplicativo.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Mover a janela</term>
        <listitem>
            <para>Arraste a barra de título para mover a janela. Você pode clicar em qualquer parte da barra de título para começar a ação de arrastar, exceto sobre os botões nas extremidades. Em computadores menos potentes, a movimentação da janela pode ser representada por uma moldura.</para>
            
            <para>Você pode ainda escolher Mover a partir do menu da janela, ou pressionar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, e então mover o mouse, ou pressionar as teclas de seta do teclado.</para>
            
            <para>Você pode pressionar-e-segurar <keycap>Alt</keycap> e arrastar qualquer parte da janela.</para>            
            
            <para>Enquanto você move a janela, algumas partes da tela podem oferecer uma leve resistência ao movimento. Isso existe para ajudar você a alinhar janelas mais facilmente às bordas da área de trabalho, aos painéis, e às bordas de outras janelas.</para>
            
            <para>Você pode pressionar-e-segurar <keycap>Shift</keycap> enquanto move a janela para restringir o movimento entre as bordas da área de trabalho.</para>
            
           <tip><para>Se a tecla <keycap>Num Lock</keycap> estiver desativada, você pode usar as setas no teclado numérico, assim como as teclas <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap>, e <keycap>3</keycap> para mover na diagonal.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Redimensionar a janela</term>
        <listitem>
            <para>Arraste uma das bordas para expandir ou contrair a janela naquele lado. Arraste um canto para mudar duas dimensões de uma só vez. O <link linkend="mouse-pointers">ponteiro de redimensionar</link> aparece quando o mouse está na posição correta para começar uma ação de arrastar.</para>

            <para>Você também pode escolher Redimensionar a partir do menu da janela, ou pressionar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. O ponteiro de redimensionar aparece. Mova o mouse na direção da borda que quiser redimensionar, ou pressione uma das teclas de seta do teclado. O ponteiro muda para indicar a borda escolhida; Agora você pode usar o mouse ou as teclas de seta para mover essa borda da janela. Clique o mouse ou pressione <keycap>Enter</keycap> para aceitar a mudança; pressione <foreignphrase><keycap>Escape</keycap></foreignphrase> para cancelar a ação de redimensionar e reverter a janela a seu tamanho e forma original.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Minimizar a janela</term>
        <listitem>
            <para>Clique no botão minimizar na barra de título, o mais à esquerda dos três à direita; isso remove a janela da visão. A janela pode ser restaurada à sua posição prévia na tela a partir da <firstterm>lista de janelas</firstterm> no <link linkend="gospanel-3">painel inferior</link> ou a partir do <firstterm>seletor de janelas</firstterm> no painel superior.</para>
            
            <para>Você pode também escolher Minimizar a partir do menu da janela, ou pressionar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>A janela minimizada é mostrada na lista de janelas e no seletor de janelas com colchetes ao redor do título.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Maximizar a janela</term>
        <listitem>
            <para>Clique no botão maximizar na barra de título, o do meio entre os três à direita. Isso expande a janela de forma que esta preencha a tela (os painéis permanecem visíveis).</para>
            <para>Você pode escolher Maximizar a partir do menu da janela, ou pressionar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, ou dar um clique duplo em qualquer parte da barra de título exceto os botões.</para>

            <tip>
            <para>Se preferir, você pode designar o duplo clique para <firstterm>enrolar</firstterm> a janela: ver <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Desfazer maximizar janela</term>
        <listitem>
            <para>Quando uma janela é maximizada, clique novamente no botão maximizar para restaurá-la a sua posição e dimensão prévias na tela.</para>

            <para>Você pode ainda escolher Desfazer Maximizar a partir do menu da janela, pressionar <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, ou dar um clique duplo em qualquer parte da barra de título exceto os botões.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Fechar a janela</term>
        <listitem>
            <para>Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Talvez comandos de espaços de trabalho ou um link para eles ainda sejam adequados para essa seção.</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Dando foco a uma janela</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>Para trabalhar com um aplicativo, você precisa dar <firstterm>foco</firstterm> à sua janela. Quando uma janela tem foco, quaisquer ações como cliques do mouse, digitação de texto ou atalhos de teclado são direcionados ao aplicativo daquela janela. Apenas uma janela pode ter o foco por vez. A janela que tem o foco aparece sobre as outras, de forma que nada a cubra. Também pode ter uma aparência diferente, dependendo do <link linkend="prefs-theme">tema</link> escolhido.</para>
      <para>Existem algumas formas de dar foco a uma janela:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Clicar em qualquer parte da janela, se esta for visível.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>No painel inferior, clicar no botão que representa a janela na <application>Lista de janelas</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>No painel superior, clicar no <guibutton>ícone lista de janelas</guibutton> e escolher a janela para a qual você deseja alternar. O <guibutton>ícone lista de janelas</guibutton> fica na extrema direita do painel, e seu ícone é igual ao <guibutton>botão Menu de Janela</guibutton> da janela atual.</para>
          <note><para>Se a janela selecionada estiver em outro espaço de trabalho, você será levado àquele espaço de trabalho. Para mais informações sobre espaços de trabalho, veja a <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>
          With the keyboard, hold the <keycap>Alt</keycap> key and press the <keycap>Tab</keycap> key. A pop-up window appears with a list of icons representing each window. While still holding <keycap>Alt</keycap>, press <keycap>Tab</keycap> to move the selection along the list: a black rectangle frames the selected icon and the position of the window it corresponds to is highlighted with a black border. When the window you want to see is selected, release the <keycap>Alt</keycap> key. Using <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> instead of just <keycap>Tab</keycap> cycles through the icons in reverse order.      
          </para>
          <note><para>Você pode personalizar o atalho usado para realizar essa ação com a <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">ferramenta preferências de Atalhos de Teclado</link>.</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Espaços de Trabalho</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>espaços de trabalho</primary>
      <secondary>visão geral</secondary>
    </indexterm>
    <para>Espaços de trabalho permitem que você gerencie quais janelas ficam em sua tela. Você pode imaginar os espaços de trabalho como telas virtuais, entre as quais você pode alternar quando quiser. Cada espaço de trabalho contém a mesma área de trabalho, os mesmos painéis, e os mesmos menus. No entanto, você pode executar aplicativos diferentes, e abrir janelas diferentes em cada espaço de trabalho. Os aplicativos em cada espaço de trabalho permanecem lá quando você alterna para outros espaços de trabalho.</para>

    <para>Por padrão, existem quatro espaços de trabalho. Você pode alternar entre elas com o miniaplicativo <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application>, à direita no <link linkend="bottom-panel">painel inferior</link>. Ele representa seus espaços de trabalho, por padrão através de quatro retângulos lado a lado. Clique em um deles para alternar para aquele espaço de trabalho. Em <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, o <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application> contém quatro espaços de trabalho. Os primeiros três contêm janelas abertas, mas o último não. O espaço de trabalho ativo está realçado.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Espaços de trabalho exibidos no Alternador de Espaços de Trabalho</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Alternador de Espaços de Trabalho. O contexto descreve o gráfico.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Cada espaço de trabalho pode ter qualquer número de aplicativos abertos. O número de espaços de trabalho pode ser personalizado: veja a <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Espaços de trabalho permitem que você organize o GNOME quando roda muitos aplicativos ao mesmo tempo. Uma forma de usar os espaços de trabalho é alocar uma função específica para cada: um para correio eletrônico, um para navegação na web, um para editoração gráfica etc. No entanto, cada pessoa tem um jeito e você pode usar os espaços de trabalho como preferir.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Alternando entre espaços de trabalho</title>
      <indexterm>
        <primary>espaços de trabalho</primary>
        <secondary>alternando entre</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode alternar entre espaços de trabalho de algumas formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>No miniaplicativo <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application> no painel inferior, clicar no espaços de trabalho em que quiser trabalhar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mover o ponteiro do mouse sobre o miniaplicativo <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application> no painel inferior, e girar a rodinha do mouse.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Pressionar <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para a direita</keycap></keycombo> para alternar para o espaço de trabalho à direita do atual.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pressionar <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para esquerda</keycap></keycombo> para alternar para o espaço de trabalho à esquerda do atual.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>As teclas de atalho funcionam de acordo com a disposição dos espaços de trabalho no miniaplicativo <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application>. Se você mudar seu painel de forma que os espaços de trabalho fiquem dispostos verticalmente ao invés de horizontalmente, use <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para cima</keycap></keycombo> e <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta para baixo</keycap></keycombo> para alternar entre os espaços de trabalho.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Adicionando espaços de trabalho</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>espaços de trabalho</primary>
        <secondary>especificando o número de</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar espaços de trabalho ao GNOME, clique o botão direito no miniaplicativo <application>Alternador de Espaços de Trabalho</application>, então escolha <guimenuitem>Preferências</guimenuitem>. O diálogo <guilabel>Preferências do Alternador de Espaços de Trabalho</guilabel> será exibido. Use o seletor numérico para especificar o número de áreas de áreas de trabalho de que você precisa.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Aplicativos</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>aplicativos</primary>
      <secondary>visão geral</secondary>
    </indexterm>
   
    <para><firstterm>Aplicativo</firstterm> é um tipo de programa de computador que permite a você desempenhar uma determinada tarefa. Você pode usar aplicativos para criar documentos de texto como cartas ou relatórios; para trabalhar com planilhas; para ouvir música; para navegar a web; ou ainda para criar, editar ou visualizar imagens e vídeos. Para cada uma dessas tarefas, existe um aplicativo diferente.</para>
    
    <para>Para lançar um aplicativo, abra o menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> e escolha o aplicativo que você quiser a partir dos submenus. Para mais informações, veja a <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Os aplicativos que integram o GNOME incluem:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para>O <ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>editor de textos Gedit</application></ulink> pode ler, criar ou modificar qualquer tipo de texto simples, sem formatação.</para></listitem>
      <listitem><para>O <ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Dicionário</application></ulink> permite que você procure por definições de palavras.</para></listitem>
      <listitem><para>O <ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Visualizador de Imagens</application></ulink> pode exibir imagens, tanto arquivos únicos quanto grandes coleções.</para></listitem>
      <listitem><para>A <ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Calculadora</application></ulink> executa cálculos básicos, financeiros e científicos.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Character Map</application></ulink> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all of the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para><link linkend="nautilus"><application>Nautilus File Manager</application></link> displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <link linkend="places-menu"><guimenu>Places</guimenu> menu</link>, a <application>Nautilus File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para>O <ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Terminal</application></ulink> fornece acesso à linha de comando.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Further standard GNOME applications include games, music and video players, a web browser, software accessibility tools, and utilities to manage your system. Your distributor or vendor may have added other applications, such as a word processor and a graphics editor. They may also provide you with a way to install further applications.</para>
    
    <para>Todos os aplicativos GNOME têm muitas recursos em comum, o que facilita a aprendizagem de como trabalhar com um novo aplicativo GNOME. O resto dessa seção descreve esses recursos.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Recursos Comuns</title>
    
      <para>The applications that are provided with the GNOME Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the GNOME development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>GNOME-compliant application</firstterm>. For example, <application>Nautilus</application> and the <application>gedit</application> text editor are GNOME-compliant applications.</para>
      <para>Alguns dos recursos de aplicativos em conformidade com o GNOME estão listados a seguir:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aparência consistente</para>
          <para>GNOME-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link> to change the look-and-feel of your GNOME-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Barras de menu, barras de ferramenta e barras de status</para>
          <para>Most GNOME-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para>A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Nautilus</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Teclas de atalho padrão</para>
          <para>GNOME-compliant applications use the same shortcut keys to perform the
  same actions. See <xref linkend="keyboard-skills"/> for a list of common shortcut keys.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Arrastar e soltar</para>
          <para>When you drag-and-drop something into a GNOME-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag a HTML file
  from a <application>Nautilus</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Trabalhando com arquivos</title>
      <para>The work you do with an application is stored in <firstterm>files</firstterm>. These may be on your computer's hard drive, or on a removable device such as a USB flash drive. You <firstterm>open</firstterm>  a file to examine it or work on it, and you <firstterm>save</firstterm> a file to store your work. When you are done working with a file, you <firstterm>close</firstterm> it.</para>
      <para>Todos os aplicativos GNOME usam os mesmos diálogos para abrir e salvar arquivos, apresentando-se a você com uma interface consistente. As seções a seguir cobrem os diálogos de abrir e salvar em detalhe.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Escolhendo o arquivo a ser aberto</title>
      <para>O diálogo <guilabel>Abrir Arquivo</guilabel> permite que você escolha um arquivo para abrir em um aplicativo.</para>
      <para>O parte direita do diálogo lista arquivos e pastas na localização atual. Você pode usar o mouse ou as teclas de seta em seu teclado para selecioná-las.</para>
      <para>Quando um arquivo estiver selecionado na lista, execute uma das seguintes ações para abri-lo:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Clique em <guibutton>Abrir</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Pressione <keycap>Enter</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Pressione <keycap>Barra de espaço</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Dê um clique duplo no arquivo.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Se você abrir uma pasta ou localização ao invés de um arquivo, o diálogo <guilabel>Abrir Arquivo</guilabel> será atualizado de forma a exibir os conteúdos daquela pasta ou localização.</para>
      
      <para>Para mudar a localização exibida na área direita, você pode:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Abrir uma pasta que esteja listada na localização atual.</para></listitem>
	      <listitem><para>Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your <link linkend="nautilus-bookmarks">bookmarks</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>Clique em um dos botões da barra de caminho sobre a painel de listagem de arquivos. A barra de caminho exibe a hierarquia de pastas contendo sua localização atual. Use os botões de seta em ambos lados da barra se a lista de pastas for grande demais para ser exibida.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>A parte inferior do diálogo <guilabel>Abrir Arquivo</guilabel> pode conter informações adicionais específicas do aplicativo atual.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Filtrando a lista de arquivos</title>
        <para>You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Localizar-enquanto-digita</title>
          <para>Se você souber o nome do arquivo que deseja abrir, comece a digitá-lo: a lista de arquivos rolará para exibir os arquivos cujos nomes começam com os caracteres digitados. Teclas de seta agora selecionarão apenas esses arquivos. Os caracteres que você tiver digitado aparecerão em uma janela instantânea abaixo da lista de arquivos.</para>
          <para>Para desativar o recurso localizar-enquanto-digita, pressione <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Escolhendo uma pasta</title> 
        <para>Às vezes você pode precisar escolher uma pasta para trabalhar, ao invés de um arquivo. Por exemplo, se você usar o <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Compactador de arquivos</application></ulink> para extrair arquivos de um pacote, precisa escolher uma pasta onde colocar os arquivos. Nesse caso, os arquivos na localização atual estarão acinzentados, e pressionar <guibutton>Abrir</guibutton> quando uma pasta estiver selecionada abrirá aquela pasta.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Abrir Localização</title>
        <para>You can type a full or relative path to the file you want to open. Press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> or click the button at the top left of the window to show (or hide) the <guilabel>Location</guilabel> field. Alternatively, begin typing a full path starting with <filename>/</filename> to show the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Digite um caminho a partir da localização atual, ou então um caminho absoluto começando com <filename>/</filename> ou <filename>~/</filename>. O campo <guilabel>Localização</guilabel> tem os seguintes recursos para simplificar a digitação de um nome de arquivo completo:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Uma lista suspensa dos possíveis nomes de arquivos e pastas será exibida assim que você começar a digitar. Use <keycap>seta para baixo</keycap> e <keycap>seta para cima</keycap>, e <keycap>Enter</keycap>, para escolher a partir da lista.</para></listitem>
	        <listitem><para>Se a parte do nome digitada identificar exclusivamente um arquivo ou pasta, o nome será completado automaticamente; pressione <keycap>Tab</keycap> para aceitar o texto sugerido. Por exemplo, se você digitar "Do", e o único objeto na pasta começando com "Do" for <filename>Documentos</filename>, então o nome inteiro aparecerá no campo.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Abrindo localizações remotas</title>
        <para>You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Se você precisar de senha para acessar a localização remota, quando você abri-la a senha será solicitada.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Adicionando e removendo marcadores</title>
        <para>Para adicionar a localização atual à lista de marcadores, pressione <guibutton>Adicionar</guibutton>, ou clique o botão direito na pasta na lista de arquivos e selecione <guimenuitem>Adicionar aos marcadores</guimenuitem>. Você também pode adicionar qualquer pasta arrastando-a da lista de localização atual até a lista de marcadores.</para>
        <para>Para remover um marcador da lista, selecione-o e pressione <guibutton>Remover</guibutton>.</para>
        <note><para>Mudanças na lista de marcadores também afetam o menu <guimenu>Locais</guimenu>. Para mais informações sobre marcadores, veja a <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Exibindo arquivos ocultos</title>
          <para>Para exibir arquivos ocultos na lista de arquivos, clique o botão direito na lista de arquivos e escolha <guimenuitem>Exibir arquivos ocultos</guimenuitem>. Para mais informações sobre arquivos ocultos, veja a <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Salvando um arquivo</title>
        <para>The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Você pode digitar um nome de arquivo, e escolher sua localização a partir de uma lista de marcadores e localizações mais usadas.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Salvando em outra localização</title>
          <para>Para salvar o arquivo em uma localização que não conste na lista à esquerda, clique no rótulo de expansão <guilabel>Navegar em outras pastas</guilabel>. Isso exibe um navegador de arquivos semelhante àquele do diálogo <guilabel>Abrir Arquivo</guilabel>.</para>
          <tip><para>O diálogo expandido <guilabel>Salvar Arquivo</guilabel> tem os mesmos recursos do <link linkend="filechooser-open">diálogo <guilabel>Abrir arquivo</guilabel></link>, como filtrar, localizar-enquanto-digita, e adicionar e remover marcadores.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Sobrescrevendo um arquivo existente</title>
          <para>Se você digitar o nome de um arquivo preexistente, deverá confirmar que deseja sobrescrevê-lo com seu trabalho atual. Você também pode fazer isso escolhendo o arquivo a ser sobrescrito no navegador.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Digitando um caminho</title>
          <para>Para especificar o caminho onde salvar um arquivo, digite-o no campo <guilabel>Nome</guilabel>. Uma lista suspensa de nomes e pastas possíveis será exibida assim que você começar a digitar. Use <keycap>seta para baixo</keycap> e <keycap>seta para cima</keycap> e <keycap>Enter</keycap> para escolher da lista. Se apenas um arquivo ou pasta corresponder ao nome parcial digitado, pressione <keycap>Tab</keycap> para completá-lo.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Creating a New Folder</title>
          <para>If you would like to create a new folder to save your file in, press the <guibutton>Create Folder</guibutton> button. Type a name for the new folder and press <keycap>Return</keycap>. You can then choose to save your file in the new folder, as you would with any other folder.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
