<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>Usando os Painéis</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como usar os painéis em cima e em baixo do ambiente GNOME, como personalizar os objetos que aparecem nos mesmos, e como adicionar novos painéis à área de trabalho.</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>Introdução</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>

    <para>Um painel é uma área do GNOME onde você tem acesso a certas ações e informações, qualquer que seja o estado de suas janelas de aplicativo. Por exemplo, nos painéis padrão do GNOME, você pode lançar aplicativos, ver a data e a hora, controlar o volume do som do sistema, e mais.</para> 
    <para>Você pode personalizar os painéis à vontade. Você pode alterar o comportamento e a aparência, e adicionar ou remover objetos dos painéis. Você pode criar vários painéis, e escolher diferentes propriedades, objetos e planos de fundo para cada um. Você também pode ocultar painéis.</para>
    <para>Por padrão, o GNOME contém um painel na borda superior da tela, e outro na borda inferior. As seções a seguir descrevem esses painéis.</para>

    <section id="top-panel">
      <title>Painel do canto superior</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>painel do canto superior</secondary>
        <see>painel do canto superior</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>painel do canto superior</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por padrão, o painel do canto superior contém os seguintes objetos:</para>
      <note><para>Sua distribuição do GNOME pode ter alterado essa configuração padrão.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Miniaplicativo <application>Barra de menu</application></term>
      		<listitem><para>The Menu Bar contains the <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus. For more on the menu bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Um conjunto de ícones para o lançador de aplicativos</term>
          <listitem><para>The exact number of icons depends on your GNOME distribution, but in general you will find at least a launcher for the <application>Web Browser</application>, an <application>Email client</application> and the <application>Help Browser</application>. Click on any launcher icon to open the corresponding application.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Miniaplicativo <application>Área de notificação</application></term>
          <listitem><para>Exibe ícones de outros aplicativos que podem necessitar de sua atenção, ou os quais você pode querer acessar sem abandonar a janela do aplicativo com o qual você está trabalhando. Para mais informações, veja a <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Até que um aplicativo adicione um ícone à área de notificação, apenas uma barra estreita será visível.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Miniaplicativo <application>Relógio</application></term>
          <listitem><para>The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <ulink type="help" url="ghelp:clock">Clock Applet Manual</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Miniaplicativo <application>Controle de volume</application></term>
          <listitem><para>The <application>Volume Control</application> enables you to control the volume of the speakers on your system. For more on this, see the <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">Volume Control Manual</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><indexterm><primary>painel superior</primary><secondary>ícone lista de janelas</secondary></indexterm>Ícone <application>Seletor de janelas</application></term>
          <listitem><para>The <application>Window Selector</application> lists all of your
      open windows. To give focus to a window, click on the window selector icon
      at the extreme right of the top edge panel, then select the window. For more on this, see <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>Painel do Canto Inferior</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>painel do canto inferior</secondary>
        <see>painel do canto inferior</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>painel do canto inferior</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por padrão, o painel do canto inferior contém os seguintes objetos:</para>
      <note><para>Sua distribuição do GNOME pode ter alterado essa configuração padrão.</para></note>
      <indexterm>
        <primary>painel do canto inferior</primary>
        <secondary>conteúdo padrão</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Botão <guibutton>Mostrar a Área de Trabalho</guibutton></term>
      		<listitem><para>Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all of the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Miniaplicativo <application>Lista de janelas</application></term>
      		<listitem><para>Displays a button for each window that is open. The <application>Window List</application> enables you to minimize and restore windows. For more on this, see <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Miniaplicativo <application>Alternador de espaços de trabalho</application></term>
      		<listitem><para>Permite-lhe alternar entre seus espaços de trabalho. Para mais informações sobre espaços de trabalho, veja a <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>Gerenciando Painéis</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>gerenciando</secondary>
    </indexterm>
    <para>As seguintes seções descrevem como gerenciar seus painéis.</para>
    <para>To interact with a panel, you must click on a vacant space on the panel rather than on any of the objects it holds. If the hide buttons are visible on the panel, you can also middle-click or right-click on one of them to select the panel.</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>Movendo um painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>movendo</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>To move a panel to another side of the screen, press and hold <keycap>ALT</keycap> and drag the panel to its new location. Click on any vacant space on the panel to begin the drag.</para>
      <para>Um painel que não esteja configurado para ocupar toda a largura da tela pode ser arrastado da borda da tela e posicionado em qualquer parte. Veja <xref linkend="panel-properties"/> para detalhes sobre como configurar a propriedade de expansão de um painel.</para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>Propriedades do painel</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>modificando propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode alterar as propriedades de cada painel, como a posição, o comportamento de ocultação, e a aparência.</para>
      <para>Para modificar as propriedades de um painel, clique o botão direito do mouse em um espaço vazio, e escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. O diálogo <guilabel>Propriedades do Painel</guilabel> contém duas abas, <guilabel>Geral</guilabel> e <guilabel>Plano de Fundo</guilabel>.</para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>Aba de Propriedades Gerais</title>
        <para>Na aba <guilabel>Geral</guilabel>, você pode modificar o tamanho, a posição e a ocultação do painel. A tabela a seguir descreve os elementos do diálogo na aba <guilabel>Geral</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Orientação</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Seleciona a posição do painel na tela. Clique na posição desejada para o painel.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamanho</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use o seletor numérico para especificar o tamanho do painel.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Expandir</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Por padrão, um painel ocupa toda a largura da borda da tela onde está localizado. Um painel que não ocupa toda a largura pode ser movido das bordas da tela para qualquer parte da mesma.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ocultar automaticamente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option if you want the panel to only be fully visible when the mouse pointer is over it. The panel hides off-screen along its longest edge, leaving a narrow part visible along the edge of the desktop. Move the mouse pointer over the visible part of the panel to make it move back into view.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Exibir botões de ocultar</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para exibir os botões de ocultação em cada ponta do painel. Clicar em um botão de ocultação move o painel lateralmente até ocultá-lo, deixando à mostra apenas o botão de ocultação da ponta oposta. Clique neste botão de ocultação para restaurar o painel.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para exibir setas nos botões de ocultação, se os mesmos forem visíveis.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>Aba de Propriedades do Plano de Fundo</title>
        <para>Você pode escolher o tipo de plano de fundo para o painel na aba <guilabel>Plano de Fundo</guilabel>. As opções são:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nenhum (usar tema do sistema)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option to have the panel use the settings in the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link>. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Cor sólida</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione essa opção para especificar uma única cor para o plano de fundo do painel. Clique no botão <guibutton>Cor</guibutton> para exibir o diálogo de seleção de cor, e escolha a cor desejada.</para>
                  <para>Use a barra deslizante <guilabel>Estilo</guilabel> para especificar o grau de transparência ou opacidade da cor. Para tornar o painel transparente, mova a barra deslizante para o extremo <guilabel>Transparente</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Imagem de fundo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option to specify an image for the panel
background. Click on the button to browse for an image file. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>. </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>painéis</primary>
          <secondary>mudando o fundo</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Você também pode arrastar uma cor ou imagem de qualquer aplicativo até um painel para defini-la como plano de fundo daquele painel. Por exemplo:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Você pode arrastar uma cor de qualquer diálogo de seleção de cor.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Você pode arrastar um arquivo de imagem do gerenciador de arquivos <application>Nautilus</application> para defini-la como plano de fundo do painel.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Você pode arrastar uma cor ou padrão do <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">diálogo <guilabel>Plano de Fundo e Emblemas</guilabel></link> do gerenciador de arquivo <application>Nautilus</application> para um painel para defini-la como plano de fundo.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo <guilabel>Propriedades do Painel</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>Ocultando um Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>ocultando</secondary>
      </indexterm>
      <para>You can hide or show a panel if it has hide buttons. If
the hide buttons are not visible on a panel, modify the panel properties so
that the hide buttons are visible. </para>
      <para>Botões de ocultação ficam nos extremos de um painel, e podem conter opcionalmente um ícone de seta. A seguinte ilustração mostra os botões de ocultação.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Um painel horizontal e outro vertical, ambos com botões de ocultação.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>To hide a panel, click on one of the hide buttons. The panel shrinks
in the direction of the arrow on the hide button. The hide button at the other
end of the panel remains visible.</para>
      <para>Para mostrar novamente um painel ocultado, clique no botão de ocultação visível. O painel será expandido na direção da seta do botão de ocultação. Ambos botões de ocultação ficarão visíveis.</para>
      <para>You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, <link linkend="panel-properties">modify the properties</link> of the panel.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>Adicionando um Novo Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>adicionando mais</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um painel, clique o botão direito do mouse em um espaço vazio de qualquer painel, e escolha <guimenuitem>Novo Painel</guimenuitem>. O novo painel será adicionado ao GNOME, sem conter quaisquer objetos. Você pode personalizá-lo como quiser.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>Excluindo um Painel</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>excluindo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para excluir um painel do GNOME, clique o botão direito do mouse no painel que desejar excluir, e escolha <menuchoice><guimenuitem>Excluir Este Painel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Você deve sempre ter ao menos um painel no GNOME. Se você tiver somente um painel, não poderá excluí-lo.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>Objetos de Painel</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>objetos de painel</secondary>
      <see>objetos de painel</see>
    </indexterm>
    <para>This section describes the objects that
you can add to and use from your panels.</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>Interagindo com Objetos de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>interagindo com</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode usar os botões do mouse para interagir com um objeto de painel das seguintes maneiras:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clicar o botão esquerdo</term>
          <listitem>
            <para>Lança o objeto de painel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clicar o botão do meio</term>
          <listitem>
            <para>Permite-lhe agarrar um objeto, então arrastá-lo a uma nova localização.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clicar o botão direito</term>
          <listitem>
            <para>Abre o menu de contexto do objeto de painel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>Para Selecionar um Miniaplicativo</title>
        <indexterm>
          <primary>miniaplicatiovs</primary>
          <secondary>selecionando</secondary>
        </indexterm>
        <para>Existem algumas restrições quando você clica em um miniaplicativo para exibir seu menu de contexto ou movê-lo:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Alguns miniaplicativos têm menus de contexto com comandos específicos. Por exemplo, a <application><link linkend="windowlist">Lista de janelas</link></application> tem um manipulador vertical do lado esquerdo, e botões representando as janelas no lado direito. Para abrir o menu de contexto do miniaplicativo, você deve clicar o botão direito do mouse sobre o manipulador. Se você clicar no lado direito, verá o menu de contexto do botão.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Alguns miniaplicativos têm áreas que não podem ser utilizadas para selecioná-los. Por exemplo, a <application>Linha de comando</application> tem um campo onde você pode digitar comandos. Você não pode clicar o botão do meio ou direito do mouse neste campo para selecionar o miniaplicativo. Você deve clicar em outra parte do mesmo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>Adicionando um Objeto ao Painel</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>adicionando</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um objeto a um painel, execute os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Clique o botão direito em um espaço vazio do painel para abrir o menu de contexto.</para></listitem>
        <listitem><para>Escolha <guisubmenu>Adicionar ao painel</guisubmenu>.</para>
          <para>O diálogo <guilabel>Adicionar ao painel</guilabel> será exibido. Os objetos de painel disponíveis estarão listados alfabeticamente, com os os <link linkend="launchers">lançadores</link> em cima.</para>
          <tip><para>Você pode digitar parte de um nome ou descrição de objeto na caixa <guilabel>Localizar um item para adicionar ao painel</guilabel>. Isso restringe a lista aos objetos que coincidem com o padrão digitado.</para>
          <para>Para restaurar a lista completa, exclua o texto da caixa <guilabel>localizar</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Arraste um objeto da lista para o painel, ou selecione-o da lista e clique o botão <guibutton>Adicionar</guibutton> para adicionar o objeto ao local do painel onde você clicou.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>Each launcher corresponds to a <filename>.desktop</filename> file. You
can drag a <filename>.desktop</filename> file on to your panels to add the
launcher to the panel. </para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>Modificando as Propriedades de um Objeto</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>modificando propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alguns objetos de painel, como lançadores e gavetas, têm um conjunto de propriedades associadas. As propriedades são diferentes para cada tipo de objeto. Essas propriedades especificam detalhes como: <itemizedlist><listitem><para>O comando que inicia um aplicativo do lançador.</para></listitem><listitem><para>A localização dos arquivos de fonte para um menu.</para></listitem><listitem><para>O ícone que representa o objeto.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>To modify the properties of an object, perform the following steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>menu de contexto de objeto de painel, ilustração</primary>
          </indexterm>
          <para>Clique o botão direito do mouse no objeto para abrir seu menu de contexto, como mostrado na <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Menu de Contexto do Objeto de Painel</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Menu de contexto de objeto de painel. Itens de menu: Propriedades, Remover do Painel, Bloquear, Mover.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. Use o diálogo <guilabel>Propriedades</guilabel> para modificar as propriedades como desejar. As propriedades no diálogo dependem de qual objeto você selecionou no passo 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Close the <guilabel>Properties</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>Movendo um Objeto de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>movendo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode mover objetos ao longo de um painel, e de um painel para outro. Você também pode mover objetos entre painéis e gavetas.</para>
      <para>Para mover um objeto de painel, clique e segure o botão do meio do mouse e arraste o objeto para a nova localização. Quando você soltar o botão do meio, o objeto será ancorado na nova localização.</para>
      <para>Alternativamente, você pode usar o menu de contexto do objeto de painel para movê-lo, como a seguir:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clique o botão direito no objeto, então escolha <guimenuitem>Mover</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aponte para a nova localização para o objeto, e clique qualquer botão do mouse para ancorar o objeto lá. Essa localização pode ser em qualquer painel no GNOME.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>A movimentação de um objeto de painel afeta a posição dos outros objetos daquele painel. Para controlar como objetos são movidos em um painel, você pode especificar um modo de movimentação. Para isso, pressione uma das seguintes teclas enquanto move o objeto de painel:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tecla</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Modo</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Sem tecla</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Movimento de troca</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objeto troca de lugar com outros objetos de painel. Este é o modo padrão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tecla <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Movimento livre</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objeto pula por cima de outros objetos de painel para o próximo espaço vazio do painel.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tecla <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Movimento de empurra</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objeto empurra outros objetos ao longo do painel.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>Bloquando um objeto de painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>bloqueando</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bloqueando objetos de painel</primary>
      </indexterm>
      <para>Você pode bloquear objetos de painel de forma a permanecerem naquela posição. Use esse recurso quando você não quiser que determinados objetos de painel mudem de posição quando você move outros objetos de painel.</para>
      <para>To lock an object to its current location in the panel,
right-click on the object to open the panel object popup menu, then select  <guimenuitem>Lock To Panel</guimenuitem>. Deselect this to unlock the object.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>Removendo um Objeto de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>removendo</secondary>
      </indexterm>
      <para>To remove an object from a panel, right-click on the object
to open the panel object popup menu and then choose <guimenuitem>Remove From
Panel</guimenuitem>. </para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>Miniaplicativos</title>
    <indexterm>
      <primary>miniaplicatiovs</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objetos de painel</primary>
      <secondary>miniaplicatiovs</secondary>
      <see>miniaplicatiovs</see>
    </indexterm>
    <para>An applet is a small application whose
user interface resides within a panel. The following figure shows the following
applets, from left to right: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">Lista de janelas</link></application>: Exibe as janelas abertas em seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Controle de volume</application>: Permite-lhe controlar o volume do alto-falante de seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Miniaplicativo <application>Relógio</application>: Mostra a data e a hora atuais.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Exemplos de miniaplicativos. O contexto descreve o gráfico.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>Lançadores</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>objetos de painel</primary>
      <secondary>lançadores</secondary>
      <see>lançadores</see>
    </indexterm>
    <para><firstterm>Lançador</firstterm> é um objeto que realiza uma determinada ação quando você o abre.</para>
    <para>Você pode localizar lançadores nos painéis, na barra de menu do painel, e na área de trabalho. Em todas essas localizações, o lançador é representado por um ícone.</para>
    <para>Você pode usar um lançador para várias ações:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Iniciar um determinado aplicativo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Executar um comando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir uma pasta.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir uma determinada página da Web em um navegador.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir <firstterm>URI</firstterm>s (<foreignphrase>Uniform Resource Identifiers</foreignphrase>, Identificadores Universais de Recurso). O GNOME contém URIs especiais que lhe permitem acessar determinadas funções do gerenciador de arquivos.<indexterm><primary>URIs especiais</primary><secondary>e lançadores</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Você pode modificar as propriedades de um lançador. As propriedades de um lançador incluem, por exemplo, seu nome, o ícone que o representa, e como é executado. Para mais informações, veja a <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>Em certas situações, um lançador em um menu pode mostrar um ícone ou não. Por exemplo, se não for especificado um ícone, ou se o menu inteiro for configurado para não mostrar ícones.</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>Adicionando um lançador ao painel</title>
      <indexterm>
        <primary>lançadores</primary>
        <secondary>adicionando ao painel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode adicionar um lançador a um painel de uma das formas a seguir:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A partir do menu de contexto do painel</para>
          <para>Clique o botão direito do mouse em qualquer espaço vazio do painel, e escolha <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu>. O <link linkend="panels-addobject">diálogo <guilabel>Adicionar ao Painel</guilabel></link> será aberto.</para>
          <para>Para criar um novo lançador, selecione <guilabel>Lançador de aplicativo personalizado</guilabel> da lista. Um diálogo <guilabel>Criar Lançador</guilabel> será exibido. Para mais informações sobre as propriedades deste diálogo, veja a <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Alternativamente, para adicionar um lançador existente a um painel, selecione <guilabel>Lançador de aplicativo</guilabel> da lista. Escolha o lançador desejado da lista de itens de menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir de qualquer menu</para>
          <para>To add a launcher to a panel from a menu, perform one of the following
steps:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Abra um menu contendo o lançador. Arraste o lançador para o painel.</para></listitem>
            <listitem><para>Open the menu that contains the launcher and right-click on the title of the launcher.
Choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>. This method will only work if the launcher is on a sub-menu of the menu that you opened.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir do gerenciador de arquivos</para>
          <para>Para adicionar um lançador a um painel a partir do gerenciador de arquivos, localize o arquivo <filename>.desktop</filename> correspondente e arraste-o até o painel.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>Modificando um Lançador</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>lançadores</primary>
        <secondary>modificando propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para modificar as propriedades de um lançador em um painel, realize os passos a seguir:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clique o botão direito no lançador para abrir o menu de contexto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. Use o diálogo <guilabel>Propriedades do Lançador</guilabel> para modificar as propriedades. Para mais informações sobre o diálogo <guilabel>Propriedades do Lançador</guilabel>, veja a <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo <guilabel>Propriedades do Lançador</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>Propriedades do Lançador</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Quando você criar ou editar um lançador, as seguintes propriedades poderão ser definidas:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Tipo</term>
          <listitem>
            <para>Use the drop-down list to specify whether this launcher starts an application or opens a location: </para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Aplicativo</term>
                <listitem>
                  <para>O lançador inicia um aplicativo.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Aplicativo no Terminal</term>
                <listitem>
                  <para>The launcher starts an application through a terminal window.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Localização</term>
                <listitem>
                  <para>The launcher opens a file, web page or other location.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>If you are editing a location launcher, this drop-down list 
          will not be displayed. If you are editing an application launcher, 
          the <guilabel>Location</guilabel> option will not be available.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Nome</term>
          <listitem>
            <para>This is the name that is displayed if you add the launcher to a menu
or to the desktop.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Comando</term>
          <listitem>
            <para>Para um lançador de aplicativo, especifique um comando a ser executado quando você clicar no lançador. Para exemplos de comandos, veja a <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Localização</term>
          <listitem>
            <para>For a location launcher, specify the location to be opened. 
            Click <guibutton>Browse</guibutton> to select a location on your 
            computer, or type a web address to launch a web page. For sample 
            locations, see <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Comentário</term>
          <listitem>
            <para>Isso será exibido como um comentário quando você apontar para o ícone do lançador no painel.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>To choose an icon for the launcher, click on the icon button, which displays a generic icon by default. An icon selector dialog is displayed. Choose an icon from the dialog. </para>
      <para>Para alterar o ícone do lançador, clique no botão mostrando o ícone atual. Um diálogo seletor de ícone será exibido. Escolha um ícone a partir do diálogo.</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>Launcher Commands and Locations</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>Examples of commands and locations that you can use in the <guilabel>Launcher Properties</guilabel> dialog can be found below.</para>
        
        <para>If you choose <guilabel>Application</guilabel> or <guilabel>Application in Terminal</guilabel>
from the <guilabel>Type</guilabel> drop-down box, the <guilabel>Command</guilabel> text box will be displayed. The following table shows some sample commands and the actions that the commands perform:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exemplo de comando de aplicativo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Ação</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Inicia o editor de textos <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Opens the file <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> in the <application>gedit</application> text editor application.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Opens the folder <filename>/home/user/Projects</filename> in a File Browser window.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>If you choose <guilabel>Location</guilabel> from the <guilabel>Type</guilabel>
drop-down box, the <guilabel>Location</guilabel> text box will be displayed. The following table
shows some sample locations and the actions that will happen if you click on the launcher:<indexterm><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Sample Location</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Ação</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Opens the file <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> 
                  in the default viewer for its file type.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Opens the folder <filename>/home/user/Projects</filename> in a File Browser window.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Abre o site do GNOME no navegador padrão.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Abre o site de FTP do GNOME no navegador padrão.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>Botões</title>
    <indexterm>
      <primary>botões</primary>
      <secondary>adicionando ao painel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>botões de ação</primary>
      <see>botões</see>
    </indexterm>
    <para>Você pode adicionar botões aos painéis para possibilitar acesso rápido a ações e funções comuns.</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>Botão Fechar Forçado</title>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Fechar Forçado</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Botão Fechar Forçado</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão Fechar Forçado</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>encerrando aplicativos</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>aplicativos</primary>
        <secondary>encerrando</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone Fechar Forçado.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>The <guibutton>Force Quit</guibutton> button allows you to click on 
      a window to force an application to quit. This button is useful if you 
      want to terminate an application that does not respond to your commands, 
      if the application has frozen or crashed, for example.</para>
      <para>To add a <guibutton>Force Quit</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Force Quit</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To terminate an application, click on the <guibutton>Force Quit</guibutton>
button, then click on a window from the application that you want to terminate.
If you do not want to terminate an application after you have clicked on the 
<guibutton>Force Quit</guibutton> button, press <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>Botão Bloquear Tela</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de bloqueio de tela</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Bloquear</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>botão Bloquear tela</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>botão Bloquear tela</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bloqueando a tela</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Lock Screen</guibutton> button locks your screen 
      and activates your screensaver when you click on it. To access your session
again, you must enter your password.</para>
      <para>Para adicionar um botão <guibutton>Bloquear Tela</guibutton> a um painel, clique o botão direito do mouse em qualquer espaço vazio do painel. Escolha <guimenu>Adicionar ao painel</guimenu>, e escolha <application>Bloquear tela</application> do diálogo. Veja a <xref linkend="panels-addobject"/> para mais informações.</para>
      <para>Clique o botão direito sobre o botão <guibutton>Bloquear Tela</guibutton> para abrir um menu de comandos relacionados ao protetor de tela. A <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> descreve os comandos disponíveis desse menu.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Itens de Menu do Botão Bloquear Tela</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Item de Menu</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Função</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Ativar Proteção de tela</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ativa o protetor de tela imediatamente.</para>
                <para>Isso também bloqueará a tela se você tiver configurado <guilabel>Bloquear tela quando o protetor de tela estiver ativo</guilabel> na ferramenta de preferências de <application>Proteção de tela</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Bloquear Tela</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Bloqueia a tela imediatamente. Isso equivale a clicar no botão <guibutton>Bloquear Tela</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Abre a <link linkend="prefs-screensaver">ferramenta de preferências de <application>Proteção de tela</application></link>, onde você pode configurar o tipo de protetor de tela exibido quando você bloqueia a tela.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>Botão Encerrar sessão</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone do botão Encerrar sessão.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Encerrar sessão</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Botão Encerrar sessão</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão Encerrar sessão</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Log Out</guibutton> button allows you to log out of
a GNOME session or switch to a different user account.</para>
      <para>To add a <guibutton>Log Out</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Log Out</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To log out of your session or switch users, click on the 
      <guibutton>Log Out</guibutton> button and then click on the appropriate 
      button in the dialog that appears. </para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>Botão Executar aplicativo</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone Executar aplicativo.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Executar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Botão Executar aplicativo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão Executar aplicativo</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Run</guibutton> button opens the 
      <guilabel>Run Application</guilabel> dialog, which allows you to start an 
      application by choosing it from a list. </para>
      <para>To add a <guibutton>Run</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Run Application</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To open the <application>Run Application</application> dialog, click 
      on the <guibutton>Run</guibutton> button. </para>
      <para>For more information on the <guilabel>Run Application</guilabel> dialog,
see <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>Botão Pesquisar por Arquivos</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone da ferramenta Pesquisar por Arquivos</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Pesquisar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Botão Pesquisar por Arquivos</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão Pesquisar por Arquivos</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Search</guibutton> button opens the 
      <application>Search Tool</application>, which allows you to search for 
      files on your computer. </para>
      <para>To add a <guibutton>Search</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then choose <application>Search for Files</application> from the Add to Panel dialog. See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To open the <application>Search Tool</application>, click on
the <guibutton>Search</guibutton> button. </para>
      <para>Para mais informações sobre a ferramenta <application>Pesquisar arquivos</application>, veja o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Manual da Ferramenta Pesquisar por Arquivos</ulink>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>Botão Mostrar Área de Trabalho</title>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Minimize Windows</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Minimize
Windows button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Minimize Windows
button</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone do botão Mostrar Área de Trabalho.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Você pode usar o botão <guibutton>Mostrar Área de Trabalho</guibutton> para minimizar todas as janelas abertas e mostrar a área de trabalho.</para>
      <para>To add a <guibutton>Show Desktop</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Show Desktop</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To minimize all windows and show the desktop, click on the 
      <guibutton>Show Desktop</guibutton> button. To restore all windows to 
      their previous state, click it again.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>Menus</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>adicionando ao painel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objetos de painel</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Você pode adicionar os seguintes tipos de menu ao seus painéis:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all of the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>To add a <guimenu>Menu Bar</guimenu> to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Menu Bar</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Main Menu</guimenu>: The Main Menu contains the same 
        items as the Menu Bar, but organizes them into one menu instead of three. 
        It takes up less space on the panels as a result.</para>
        <para>To add a <guimenu>Main Menu</guimenu> to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Main Menu</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Submenus</guimenu>: You can add a submenu of the Menu Bar 
        or Main Menu directly to the panel. For example, you can add the <guimenu>Games</guimenu> 
        submenu of the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel.</para>
        <para>To add a submenu to a panel, open the submenu, right-click on a launcher, then choose 
<menuchoice><guimenu>Entire menu</guimenu><guimenuitem>Add this as menu to panel</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>Gavetas</title>
    <indexterm>
      <primary>objetos de painel</primary>
      <secondary>gavetas</secondary>
      <see>gavetas</see>
    </indexterm>
    <para>A drawer is an extension of a panel. You
can open and close a drawer in the same way that you can show and hide a panel.
A drawer can contain all panel objects, including launchers, menus, applets, 
and other drawers. When you open a drawer, you can use
the objects in the same way that you use objects on a panel. </para>
    <para>A figura seguinte mostra uma gaveta aberta que contém dois objetos de painel.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Gaveta aberta. O contexto descreve o gráfico.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>The arrow on the icon indicates that it represents a drawer
or menu.</para>
    <para>Você pode adicionar, mover e remover objetos das gavetas da mesma maneira que você adiciona, move e remove objetos dos painéis.</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>Abrir e Fechar uma Gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>abrindo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>fechando</secondary>
      </indexterm>
      <para>To open a drawer, click on the drawer's icon in a panel. You can close
a drawer in the following ways: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Click on the drawer's icon.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão de esconder gaveta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>Adicionar uma gaveta ao painel</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>adicionando ao painel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode adicionar uma gaveta ao painel da seguinte maneira:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>A partir do menu de contexto do painel</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Right-click on any vacant space on the panel, then choose
            <guimenuitem>Add to Panel</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>In the <application>Add to Panel</application> dialog, select
            <guilabel>Drawer</guilabel>.  Click <guibutton>Add</guibutton>, then click
            <guibutton>Close</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>A partir de qualquer menu</term>
        <listitem>
          <para>Você pode adicionar um menu como gaveta a um painel.</para>
          <para>Para adicionar um menu como gaveta a um painel, abra o menu do painel. Clique o botão direito do mouse em qualquer lançador no menu, então escolha <menuchoice><guimenu>Menu inteiro</guimenu><guimenuitem>Adicionar como gaveta ao painel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>Adicionar um objeto a uma gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>adicionando objetos a</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode adicionar um objeto a uma gaveta da mesma maneira que você adiciona objetos a um painel. Para mais informações, veja a <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>Para Modificar as Propriedades da Gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>modificando propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>You can modify the properties of each drawer individually. For 
      example, you can change the visual appearance of the drawer and whether 
      it has hide buttons.</para>
      <para>Para modificar as propriedades de uma gaveta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Right-click on the drawer, then choose 
          <guimenuitem>Properties</guimenuitem> to display the <guilabel>Drawer Properties</guilabel> dialog.
The dialog displays the <guilabel>General</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione as propriedades para a gaveta na caixa de diálogo. As seguintes descrevem os elementos na aba <guilabel>Geral</guilabel>.</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento do Diálogo</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrição</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Tamanho</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Specify the width of the drawer when it is open.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Ícone</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Choose an icon to represent the drawer. Click
on the <guibutton>Icon</guibutton> button to display an icon selector dialog.
Choose an icon from the dialog and click <guibutton>OK</guibutton> to confirm your choice.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Exibir botões de ocultar</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Select this option to display hide buttons on your
drawer. When you click one of the buttons, the drawer will close.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Select this option to display arrows on the hide
buttons, if the hide buttons are enabled.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>You can use the <guilabel>Background</guilabel> tabbed section
to set the background for the drawer. For information on how to complete the <guilabel>Background</guilabel> tabbed section, see <xref linkend="panel-properties"/>. You can also drag a color or image on to a drawer
to set the color or image as the background of the drawer. For more information,
 see <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Drawer Properties</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>Objetos de Painel Padrão</title>
    
    <para>Esta seção cobre os objetos do painel que aparecem por padrão no GNOME Desktop.</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>Miniaplicativo do Seletor de Janelas</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>painel do canto superior</primary>
        <secondary>ícone do seletor de janelas</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>seletor de janelas</primary>
        <secondary>painel do canto superior</secondary>
      </indexterm>
      <para>Você pode ver uma lista de todas as janelas abertas. Você pode também escolher uma janela para trazê-la à frente. Para ver uma lista de janelas, clique em <application>Seletor de janelas</application>. A figura a seguir mostra um exemplo do <application>Seletor de janelas</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Seleção de janelas mostrado do canto superior do painel.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Para trazer uma janela à frente, selecione-a no <application>Seletor de janelas</application>.</para>
      <para>The <application>Window Selector</application> lists the windows in
all workspaces. The windows in all workspaces other than the current workspace 
are listed under a separator line.</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>Miniaplicativo de Área de Notificação</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>miniaplicatiovs</primary>
        <secondary>Área de Notificação</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objetos de painel</primary>
        <secondary>Miniaplicativo de Área de Notificação</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Miniaplicativo de Área de Notificação</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone da Área de Notificação.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A <application>Área de notificação</application> mostra os ícones de vários aplicativos para indicar a atividade no aplicativo. Por exemplo, quando você usa o <application>Reprodutor de CD</application> para tocar um CD, um ícone de um CD é mostrado na <application>Área de notificação</application>. O gráfico abaixo ilustra o ícone do CD na <application>Área de notificação</application>.</para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>Barra de Menu</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all of the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>Lista de Janelas</title>

	 <para>The <application>Window List</application> applet enables you to manage the windows that are open on the GNOME desktop. Window List uses a button to represent each window or group of windows that is open. The state of the buttons in the applet varies depending on the state of the window that the button represents. The following table explains the possible states of the <application>Window List</application> buttons.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Estado</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Indica...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button is pressed in.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela tem foco.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button appears faded. The button text is surrounded by square brackets.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela é minimizada.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button is not pressed in, and is not faded.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela é mostrada na área de trabalho e não está minimizada.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Há um número entre parenteses no final do título do botão.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>O botão representa um grupo de botões.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>Uso</title> 
	 <para>Você pode usar a <application>Lista de janelas</application> para realizar as seguintes tarefas:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Focar uma janela</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents a window that is on the desktop but does not have focus, the applet gives focus to the window. </para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Minimizar uma janela</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents the window that has focus, the applet minimizes the window. </para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Restaurar uma janela minimizada</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents a minimized window, the applet restores the window.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>You can change the order of the Window List buttons by dragging a button to a different location on the Window List.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>Preferências</title> 
	 <para>To configure the <application>Window List</application>, right-click 
	 on the handle to the left of the window buttons, then choose <guimenuitem>Preferences</guimenuitem>. 
	 The following preferences can be changed:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Janela de lista de conteúdo</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To specify which windows to display in the Window List, select one of the following options: </para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Mostrar as janelas do espaço de trabalho atual</guilabel></para>
	 	<para>Selecione esta opção para exibir apenas as janelas abertas no espaço de trabalho atual.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Mostrar as janelas de todos os espaços de trabalho</guilabel></para>
	 	<para>Selecione essa opção para mostrar as janelas abertas em todos os espaços de trabalho.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Agrupamento de Janelas</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To specify when the Window List should group windows that belong to the same application, select one of the following options: </para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Nunca agrupar janelas</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to never group windows of the same application under one button.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Agrupar as janelas quando o espaço for limitado</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to group windows of the same application under one button when the space on the panel is restricted.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Sempre agrupar janelas</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to always group windows of the same application under one button.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Restaurando Janelas Minimizadas</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To define how the Window List behaves when you restore windows, select one of the following options.</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Restaurar no espaço de trabalho atual</guilabel></para>
	 	<para>Selecione esta opção para restaurar uma janela para o espaço de trabalho atual, mesmo que a janela não pertença a esse espaço de trabalho.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Restaurar no espaço de trabalho original</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to switch to the workspace in which a window originally resided when you restore the window from the applet. </para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>These options are only available if <guilabel>Show windows from all workspaces</guilabel> is selected in the <guilabel>Window List Content</guilabel> section of the dialog.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
