<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY gnomeversion "2.14">
<!ENTITY manrevision "2.4">
<!ENTITY date "March 2004">
<!ENTITY LEGAL SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY gconf SYSTEM "gconf.xml">
<!ENTITY menustructure SYSTEM "menustructure.xml">
<!ENTITY themes SYSTEM "themes.xml">
<!ENTITY fontconfig SYSTEM "fontconfig.xml">
<!ENTITY mimetypes SYSTEM "mimetypes.xml">
<!ENTITY screensavers SYSTEM "screensavers.xml">
<!ENTITY sessions SYSTEM "sessions.xml">
<!ENTITY help SYSTEM "help.xml">
<!ENTITY performance SYSTEM "performance.xml">
<!ENTITY lockdown SYSTEM "lockdown.xml">
<!ENTITY appendixa SYSTEM "appendixa.xml">
<!ENTITY appendixb SYSTEM "appendixb.xml">
<!ENTITY gloss SYSTEM "glossary.xml">
]>
<book id="index" lang="el"> 
  <title>Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας GNOME</title> 
  <bookinfo> 
    <abstract role="description">
    <para>Ο οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας GNOME παρέχει στους διαχειριστές συστημάτων πληροφορίες για τη ρύθμιση και διαχείριση της επιφάνειας εργασίας με βάση τις ανάγκες των χρηστών.</para>
    </abstract>
	 <copyright> 
		<year>2006</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2005</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2004</year> 
		<holder>Sun Microsystems</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2003</year> 
		<holder>Sun Microsystems</holder> 
	 </copyright><copyright><year>2009</year><holder>Τζένη Πετούμενου (epetoumenou@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2008</year><holder>Κώστας Παπαδήμας (pkst@gnome.org)</holder></copyright>

<!-- translators: uncomment this:
  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>
-->
	 <publisher role="maintainer"> 
		<publishername>Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</publishername> 
	 </publisher>   <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Δίνεται άδεια για αντιγραφή, διανομή και/ή τροποποίηση του εγγράφου υπό τους όρους της Ελεύθερης Άδειας Τεκμηρίωσης GNU (GFDL), Έκδοση 1.1 ή μεταγενέστερη εκδιδόμενη από το Ίδρυμα Ελεύθερου Λογισμικού χωρίς Σταθερά Εδάφια, χωρίς Εξώφυλλα Κειμένου, και χωρίς Οπισθόφυλλα Κειμένου. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο της GFDL σε αυτόν τον <ulink type="help" url="ghelp:fdl">σύνδεσμο</ulink> ή στο αρχείο COPYING-DOCS που διανεμήθηκε με αυτόν τον οδηγό.</para>
         <para>Αυτή η τεκμηρίωση είναι μέρος της συλλογής τεκμηρίωσης του GNOME όπως διανέμεται υπό τους όρους του GFDL. Εάν επιθυμείτε να διανείμετε αυτή την τεκμηρίωση ξεχωριστά από την συλλογή, μπορείτε να το κάνετε εάν η τεκμηρίωση συνοδεύεται από αντίγραφο της άδειας (GFDL) όπως περιγράφεται στον τομέα 6 της άδειας.</para>

	<para>Πολλά από τα ονόματα που χρησιμοποιούνται από εταιρίες για να ξεχωρίσουν τα προϊόντα και τις υπηρεσίες είναι σήματα κατατεθέν. Όπου αυτά τα ονόματα εμφανίζονται στην τεκμηρίωση GNOME, και τα μέλη της ομάδας τεκμηρίωσης GNOME έχουν γνώση αυτών, τότε αυτά αναγράφονται με κεφαλαίους χαρακτήρες ή με αρχικούς κεφαλαίους χαρακτήρες.</para>

	<para>ΤΟ ΈΓΓΡΑΦΟ ΚΑΙ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΑΥΤΟΥ ΠΑΡΕΧΟΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ GNU FREE DOCUMENTATION ΜΕ ΤΗΝ ΠΕΡΑΙΤΕΡΩ ΔΙΕΥΚΡΙΝΙΣΗ ΟΤΙ: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>Η ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗ ΑΥΤΗ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ "ΩΣ ΕΧΕΙ", ΧΩΡΙΣ ΚΑΜΙΑ ΕΓΓΥΗΣΗ ΟΤΙ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΕΞΥΠΗΡΕΤΗΣΕΙ ΚΑΠΟΙΟ ΣΚΟΠΟ Η ΟΤΙ ΕΙΝΑΙ ΧΩΡΙΣ ΣΦΑΛΜΑ. ΟΛΟΚΛΗΡΗ Η ΕΥΘΥΝΗ ΓΙΑ ΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΑΚΡΙΒΕΙΑ ΚΑΙ ΛΕΙΤΟΥΡΓΙΚΟΤΗΤΑ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ Ή ΠΑΡΑΛΛΑΓΩΝ ΑΥΤΗΣ ΑΝΗΚΕΙ ΣΕ ΕΣΑΣ. ΕΑΝ Η ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗ ΑΥΤΗ Ή ΠΑΡΑΛΛΑΓΗ ΑΥΤΗΣ ΕΙΝΑΙ ΛΑΘΟΣ ΚΑΤΑ ΚΑΠΟΙΟ ΤΡΟΠΟ ΕΣΕΙΣ ΑΝΑΛΑΜΒΑΝΕΤΕ ΤΗΝ ΕΥΘΥΝΗ ΤΗΣ ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. Η ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΕΥΘΥΝΗΣ ΠΟΥ ΣΥΝΟΔΕΥΕΙ ΑΥΤΗ ΤΗΝ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗ ΕΙΝΑΙ ΑΝΑΠΟΣΠΑΣΤΟ ΚΟΜΜΑΤΙ ΑΥΤΗΣ. ΚΑΜΙΑ ΧΡΗΣΗ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ Ή ΠΑΡΑΛΛΑΓΩΝ ΑΥΤΗΣ ΔΕΝ ΕΠΙΤΡΕΠΕΤΑΙ ΠΑΡΑ ΜΟΝΟ ΕΑΝ ΣΥΝΟΔΕΥΕΤΑΙ ΑΠΟ ΤΗΝ ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΕΥΘΥΝΗΣ.</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>ΣΕ ΚΑΜΙΑ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ ΚΑΙ ΥΠΟ ΚΑΜΙΑ ΝΟΜΙΚΗ ΣΥΝΘΗΚΗ, ΕΙΤΕ ΜΕΣΩ ΣΥΜΒΟΛΑΙΩΝ Ή ΑΛΛΙΩΣ, ΔΕΝ ΕΥΘΥΝΟΝΤΑΙ Ο ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, Ο ΔΙΑΝΟΜΕΑΣ, Η ΑΛΛΟΣ ΣΥΝΥΠΕΥΘΥΝΟΣ ΓΙΑ ΤΗΝ ΣΥΓΓΡΑΦΗ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ, ΓΙΑ ΕΜΜΕΣΕΣ Η ΑΜΕΣΕΣ, ΤΥΧΑΙΕΣ Ή ΜΗ ΖΗΜΙΕΣ ΠΑΝΤΩΣ ΦΥΣΕΩΣ ΠΟΥ ΠΡΟΕΡΧΟΝΤΑΙ ΑΠΟ ΤΗΝ ΧΡΗΣΗ ΤΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ ΚΑΙ/Ή ΠΑΡΑΛΛΑΓΩΝ ΑΥΤΗΣ ΑΚΟΜΑ ΚΑΙ ΕΑΝ ΕΧΕΙ ΥΠΑΡΞΕΙ ΠΡΟΕΙΔΟΠΟΙΗΣΗ ΓΙΑ ΤΗΝ ΠΙΘΑΝΟΤΗΤΑ ΥΠΑΡΞΗΣ ΤΕΤΟΙΩΝ ΖΗΜΙΩΝ.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>

 

	 <authorgroup> 
		<author>
                  <firstname>Brent</firstname>
		  <surname>Smith</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
		<author> 
		  <firstname>Sun</firstname> 
		  <surname>Ομάδα Τεκμηρίωσης GNOME</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Sun Microsystems</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
	 </authorgroup>

	 <revhistory>
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.14 Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας V2.4</revnumber> 
		  <date>Μάρτιος 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
			 <para role="publisher">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.6 Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας V2.3</revnumber> 
		  <date>Μάρτιος 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.4 Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας V2.2</revnumber> 
		  <date>Σεπτέμβριος 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.2 Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας V2.1</revnumber> 
		  <date>Ιανουάριος 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.0 Οδηγός διαχειριστή επιφάνειας εργασίας V2.0</revnumber> 
		  <date>Δεκέμβριος 2002</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Έργο Τεκμηρίωσης GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
	 </revhistory> 
	 <releaseinfo>Αυτό το εγχειρίδιο περιγράφει την έκδοση 2.14 της επιφάνειας εργασίας GNOME.</releaseinfo> 
	 <legalnotice> 
		<title>Ανάδραση</title> 
		<para>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σχετικά με την επιφάνεια εργασίας GNOME ή αυτό το εγχειρίδιο, ακολουθήστε τις οδηγίες στη<ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help"> σελίδα ανάδρασης GNOME </ulink>.</para>
	 </legalnotice> 
  </bookinfo>
<chapter id="gconf-0">
  <title>Χρήση του GConf</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τον τρόπο χρήσης του <application>GConf</application> για τη διαχείριση των προτιμήσεων του χρήστη.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gconf-1">
    <title>Εισαγωγή στο GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το <application>GConf</application> απλοποιεί τη διαχείριση των προτιμήσεων των χρηστών της επιφάνειας εργασίας GNOME. Το <application>GConf</application> επιτρέπει στους διαχειριστές συστημάτων να διεκπεραιώνουν τις ακόλουθες εργασίες:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Να ορίζουν για ορισμένες προτιμήσεις υποχρεωτικές τιμές που να ισχύουν για όλους τους χρήστες. Κατ' αυτόν τον τρόπο, οι διαχειριστές ελέγχουν το αν οι χρήστες είναι σε θέση να τροποποιούν συγκεκριμένες προτιμήσεις.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Να ορίζουν για ορισμένες προτιμήσεις προεπιλεγμένες τιμές που να ισχύουν για όλους τους χρήστες.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Να χρησιμοποιούν για ορισμένες προτιμήσεις τις ενδεικτικές τιμές που αναφέρονται στα αρχεία ορισμού αυτών των προτιμήσεων.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Να διαβάζουν την τεκμηρίωση κάθε προτίμησης.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Επίσης, το <application>GConf</application> ενημερώνει τις αντίστοιχες εφαρμογές, όταν αλλάζει η τιμή μιας προτίμησης, είτε τοπικά είτε στο δίκτυο. Άρα, όποτε τροποποιείται μια προτίμηση, ενημερώνονται άμεσα όλες οι εφαρμογές που τη χρησιμοποιούν.</para>
    <para>Το <application>GConf</application> περιλαμβάνει τα ακόλουθα:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ένα αποθετήριο με τις προτιμήσεις των χρηστών.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Μια υπηρεσία, η <command>gconfd-2</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ένα εργαλείο γραμμής εντολών, το <command>gconftool-2</command>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-24">
    <title>Αποθετήριο GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>αποθετήριο</secondary>
    </indexterm>
    <para>Όλες οι προτιμήσεις στο αποθετήριο του <application>GConf</application> εκφράζονται ως ζεύγη κλειδιού-τιμής. Ένα <firstterm>κλειδί προτίμησης GConf</firstterm> αποτελεί ένα στοιχείο του αποθετηρίου που αντιστοιχεί σε μια προτίμηση ορισμένης εφαρμογής. Π.χ., το κλειδί προτίμησης <systemitem>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</systemitem> αντιστοιχεί στην επιλογή <guilabel>Προβολή της οθόνης έναρξης κατά την εκκίνηση της συνεδρίας</guilabel> του εργαλείου προτιμήσεων <application>Συνεδρίες</application>. Η διεπαφή χρήστη της επιφάνειας εργασίας GNOME δεν περιέχει όλα τα κλειδιά προτιμήσεων που περιέχονται στο αποθετήριο του <application>GConf</application>. Π.χ., το εργαλείο προτιμήσεων του <application>Πίνακα εφαρμογών</application> δεν περιέχει επιλογή που να αντιστοιχεί στο κλειδί <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem>.</para>
    <para>Η δομή του αποθετηρίου είναι μια απλή ιεραρχική δομή συστήματος αρχείων. Το αποθετήριο περιέχει τα εξής:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Καταλόγους που αντιστοιχούν στις εφαρμογές που χρησιμοποιούν το αποθετήριο <application>GConf</application>. Π.χ., το σύστημα αρχείων περιέχει τον κατάλογο <systemitem>/apps/metacity</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Υποκαταλόγους που αντιστοιχούν σε κατηγορίες προτιμήσεων. Π.χ., το σύστημα αρχείων περιέχει τον κατάλογο <systemitem>/apps/metacity/general</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ειδικά αρχεία, όπου αναγράφονται τα κλειδιά προτιμήσεων του καταλόγου, καθώς και πληροφορίες σχετικές με τα κλειδιά αυτά. Π.χ., ένα αρχείο που περιέχει πληροφορίες για τα κλειδιά που αφορούν τις προτιμήσεις των διαμεσολαβητών HTTP θα περιλαμβάνεται στον κατάλογο <systemitem>/system/http_proxy</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Έναν κατάλογο <systemitem>/schemas</systemitem>, ο οποίος περιλαμβάνει αρχεία που περιγράφουν όλα τα κλειδιά προτιμήσεων.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Οι τιμές των κλειδιών προτιμήσεων συνήθως είναι απλής μορφής: αλφαριθμητικά, ακέραιοι αριθμοί, ή λίστες αλφαριθμητικών και ακεραίων. Η μορφή του κλειδιού προτίμησης εξαρτάται από το σύστημα υποστήριξης που χρησιμοποιείται για την ανάγνωση του αποθετηρίου. Ακολουθεί ένα παράδειγμα για το κλειδί <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>, όταν χρησιμοποιείται άρθρωμα υποστήριξης XML (Extensible Markup Language) για την ανάγνωση του αποθετηρίου:</para>
    <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1038323555" muser="user123" type="string">
<stringvalue>Sans 10</stringvalue></entry>]]></programlisting>
    <note>
      <para>Στον οδηγό αυτό, όποτε γίνεται αναφορά σε συγκεκριμένο κλειδί προτίμησης, το όνομα του κλειδιού συνοδεύεται από τη διαδρομή μέχρι το κλειδί. Π.χ., το κλειδί προτίμησης <systemitem>font_name</systemitem> στον υποκατάλογο <systemitem>/desktop/gnome/interface</systemitem> αναφέρεται ως <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>.</para>
    </note>
    <sect2 id="gconf-26">
      <title>Πηγές ρυθμίσεων GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>πηγές ρυθμίσεων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Το αποθετήριο του <application>GConf</application> περιλαμβάνει μία σειρά από τοποθεσίες αποθήκευσης που ονομάζονται <firstterm>πηγές ρυθμίσεων</firstterm>. Οι πηγές ρυθμίσεων καταγράφονται στο <firstterm>αρχείο διαδρομών GConf</firstterm>. Η τοποθεσία του αρχείου διαδρομών <application>GConf</application> είναι η <systemitem>/etc/gconf/<replaceable>gconf-version-number</replaceable>/path</systemitem>. Κάθε χρήστης διαθέτει δικό του αρχείο διαδρομών. Το αρχείο διαδρομών παρέχει τις ακόλουθες πληροφορίες για κάθε πηγή ρυθμίσεων:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Το άρθρωμα υποστήριξης που πρέπει να χρησιμοποιείται για την ανάγνωση του αποθετηρίου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Τα δικαιώματα του αποθετηρίου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Την τοποθεσία του αποθετηρίου.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Το αρχείο διαδρομών <application>GConf</application> περιέχει επίσης οδηγίες για τα <systemitem>include</systemitem>. Η προεπιλογή για τα περιεχόμενα του αρχείου διαδρομών <application>GConf</application> έχει ως εξής:</para>
      <programlisting>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory
include /etc/gconf/2/local-mandatory.path
include "$(HOME)/.gconf.path"
include /etc/gconf/2/local-defaults.path
xml:readwrite:$(HOME)/.gconf
xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</programlisting>
      <para>Όταν το <application>GConf</application> αναζητά μια τιμή προτίμησης, το <application>GConf</application> διαβάζει τις πηγές ρυθμίσεων με τη σειρά που αυτές αναφέρονται στο αρχείο διαδρομών. Ο παρακάτω πίνακας περιγράφει τις πηγές ρυθμίσεων στο αρχείο διαδρομών:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="31.29*"/>
          <colspec colwidth="68.71*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Πηγή ρυθμίσεων</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Υποχρεωτική</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Τα δικαιώματα αυτής της πηγής ρυθμίσεων είναι 'μόνο για ανάγνωση'. Οι χρήστες δεν μπορούν να αντικαταστήσουν τις τιμές σε αυτή την πηγή, άρα οι προτιμήσεις της είναι υποχρεωτικές.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Χρήστη</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Αυτή η πηγή ρυθμίσεων είναι αποθηκευμένη στον κατάλογο <filename>.gconf</filename> στον αρχικό κατάλογο του χρήστη. Όταν ο χρήστης ρυθμίζει μια προτίμηση, οι νέες πληροφορίες για την προτίμηση προστίθενται στον κατάλογο αυτό.</para>
                <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τον <application>Επεξεργαστή ρυθμίσεων</application> για να τροποποιήσετε την πηγή ρυθμίσεων του χρήση.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Προεπιλεγμένη</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Αυτή η πηγή ρυθμίσεων περιέχει τις προεπιλεγμένες ρυθμίσεις των προτιμήσεων.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Η σειρά των πηγών ρυθμίσεων στο αρχείο διαδρομών διασφαλίζει ότι οι υποχρεωτικές ρυθμίσεις προτιμήσεων υπερισχύουν των ρυθμίσεων του χρήστη. Επίσης, η σειρά αυτή διασφαλίζει ότι οι ρυθμίσεις προτιμήσεων του χρήστη υπερισχύουν των προεπιλεγμένων ρυθμίσεων προτιμήσεων. Δηλαδή, το <application>GConf</application> εφαρμόζει τις προτιμήσεις με την ακόλουθη σειρά προτεραιότητας:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Υποχρεωτικές προτιμήσεις</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Προτιμήσεις χρήστη</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Προεπιλεγμένες προτιμήσεις</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Οι οδηγίες <systemitem>include</systemitem> στο αρχείο διαδρομών του <application>GConf</application> επιτρέπουν στους διαχειριστές του συστήματος να ορίζουν επιπλέον πηγές ρυθμίσεων.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Υπάρχουσα πηγή ρυθμίσεων</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-mandatory.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την πηγή ρυθμίσεων για να αποθηκεύσετε υποχρεωτικές τιμές προτιμήσεων για συγκεκριμένο σύστημα.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>$(HOME)/.gconf.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ο χρήστης ορίζει την τοποθεσία της πηγής ρυθμίσεων στον αρχικό κατάλογο, σε αρχείο με το όνομα <filename>.gconf.path</filename>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-defaults.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την πηγή ρυθμίσεων για να αποθηκεύσετε προεπιλεγμένες τιμές προτιμήσεων για συγκεκριμένο σύστημα.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-27">
      <title>Σχήματα GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>σχήματα</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>κλειδιά σχήματος</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>αντικείμενα σχήματος</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σχήματα</primary>
        <secondary>περιγραφή</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σχήματα</primary>
        <secondary>κλειδιά σχήματος</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σχήματα</primary>
        <secondary>αντικείμενα σχήματος</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ο όρος <firstterm>σχήμα GConf</firstterm> είναι συγκεντρωτικός όρος που περιλαμβάνει τα <firstterm>κλειδιά σχημάτων GConf</firstterm> και τα <firstterm>αντικείμενα σχημάτων GConf</firstterm>. Στον παρακάτω πίνακα περιγράφονται τα κλειδιά και τα αντικείμενα σχημάτων, καθώς και η σχέση τους με τα κλειδιά προτιμήσεων:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Όρος</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Κλειδί προτίμησης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Στοιχείο στο αποθετήριο του <application>GConf</application> που αντιστοιχεί σε μία προτίμηση εφαρμογής.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Κλειδί σχήματος</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Κλειδί που αποθηκεύει ένα αντικείμενο σχήματος για συγκεκριμένο κλειδί προτίμησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Αντικείμενο σχήματος</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Στοιχείο σε μια πηγή ρυθμίσεων, που περιλαμβάνει πληροφορίες για ένα κλειδί προτίμησης, π.χ.:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Το όνομα της εφαρμογής που χρησιμοποιεί το κλειδί προτίμησης.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Τον τύπο τιμής που απαιτεί το κλειδί προτίμησης. Π.χ., ακέραια, λογική (boolean), κτλ.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Την προεπιλεγμένη τιμή του κλειδιού προτίμησης.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Μια σύντομη τεκμηρίωση του κλειδιού προτίμησης.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Παρακάτω βλέπετε ένα παράδειγμα κλειδιού προτίμησης, κλειδιού σχήματος και αντικειμένου σχήματος:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Όρος</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Παράδειγμα</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Κλειδί προτίμησης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Κλειδί σχήματος</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Αντικείμενο σχήματος</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <programlisting><![CDATA[<schema>
  <applyto>/desktop/gnome/interface/font_name</applyto>
  <key>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</key>
  <owner>gnome</owner>
  <type>string</type>
  <default>Sans 10</default>
  <locale name="C">
    <short>Default font</short>
      <long>Name of the default font used by gtk+.</long>
  </locale>
</schema>]]></programlisting>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Μπορείτε να συνδέσετε ένα κλειδί σχήματος με ένα κλειδί προτίμησης. Π.χ., το κλειδί <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> περιλαμβάνει κλειδί σχήματος:</para>
      <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1034873859"
schema="/schemas/desktop/gnome/interface/font_name"/>]]></programlisting>
      <para>Όταν συνδέεται ένα κλειδί σχήματος με κλειδί προτίμησης, η προτίμηση χρησιμοποιεί την προτεινόμενη τιμή που αναφέρεται στο αντικείμενο σχήματος του κλειδιού σχήματος. Η προτεινόμενη τιμή περιέχεται στο στοιχείο <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> του αντικειμένου σχήματος. Η προεπιλεγμένη συμπεριφορά είναι ότι όλα τα κλειδιά προτιμήσεων στην προεπιλεγμένη πηγή ρυθμίσεων συνδέονται με κλειδιά σχημάτων.</para>
      <para>Συνήθως, τα σχήματα βρίσκονται αποθηκευμένα στην προεπιλεγμένη πηγή ρυθμίσεων.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-2">
      <title>Αρχεία ορισμού σχημάτων GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>αρχεία ορισμού σχημάτων</secondary>
        <tertiary>εισαγωγή</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σχήματα</primary>
        <secondary>αρχεία ορισμού σχημάτων</secondary>
        <tertiary>εισαγωγή</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Τα σχήματα πηγάζουν από τα <firstterm>αρχεία ορισμού σχημάτων</firstterm>. Ένα αρχείο ορισμού σχημάτων ορίζει τα χαρακτηριστικά όλων των κλειδιών μιας συγκεκριμένης εφαρμογής. Τα αρχεία ορισμού σχημάτων έχουν επέκταση <filename>.schemas</filename>.</para>
      <para>Τα αρχεία ορισμού σχημάτων περιέχονται στον κατάλογο <filename>/etc/gconf/schemas</filename>. Μπορείτε να τα χρησιμοποιήσετε για να δημιουργήσετε μια νέα πηγή ρυθμίσεων.</para>
      <para>Ορισμένα αρχεία ορισμού σχημάτων αντιστοιχούν σχεδόν πλήρως σε συγκεκριμένα τμήματα της διεπαφής χρήστη της επιφάνειας εργασίας GNOME. Π.χ., το <filename>system_http_proxy.schemas</filename> αντιστοιχεί στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Διαμεσολαβητής δικτύου</application>. Άλλα αρχεία ορισμού σχημάτων αντιστοιχούν περιέχουν κλειδιά προτιμήσεων που δεν περιλαμβάνονται στη διεπαφή χρήστη της επιφάνειας εργασίας GNOME. Π.χ., το κλειδί <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem> δεν περιλαμβάνεται στη διεπαφή χρήστη.</para>
      <para>Ορισμένα τμήματα της διεπαφής χρήστη της επιφάνειας εργασίας GNOME. περιλαμβάνουν προτιμήσεις που αντιστοιχού σε κλειδιά προτιμήσεων από περισσότερα του ενός αρχεία ορισμού σχημάτων. Π.χ., το εργαλείο προτιμήσεων <application>Συντομεύσεις πληκτρολογίου</application> περιλαμβάνει προτιμήσεις που αντιστοιχούν σε κλειδιά τόσο από το αρχείο <filename>panel-global-config.schemas</filename> όσο και από το <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-25">
    <title>Υπηρεσία GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>gconfd</primary>
      <see>Υπηρεσία GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>υπηρεσία</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η υπηρεσία <application>GConf</application> ονομάζεται <command>gconfd-2</command>. Η υπηρεσία <application>GConf</application> ειδοποιεί τις εφαρμογές όποτε αλλάζει η τιμή μιας προτίμησης. Π.χ., μπορείτε να επιλέξετε να εμφανίζετε μόνο τα εικονίδια στις εργαλειοθήκες, χρησιμοποιώντας το εργαλείο προτιμήσεων <application>Μενού &amp; εργαλειοθήκες</application>. Αμέσως μόλις επιλέξετε την αντίστοιχη ρύθμιση στο εργαλείο προτιμήσεων, οι εργαλειοθήκες σε όλες τις ανοιχτές εφαρμογές θα ενημερωθούν αυτόματα. Η υπηρεσία <application>GConf</application> λειτουργεί τόσο τοπικά όσο και εντός δικτύου.</para>
    <para>Για κάθε χρήστη εκτελείται ξεχωριστ υπηρεσία <application>GConf</application>. Η υπηρεσία <application>GConf</application> δεν αντιμετωπίζει πολύπλοκα ζητήματα πιστοποιήσεων ή ασφάλειας δεδομένων. Όταν εκκινηθεί, η υπηρεσία φορτώνει το αρχείο διαδρομών <application>GConf</application>. Η υπηρεσία <application>GConf</application> διαχειρίζεται όλα τα θέματα πρόσβασης μεταξύ εφαρμογών και πηγών ρυθμίσεων.</para>
    <para>Όταν μια εφαρμογή ζητά την τιμή ενός κλειδιού προτίμησης, η υπηρεσία την αναζητά στις πηγές ρυθμίσεων, ως εξής:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Αναζητά την τιμή του κλειδιού προτίμησης σε όλες τις πηγές ρυθμίσεων, με βάση τη σειρά του αρχείου διαδρομών. Αν βρεθεί η τιμή, επιστρέφει την τιμή.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Αν δε βρεθεί η τιμή, αναζητά το κλειδί σχήματος που αντιστοιχεί στο συγκεκριμένο κλειδί προτίμησης, πάλι σε κάθε πηγή ρυθμίσεων, με βάση τη σειρά του αρχείου διαδρομών.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Αν βρεθεί σχήμα κλειδιού, ελέγχει την τιμή του σχήματος κλειδιού.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Αν η τιμή του σχήματος κλειδιού είναι αντικείμενο κλειδιού, επιστρέφει την προτεινόμενη τιμή του στοιχείου <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> του αντικειμένου σχήματος.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Επιπλέον, η υπηρεσία του <application>GConf</application> αποθηκεύει σε ενδιάμεση μνήμη τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων. Όλες οι εφαρμογές χρησιμοποιούν αυτή την ενδιάμεση μνήμη, επομένως χρειάζεται να ανατρέξουν στις πηγές ρυθμίσεων μόνο μία φορά.</para>
    <para>Για να τερματίσετε τη υπηρεσία <application>GConf</application>, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --shutdown</userinput></screen>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-6">
    <title>Εργαλείο γραμμής εντολών GConf</title>
    <anchor id="gconf-TBL-7"/>
    <indexterm>
      <primary>gconftool-2</primary>
      <see>Εργαλείο γραμμής εντολών GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>εργαλείο γραμμής εντολών</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το <application>GConf</application> περιλαμβάνει ένα εργαλείο γραμμής εντολών, το <command>gconftool-2</command>. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gconftool-2</command> για να κάνετε τα εξής:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Να ορίσετε τιμές κλειδιών.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Να εμφανίσετε τιμές κλειδιών.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Να εγκαταστήσετε σχήματα από αρχεία ορισμού σχημάτων, όταν εγκαθίσταται μια εφαρμογή.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Π.χ., χρησιμοποιήστε την ακόλουθη εντολή για να εμφανίσετε τις τιμές όλων των κλειδιών στον κατάλογο <systemitem>/desktop/gnome</systemitem> και τους υποκαταλόγους του.</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --recursive-list /desktop/gnome</userinput></screen>
    <para>Παρακάτω αναφέρονται ορισμένες από τις επιλογές που μπορούν να χρησιμοποιηθούν μαζί με την εντολή <command>gconftool-2</command>. Για λεπτομερείς πληροφορίες σχετικά με τις επιλογές της γραμμής εντολών, δείτε το <ulink url="man:gconftool-2(1)">man:gconftool-2(1)</ulink>.</para>
    <variablelist>
      <title>Επιλογές εντολής gconftool-2</title>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-dirs</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει όλους τους υποκαταλόγους του καταλόγου που ορίσατε.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-entries</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει όλες τις τιμές των κλειδιών του καταλόγου που ορίσατε.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--config-source=<replaceable>πηγή-ρυθμίσεων</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή μαζί με την επιλογή <option>--direct</option> για να ορίσετε ποια πηγή ρυθμίσεων πρέπει να χρησιμοποιηθεί. Αν δεν ορίσετε πηγή ρυθμίσεων, η εντολή θα διατρέξει όλες τις πηγές ρυθμίσεων στο αρχείο διαδρομών.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--direct</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή μαζί με την επιλογή <option>--config-source</option> για να αποκτήσετε απευθείας πρόσβαση σε μία πηγή ρυθμίσεων. Όταν χρησιμοποιείται αυτή η επιλογή, το <application>GConf</application> παρακάμπτει τον εξυπηρετητή. Βεβαιωθείτε ότι δεν εκτελείται η υπηρεσία <application>GConf</application>, <command>gconfd-2</command>, πριν χρησιμοποιήσετε αυτή την επιλογή.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--dump</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει μία λίστα με όλα τα κλειδιά προτιμήσεων του καταλόγου του αποθετηρίου του <application>GConf</application> που ορίσατε. Η λίστα περιλαμβάνει περιγραφές XML όλων των κλειδιών και περιέχεται σε στοιχείο <sgmltag>&lt;αρχείοεγγραφώνgconf&gt;</sgmltag>.</para>
          <para>Π.χ., μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τα αποτελέσματα αυτής της επιλογής για να παράγετε ένα αρχείο που θα καταγράφει όλα τα κλειδιά που αφορούν τον πίνακα εφαρμογών. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την επιλογή <option>--load</option> με αυτό το αρχείο.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--get</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει την τιμή του κλειδιού προτίμησης που ορίσατε. Εναλλακτικά, εμφανίζει τις τιμές των στοιχείων του αντικειμένου σχήματος για το κλειδί σχήματος που ορίσατε.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--help</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει κείμενο βοήθειας για την εντολή <command>gconftool-2</command> και τις εντολές που μπορούν να χρησιμοποιηθούν με την εντολή <command>gconftool-2</command>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--load=<replaceable>όνομααρχείου</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή για να αλλάξετε τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων του τρέχοντος καταλόγου μιας πηγής ρυθμίσεων και να τις αντικαταστήσετε με τιμές από το αρχείο που ορίσατε. Το αρχείο που ορίσατε πρέπει να περιλαμβάνει περιγραφές XML των κλειδιών, εντός ενός στοιχείου <literal>&lt;gconfentryfile&gt;</literal>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--long-desc=<replaceable>περιγραφή</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή μαζί με την επιλογή <option>--set-schema</option> για να ορίσετε την περιφραστική περιγραφή ενός σχήματος κλειδιού.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--makefile-install-rule</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εγκαθιστά αρχεία ορισμού σχημάτων σε εφαρμογές.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--owner=<replaceable>ιδιοκτήτης</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή μαζί με την επιλογή <option>--set-schema</option> για να ορίσετε τον ιδιοκτήτη ενός σχήματος κλειδιού.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-list</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει τις τιμές όλων των κλειδιών προτιμήσεων για όλους τους υποκαταλόγους του καταλόγου που ορίσατε.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Για όλους τους υποκαταλόγους του καταλόγου που ορίσατε, επαναφέρει τις τιμές όλων των κλειδιών προτιμήσεων από τις τιμές που είχε ορίσει ο χρήστης στις τιμές της προεπιλεγμένης πηγής ρυθμίσεων.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Ορίζει την τιμή ενός κλειδιού προτίμησης και εγγράφει αυτή την τιμή στην πηγή ρυθμίσεων του χρήστη. Χρησιμοποιήστε την επιλογή <option>--type</option> μαζί με την επιλογή <option>--set</option> για να ορίσετε τον τύπο τιμής που επιθυμείτε. Π.χ., η εντολή που ακολουθεί ορίζει την τιμή του κλειδιού <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem> στην πηγή ρυθμίσεων του χρήστη:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set "/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --type string "#000000"</userinput></screen>
          <para>Επιπλέον, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τις επιλογές <option>--direct</option> και <option>--config-source</option> μαζί με την επιλογή <option>--set</option> για να εγγράψετε μια τιμή σε διαφορετική πηγή ρυθμίσεων.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set-schema</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Ορίζει την τιμή ενός γνωρίσματος σε ένα κλειδί σχήματος και εγγράφει αυτή την τιμή στην προεπιλεγμένη πηγή ρυθμίσεων.</para>
          <para>Χρησιμοποιήστε τις ακόλουθες επιλογές μαζί με την επιλογή <option>--set-schema</option> για να ορίσετε το γνώρισμα που επιθυμείτε να ενημερώσετε:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <option>--type</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--short-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--long-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--owner</option>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Π.χ., η παρακάτω εντολή ορίζει τη σύντομη περιγραφή του κλειδιού σχήματος για το κλειδί <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem>:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set-schema  "/schemas/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --short-desc "Default  background color of terminal"</userinput></screen>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--short-desc=<replaceable>περιγραφή</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή μαζί με την επιλογή <option>--set-schema</option> για να ορίσετε τη σύντομη περιγραφή ενός σχήματος κλειδιού.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--shutdown</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Τερματίζει την υπηρεσία <application>GConf</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--type=<replaceable>τύπος-δεδομένων</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε αυτή την επιλογή για να ορίσετε τον τύπο δεδομένων, όταν ορίζετε την τιμή ενός κλειδιού προτίμησης. Μπορείτε, επίσης, να χρησιμοποιήσετε αυτή την επιλογή όταν ορίζετε την τιμή ενός γνωρίσματος σχήματος κλειδιού. Ακολουθεί μία λίστα με τους έγκυρους τύπους δεδομένων:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <type>bool</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>float</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>int</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>list</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>pair</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>string</type>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Επαναφέρει την τιμή του κλειδιού προτίμησης από την τιμή που είχε ορίσει ο χρήστης στην τιμή της προεπιλεγμένης πηγής ρυθμίσεων.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--usage</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Εμφανίζει ένα σύντομο κείμενο βοήθειας για την εντολή <command>gconftool-2</command>, καθώς και τις επιλογές που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε με την εντολή <command>gconftool-2</command>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-7">
    <title>Ρύθμιση τιμών προτιμήσεων</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>τιμές προτιμήσεων, ρύθμιση</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>τιμές προτιμήσεων</primary>
      <secondary>ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να ορίσετε υποχρεωτική ή προεπιλεγμένη τιμή για τα κλειδιά προτιμήσεων. Πριν αλλάξετε τις υποχρεωτικές ή προεπιλεγμένες τιμές που θα ισχύουν για τους χρήστες, βεβαιωθείτε ότι η υπηρεσία <application>GConf</application> δεν εκτελείται για κανέναν χρήστη. Βεβαιωθείτε ότι όλοι οι χρήστες έχουν αποσυνδεθεί πριν να αλλάξετε τις τιμές των προτιμήσεών τους.</para>
    <para>Για να ορίσετε υποχρεωτική ή προεπιλεγμένη τιμή για ένα κλειδί προτίμησης, χρησιμοποιήστε την εντολή <command>gconftool-2</command>, ως εξής:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>πηγή-ρυθμίσεων</replaceable> \
  --type <replaceable>τύπος-δεδομένων</replaceable> \
  --set <replaceable>κλειδί-προτίμησης</replaceable> <replaceable>τιμή</replaceable></userinput></screen>
    <para>Για παράδειγμα, για να ορίσετε το <literal>wwwproxy.xyz.com</literal> ως υποχρεωτικό διαμεσολαβητή HTTP, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host wwwproxy.xyz.com</userinput></screen>
    <para>Ο χρήστης δεν θα μπορεί να αντικαταστήσει αυτήν την τιμή.</para>
    <para>Επιπλέον, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gconftool-2</command> για να ορίσετε προεπιλεγμένες τιμές. Π.χ., για να ορίσετε τον προεπιλεγμένο αριθμό χώρων εργασίας σε πέντε, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces 5</userinput></screen>
    <para>Ο χρήστης θα μπορεί να αντικαταστήσει αυτήν την τιμή.</para>
    <caution>
      <para>Πριν να αλλάξετε τις υποχρεωτικές ή προεπιλεγμένες τιμές των προτιμήσεων, βεβαιωθείτε ότι έχουν αποσυνδεθεί όλοι οι χρήστες.</para>
    </caution>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-8">
    <title>Ρύθμιση γενικών προτιμήσεων</title>
    <para>Οι ακόλουθες ενότητες περιγράφουν πώς μπορείτε να ορίσετε υποχρεωτικές ή προεπιλεγμένες τιμές για τις γενικές προτιμήσεις.</para>
    <sect2 id="gconf-10">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων διαμεσολαβητή HTTP</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>διαμεσολαβητής HTTP, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>διαμεσολαβητής HTTP</primary>
        <secondary>ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις του διαμεσολαβητή HTTP, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων στο <systemitem>/system/http_proxy/</systemitem>. Π.χ., για να ορίσετε υποχρεωτική τιμή για το όνομα του διαμεσολαβητή HTTP, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>όνομα-διαμεσολαβητή</replaceable></userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένη τιμή για το όνομα του διαμεσολαβητή HTTP, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>όνομα-διαμεσολαβητή</replaceable></userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις για τον διαμεσολαβητή HTTP. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις του διαμεσολαβητή HTTP, δείτε το αρχείο ορίσμου σχήματος <filename>system_http_proxy.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-11">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων διαχείρισης εκτυπώσεων</title>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις διαχείρισης εκτυπώσεων, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων στο <systemitem>/apps/gnome-print-manager</systemitem>. Π.χ., αν δεν επιθυμείτε να είναι ορατές για κάθε χρήστη οι εργασίες εκτύπωσης των υπόλοιπων χρηστών, ορίστε την ακόλουθη υποχρεωτική τιμή:</para>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>διαχείριση εκτυπώσεων, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>διαχείριση εκτυπώσεων</primary>
        <secondary>ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένη τιμή για αυτήν την προτίμηση, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις διαχείρισης εκτυπώσεων. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις διαχείρισης εκτυπώσεων, δείτε το αρχείο ορίσμου σχήματος <filename>gnome-print-manager.schemas</filename>.</para>
<!--gnome-print-manager isn't in Mercury. Is there a replacement?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-12">
      <title>Ορισμός αριθμού χώρων εργασίας</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>αριθμός χώρων εργασίας, ορισμός</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>χώροι εργασίας</primary>
        <secondary>ορισμός αριθμού μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ορίσετε υποχρεωτικό αριθμό χώρων εργασίας, χρησιμοποιήστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>ακέραιος</replaceable></userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένο αριθμό χώρων εργασίας, χρησιμοποιήστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>ακέραιος</replaceable></userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις διαχείρισης παραθύρων. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις διαχείρισης παραθύρων, δείτε το αρχείο ορίσμου σχήματος <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-16">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων προσιτότητας πληκτρολογίου</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>προσιτότητα πληκτρολογίου, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>πληκτρολόγιο</primary>
        <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων προσιτότητας μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις προσιτότητας του πληκτρολογίου, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων στο <systemitem>/desktop/gnome/accessibility/keyboard</systemitem>. Π.χ., αν επιθυμείτε να ενεργοποιούνται υποχρεωτικά οι λειτουργίες προσιτότητας του πληκτρολογίου, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable true</userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένη τιμή για αυτήν την προτίμηση, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable false</userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις προσιτότητας του πληκτρολογίου. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις προσιτότητας πληκτρολογίου, δείτε το αρχείο ορισμού σχήματος <filename>desktop_gnome_accessibility_keyboard.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-18">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων συντομεύσεων πληκτρολογίου</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>συντομεύσεις πληκτρολογίου, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>πληκτρολόγιο</primary>
        <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων συντομεύσεων μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις των συντομεύσεων του πληκτρολογίου, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών προτιμήσεων στο <systemitem>/apps/metacity/global_keybindings</systemitem>. Π.χ., έστω ότι επιθυμείτε οι χρήστες να χρησιμοποιούν μόνο τη συντόμευση <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> για να ανοίγουν το διάλογο <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel>. Για να ορίσετε την τιμή αυτή ως υποχρεωτική, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /apps/metacity/global_keybindings/panel_run_dialog '&lt;Alt&gt;F3'</userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις για τις συντομεύσεις του πληκτρολογίου. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις συντομεύσεων πληκτρολογίου, δείτε το αρχείο ορισμού σχήματος <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-14">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων πινάκων εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>προτιμήσεις πινάκων εφαρμογών, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>προτιμήσεις πινάκων εφαρμογών, ρύθμιση μεμονωμένων</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>προτιμήσεις, μεμονωμένες, ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Το αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename> ρυθμίζει τα ακόλουθα χαρακτηριστικά των πινάκων εφαρμογών της επιφάνειας εργασίας GNOME:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Αριθμός των πινάκων εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Τύπος των πινάκων εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ιδιότητες των πινάκων εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Περιεχόμενα των πινάκων εφαρμογών.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Η ρύθμιση κάθε πίνακα εφαρμογών και των αντικειμένων που αυτός περιέχει αποτελεί πολύπλοκη διαδικασία. Για να την φέρετε εις πέρας, πρέπει πρώτα να εμπεδώσετε τη δομή του αρχείου <filename>panel-default-setup.entries</filename>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename>, δείτε την επόμενη ενότητα.</para>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις κάθε πίνακα εφαρμογών και των αντικειμένων που αυτός περιέχει, πρέπει να ορίσετε τιμές για πολλές προτιμήσεις σε μια πηγή ρυθμίσεων. Ο πιο εύκολος τρόπος για να ορίσετε τις τιμές των προτιμήσεων των πινάκων εφαρμογών είναι να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gconftool-2</command> με τις επιλογές <option>--dump</option> και <option>--load</option>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη ρύθμιση των προτιμήσεων των πινάκων εφαρμογών και των αντικειμένων που περιέχουν, δείτε:<xref linkend="gconf-3"/>.</para>
      <sect3 id="gconf-23">
        <title>Ορισμός μεμονωμένων πινάκων εφαρμογών και των αντικειμένων τους</title>
        <indexterm>
          <primary>GConf</primary>
          <secondary>αρχεία ορισμού σχημάτων</secondary>
          <tertiary>πίνακας εφαρμογών και αντικείμενο πίνακα εφαρμογών</tertiary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>σχήματα</primary>
          <secondary>αρχεία ορισμού σχημάτων</secondary>
          <tertiary>πίνακας εφαρμογών και αντικείμενο πίνακα εφαρμογών</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Το αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename> περιέχει ενότητες που ορίζουν τα χαρακτηριστικά των πινάκων εφαρμογών και των περιεχομένων τους. Επίσης, το αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename> ορίζει τιμές για τα κλειδιά σχημάτων. Το αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename> βρίσκεται στον κατάλογο <filename>/etc/gconf/schemas</filename>.</para>
        <para>Παρακάτω περιγράφεται η δομή του αρχείου <filename>panel-default-setup.entries</filename>:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Κλειδιά που ορίζουν τη γενική δομή των πινάκων εφαρμογών, των μικροεφαρμογών και των υπόλοιπων αντικειμένων τους. Τα κλειδιά που ακολουθούν ορίζουν τον αριθμό των πινάκων εφαρμογών, των αντικειμένων των πινάκων, καθώς και των μικροεφαρμογών που εμφανίζονται στην επιφάνεια εργασίας GNOME:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/toplevel_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/object_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/applet_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Επιπλέον, τα κλειδιά αναθέτουν αναγνωριστικά σε κάθε πίνακα εφαρμογών, αντικείμενο πίνακα και μικροεφαρμογή. Π.χ., το ακόλουθο δείγμα από το <filename>panel-default-setup.entries</filename> ορίζει ότι στην επιφάνεια εργασίας GNOME εμφανίζεται ένας πίνακας εφαρμογών:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>toplevel_id_list</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/general/toplevel_id_list</schema_key>
  <value>
    <list type="string">
      <value>
        <string>bottom_panel</string>
      </value>
    </list>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>Στο αρχείο <filename>panel-default-setup.entries</filename>, το αναγνωριστικό <systemitem>bottom_panel</systemitem> περιγράφει τον κάτω πίνακα εφαρμογών.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Κλειδιά που ορίζουν τις ιδιότητες των πινάκων εφαρμογών. Η δομή των κλειδιών αυτών έχει ως εξής:</para>
            <programlisting>/apps/panel/default_setup/toplevels/<replaceable>panel-name</replaceable>/<replaceable>panel-property-key</replaceable></programlisting>
            <para>Π.χ., το κλειδί <systemitem>/apps/panel/default_setup/toplevels/bottom_panel/size</systemitem> ορίζει το μέγεθος του κάτω πίνακα εφαρμογών.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Κλειδιά που ορίζουν τα αντικείμενα των πινάκων, τις ιδιότητες των αντικειμένων αυτών, και τους πίνακες όπου βρίσκονται αυτά τα αντικείμενα. Π.χ., το ακόλουθο δείγμα από το <filename>panel-default-setup.entries</filename> ορίζει ένα αντικείμενο <guimenu>Κύριο μενού</guimenu> που βρίσκεται στο αριστερό άκρο του πίνακα εφαρμογών:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/objects/main_menu">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>menu-object</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>0</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
</entrylist>]]></programlisting>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Κλειδιά που ορίζουν τις μικροεφαρμογές, τις προτιμήσεις των μικροεφαρμογών, και τους πίνακες όπου βρίσκεται κάθε μικροεφαρμογή. Π.χ., το ακόλουθο δείγμα από το <filename>panel-default-setup.entries</filename> τοποθετεί τη μικροεφαρμογή <application>Λίστα παραθύρων</application> στον κάτω πίνακα εφαρμογών:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/applets/window_list">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>bonobo-applet</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>2</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
  <entry>
    <key>bonobo_iid</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/bonobo_iid_type</schema_key>
    <value>
      <string>OAFIID:GNOME_WindowListApplet</string>
    </value>
  </entry>
</entrylist>]]></programlisting>
            <para>Το OAFIID αποτελεί μοναδικό αναγνωριστικό κάθε μικροεφαρμογής. Για να βρείτε το OAFIID μιας συγκεκριμένης μικροεφαρμογής, δείτε το αρχείο <filename>.server</filename> της μικροεφαρμογής, στον κατάλογο <filename>/usr/lib/bonobo/servers</filename>. Π.χ., το ακόλουθο απόσπασμα από το <filename>GNOME_Wncklet_Factory.server</filename> δείχνει το OAFIID της μικροεφαρμογής <application>Λίστα παραθύρων</application>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<oaf_server iid="OAFIID:GNOME_WindowListApplet" 
type="factory" location="OAFIID:GNOME_Wncklet_Factory">]]></programlisting>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gconf-3">
        <title>Ρύθμιση προτιμήσεων μεμονωμένων πινάκων και των αντικειμένων τους</title>
        <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις ενός πίνακα εφαρμογών και των αντικειμένων που περιέχει, εκτελέστε τα ακόλουθα βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ξεκινήστε μια συνεδρία GNOME και ρυθμίστε τους πίνακες εφαρμογών όπως επιθυμείτε.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιήστε την επιλογή <option>--dump</option> του εργαλείου της γραμμής εντολών <command>gconftool-2</command> για να δημιουργήσετε ένα αρχείο που θα περιέχει την περιγραφή σε XML των ρυθμίσεων των πινάκων εφαρμογών. Η επιλογή <option>--dump</option> δημιουργεί μία λίστα που περιέχει όλα τα κλειδιά προτιμήσεων ενός συγκεκριμένου αποθετηρίου <application>GConf</application>.</para>
            <para>Π.χ., η ακόλουθη εντολή δημιουργεί ένα αρχείο <filename>my-panel-setup.entries</filename>, που περιέχει την περιγραφή σε XML των προεπιλεγμένων ρυθμίσεων των πινάκων εφαρμογών σας </para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --dump /apps/panel &gt; my-panel-setup.entries</userinput></screen>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ανοίξτε το αρχείο <filename>my-panel-setup.entries</filename> σε έναν επεξεργαστή κειμένου και τροποποιήστε το ανάλογα.</para>
            <para>Π.χ., ίσως επιθυμείτε να αλλάξετε την τοποθεσία των αρχείων .desktop. Ακολουθεί ένα απόσπασμα αρχείου που δημιουργήθηκε με την επιλογή <option>--dump</option>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>objects/object_16/launcher_location</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/launcher_location</schema_key>
  <value>
    <string>hadjaha-00adce02f7.desktop</string>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>Στο παραπάνω απόσπασμα, μπορείτε να αντικαταστήσετε την αναφορά στο <filename>hadjaha-00adce02f7.desktop</filename> με το όνομα ενός άλλου αρχείου .desktop που είναι διαθέσιμο καθολικά.</para>
            <para>Όποτε χρησιμοποιείτε την επιλογή <option>--dump</option>, τα παραγόμενα αρχεία περιέχουν απόλυτες θέσεις για τα αντικειμένων των πινάκων. Μπορείτε όμως να αντικαταστήσετε τις απόλυτες θέσεις με σχετικές. Για το αντικείμενο στο αριστερό άκρο ενός πίνακα εφαρμογών, το <systemitem>position</systemitem> (θέση) έχει τιμή <literal>0</literal>. Για το επόμενο αντικείμενο, το <systemitem>position</systemitem> έχει τιμή <literal>1</literal>, κ.ο.κ.. Αν θέλετε να ορίσετε τις σχετικές θέσεις των αντικειμένων από τα δεξιά προς τα αριστερά, ορίστε την τιμή του κλειδιού <systemitem>right_stick</systemitem> σε <literal>true</literal>.</para>
<!--Give full key name for position.-->
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιήστε την επιλογή <option>--load</option> του εργαλείου <command>gconftool-2</command> για να αντικαταστήσετε τις τιμές της προεπιλεγμένης πηγής ρυθμίσεων με τις τιμές του αρχείου <filename>my-panel-setup.entries</filename>. Π.χ., η ακόλουθη εντολή αντικαθιστά τις τιμές των  κλειδιών της προεπιλεγμένης πηγής ρυθμίσεων με τις τιμές των αντίστοιχων κλειδιών στο <filename>my-panel-setup.entries</filename>:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --load my-panel-setup.entries</userinput></screen>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-9">
    <title>Ρύθμιση προτιμήσεων εμφάνισης</title>
    <para>Οι ακόλουθες ενότητες περιγράφουν πώς μπορείτε να ορίσετε υποχρεωτικές ή προεπιλεγμένες τιμές για τις προτιμήσεις εμφάνισης.</para>
    <sect2 id="gconf-19">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων γραμματοσειρών</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>γραμματοσειρές, ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>γραμματοσειρές</primary>
        <secondary>ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις των γραμματοσειρών, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές δύο κλειδιών προτιμήσεων. Στον ακόλουθο πίνακα φαίνονται τα κλειδιά αυτά, καθώς και τα τμήματα της διεπαφής χρήστη στα οποία αντιστοιχούν:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Θέση στο GConf</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Συστατικό διεπαφής χρήστη</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/desktop/gnome/interface/font_name</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εργαλείο προτιμήσεων <application>Γραμματοσειρές</application>, επιλογή <guilabel>Γραμματοσειρά εφαρμογών</guilabel></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/apps/nautilus/preferences/desktop_font</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εργαλείο προτιμήσεων <application>Γραμματοσειρές</application>, επιλογή <guilabel>Γραμματοσειρά επιφάνειας εργασίας</guilabel></para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Π.χ., για να ορίσετε τη γραμματοσειρά <literal>Sans 12</literal> ως υποχρεωτική για τις εφαρμογές, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/interface/font_name "Sans 12"</userinput></screen>
      <para><indexterm><primary>επιφάνεια εργασίας</primary><secondary>προτιμήσεις γραμματοσειρών, ρύθμιση μέσω GConf</secondary></indexterm>Για να ορίσετε τη γραμματοσειρά <literal>palatino 12</literal> ως προεπιλεγμένη για τα αντικείμενα της επιφάνειας εργασίας, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /apps/nautilus/preferences/desktop_font "palatino 12"</userinput></screen>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-20">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων παρασκηνίου</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>παρασκήνιο, ρυθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>παρασκήνιο</primary>
        <secondary>προτιμήσεις, ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις του παρασκηνίου της επιφάνειας εργασίας, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών των προτιμήσεων στο <systemitem>/desktop/gnome/background</systemitem>. Π.χ., για να ορίσετε μία εικόνα ως υποχρεωτικό παρασκήνιο, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>όνομα.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένη τιμή για αυτήν την προτίμηση, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>όνομα.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις για το παρασκήνιο. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις παρασκηνίου, δείτε το αρχείο ορίσμου σχήματος <filename>desktop_gnome_background.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-21">
      <title>Ρύθμιση προτιμήσεων οθόνης έναρξης</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>οθόνη έναρξης (splash), ρύθμιση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>οθόνη έναρξης (splash)</primary>
        <secondary>εικόνα, ρύθμιση μέσω GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ρυθμίσετε τις προτιμήσεις της οθόνης έναρξης, πρέπει να τροποποιήσετε τις τιμές των κλειδιών των προτιμήσεων στο <systemitem>/apps/gnome-session/options/</systemitem>. Π.χ., αν θέλετε να μην βλέπουν οι χρήστες την οθόνη έναρξης, ορίστε μια υποχρεωτική τιμή ως εξής:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένη τιμή για αυτήν την προτίμηση, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε και άλλες προτιμήσεις για την εικόνα της οθόνης έναρξης. Για πληροφορίες σχετικά με τις υπόλοιπες προτιμήσεις της οθόνης έναρξης, δείτε το αρχείο ορισμού σχήματος <filename>gnome-session.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-28">
    <title>Επαναφορά προεπιλεγμένων τιμών προτιμήσεων</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>επαναφορά προεπιλεγμένων τιμών προτιμήσεων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>τιμές προτιμήσεων</primary>
      <secondary>επαναφορά προεπιλεγμένων μέσω GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>Για να επαναφέρετε τις προεπιλεγμένες τιμές των προτιμήσεων για κάποιον χρήστη, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>πηγή-ρυθμίσεων-χρήστη</replaceable> \
  --recursive-unset</userinput></screen>
    <para>Το <replaceable>πηγή-ρυθμίσεων-χρήστη</replaceable> πρέπει να αντικατασταθεί με το όνομα της πηγής ρυθμίσεων στον κατάλογο <filename>.gconf</filename> του αρχικού καταλόγου του χρήστη.</para>
    <para>Αυτή η εντολή επαναφέρει τις τιμές όλων των κλειδιών προτιμήσεων, όλων των υποκαταλόγων, αντικαθιστώντας όλες τις ρυθμίσεις του χρήστη με τις ρυθμίσεις της προεπιλεγμένης πηγής ρυθμίσεων.</para>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="menustructure-0">
  <title>Προσαρμογή μενού</title>

  <anchor id="menustructure-22"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-12"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-17"/>

  <highlights>
    <para>Το κεφάλαιο αυτό περιγράφει τον τρόπο με τον οποίο η επιφάνεια εργασίας GNOME χρησιμοποιεί τα μενού και σας εξηγεί πώς μπορείτε να προσαρμόζετε τα μενού.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="menustructure-1">
    <title>Εισαγωγή στα μενού</title>

    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>

      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>

    <para>Η εφαρμογή των μενού στην επιφάνεια εργασίας GNOME ακολουθεί τις <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu specification</ulink>. Υποστηρίζοντας αυτές τις προδιαγραφές, το GNOME σας προσφέρει τις εξής δυνατότητες:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Εύκολη προσαρμογή της ιεραρχίας των μενού. Για να προσαρμόσετε την ιεραρχία των μενού, αρκεί να επεξεργαστείτε έναν μικρό αριθμό αρχείων. Δεν χρειάζεται να τροποποιήσετε τις εφαρμογές σας ή να μετακινήσετε αρχεία.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Εύκολη εγκατάσταση εφαρμογών. Όταν εγκαθιστάτε εφαρμογές, δεν χρειάζεται να τους παρέχετε πληροφορίες για την ιεραρχία των μενού.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ρύθμιση των μενού έτσι ώστε να απαγορεύεται η τροποποίησή τους από τους χρήστες.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Τα μενού της επιφάνειας εργασίας GNOME χρησιμοποιούν τα ακόλουθα συστατικά:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Αρχεία ορισμού μενού</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Αρχεία εγγραφών καταλόγου</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-13">
    <title>Αρχεία ορισμού μενού</title>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία ορισμού μενού</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία .menu</primary>

      <see>αρχεία ορισμού μενού</see>
    </indexterm>

    <para>Τα αρχεία μενού ορίζουν την ιεραρχία των μενού που χρησιμοποιούνται στη γραμμή μενού του GNOME. Τροποποιώντας αυτά τα αρχεία, μπορείτε να προσαρμόσετε τα μενού, είτε για το σύνολο των χρηστών είτε για έναν μόνο χρήστη, ανάλογα με το πού βρίσκεται το αρχείο <filename>applications.menu</filename> που τροποποιήσατε.</para>

    <para>Τα αρχεία μενού πρέπει να βρίσκονται στο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar><footnote>
        <para>Το $XDG_CONFIG_DIRS είναι η μεταβλητή του περιβάλλοντος που ορίζεται στις <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">XDG base directory specification</ulink>.</para>
      </footnote>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη τιμή <filename>/etc/xdg</filename>. Παράλληλα, μπορεί να υπάρχει μια προσωπική εκδοχή του χρήστη στο <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename>, που είναι η πρώτη διαδρομή που θα εξεταστεί. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη διαδρομή <filename>~/.config</filename>. Όταν υπάρχουν περισσότερα από ένα αρχεία <filename>applications.menu</filename>, οι κατάλογοι που εμφανίζονται πρώτοι στο <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar> έχουν προτεραιότητα. Χρησιμοποιείται το πρώτο αρχείο και τα επόμενα αγνοούνται.</para>

    <para>Αν δεν καταλαβαίνετε με ποια σειρά γίνεται η αναζήτηση στις διάφορες διαδρομές, χρησιμοποιήστε την απλή λίστα που ακολουθεί για να προσδιορίσετε την τοποθεσία του <filename>applications.menu</filename>:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Αναζητήστε το <filename>menus/applications.menu</filename> σε όλους τους υποκαταλόγους του <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar>, χρησιμοποιείται ο προεπιλεγμένος κατάλογος <filename>~/.config/</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Αναζητήστε το <filename>menus/applications.menu</filename> σε όλους τους υποκαταλόγους του <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar>, χρησιμοποιείται ο προεπιλεγμένος κατάλογος <filename>/etc/xdg/</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Χρησιμοποιήστε το πρώτο αρχείο <filename>applications.menu</filename> που βρήκατε.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Μπορείτε να δείτε ένα παράδειγμα αρχείου <filename>.menu</filename> στο <xref linkend="example-menu"/>. Σε αυτό το παράδειγμα, το μενού στο ανώτατο επίπεδο ονομάζεται <literal>Applications</literal> (ορίζεται από το στοιχείο <literal>&lt;Name&gt;</literal>). Το μενού <literal>Applications</literal> περιέχει μόνο ένα υπομενού, αν και επιτρέπονται περισσότερα. Κάθε υπομενού μπορεί, επίσης, να περιέχει και ένα στοιχείο <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Ο σκοπός του στοιχείου <literal>&lt;Include&gt;</literal> είναι να λειτουργεί ως φίλτρο για τις διαθέσιμες εγγραφές της επιφάνειας εργασίας, χρησιμοποιώντας συγκεκριμένους κανόνες αντιστοίχισης.</para>

    <para>Για παράδειγμα, το στοιχείο <literal>&lt;Category&gt;</literal> είναι ένας βασικός κανόνας αντιστοίχισης, που επιλέγει μία <link linkend="menustructure-desktopentry"><emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis></link> μόνο αν το <link linkend="category-key">κλειδί <literal>Categories</literal></link> περιλαμβάνει τα περιεχόμενα του στοιχείου <literal>&lt;Category&gt;</literal>. Στο συγκεκριμένο παράδειγμα, το μενού <literal>Accessories</literal> θα περιλαμβάνει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis> μόνο αν περιέχει τον όρο <quote>Utility</quote> χωρίς τον όρο <quote>System</quote> στο κλειδί Categories. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το κλειδί Categories, δείτε <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <example id="example-menu">
      <title>Παράδειγμα αρχείου <filename>.menu</filename></title>

      <para><programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/1.0/menu.dtd"&gt;
&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;Directory&gt;Applications.directory&lt;/Directory&gt;

  &lt;!-- Read standard .directory and .desktop file locations --&gt;
  &lt;DefaultAppDirs/&gt;
  &lt;DefaultDirectoryDirs/&gt;

  &lt;!-- Accessories submenu --&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessories&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessories.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Utility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;
          &lt;Category&gt;System&lt;/Category&gt;
        &lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
  &lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Accessories --&gt;

  &lt;!-- possibly more submenus --&gt;

&lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Applications --&gt;
</programlisting></para>
    </example>

    <para>Ο <xref linkend="menustructure-xmlmenu"/> καταγράφει ορισμένα από τα στοιχεία των αρχείων <filename>.menu</filename>. Για μια πιο λεπτομερή περιγραφή, δείτε τις <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu specification</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-xmlmenu">
      <title>Στοιχεία αρχείων ορισμού μενού</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="33.83*"/>

        <colspec colname="colspec3" colwidth="80.00*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Στοιχείο</para></entry>

            <entry><para>Περιγραφή</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Menu&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Το ριζικό στοιχείο, το οποίο μπορεί να περιλαμβάνει εμφωλευμένα στοιχεία <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που θα ορίζουν υπομενού. Το πώς εμφωλεύονται αυτά τα στοιχεία καθορίζει τη δομή του μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Name&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Καθορίζει το όνομα του μενού. Κάθε στοιχείο  <literal>&lt;Menu&gt;</literal> περιέχει υποχρεωτικά το στοιχείο <literal>&lt;Name&gt;</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Directory&gt;</literal>
            </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Καθορίζει το όνομα του αρχείου εγγραφής καταλόγου, ο οποίος ορίζει όνομα, σχόλιο και εικονίδιο για το μενού. Αν απουσιάζει αυτό το στοιχείο, τότε για το όνομα του μενού χρησιμοποιείται το στοιχείο <literal>&lt;Name&gt;</literal>.</para><para>Η προεπιλεγμένη τοποθεσία για τα αρχεία <filename>.directory</filename> είναι η <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>, όπως προβλέπεται από τις <citetitle>XDG menu specification</citetitle>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultAppDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Δίνει οδηγία να σαρωθούν όλες οι διαθέσιμες εγγραφές επιφάνειας εργασίας στο <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename>. Όταν απουσιάζει η συγκεκριμένη οδηγία, δεν γίνεται σάρωση των τοποθεσιών αυτών.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultDirectoryDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Δίνει οδηγία να σαρωθούν όλες οι διαθέσιμες εγγραφές καταλόγου στο <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>. Όταν απουσιάζει η συγκεκριμένη οδηγία, δεν γίνεται σάρωση των τοποθεσιών αυτών.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Include&gt;</literal></para></entry>

            <entry colname="colspec3">Περιέχει λίστα κανόνων αντιστοίχισης, σύμφωνα με τους οποίους καθορίζονται τα περιεχόμενα του μενού. Μπορεί να περιλαμβάνει τους κανόνες αντιστοίχισης <literal>&lt;Filename&gt;</literal>, <literal>&lt;Category&gt;</literal>, <literal>&lt;And&gt;</literal>, <literal>&lt;Or&gt;</literal>, <literal>&lt;Not&gt;</literal> ή <literal>&lt;All&gt;</literal>. Αν περιέχονται περισσότεροι από ένας κανόνες, χρησιμοποιείται το λογικό OR, ώστε να συμπεριλαμβάνονται όλες οι <emphasis>εγγραφές επιφάνειας εργασίας</emphasis> που αντιστοιχούν σε έναν τουλάχιστον κανόνα.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Exclude&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Το αντίθετο του <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Όλες οι <emphasis>εγγραφές επιφάνειας εργασίας</emphasis>, οι οποίες αντιστοιχίζονται με βάση αυτό το στοιχείο, εξαιρούνται από την προηγούμενη ομάδα συμπεριλαμβανομένων στοιχείων. Για το λόγο αυτό, το συγκεκριμένο στοιχείο πρέπει να εμφανίζεται μετά από το στοιχείο <literal>&lt;Include&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colsep="colspec2"><literal>&lt;Filename&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που επιλέγει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis> όταν το Id του αρχείου επιφάνειας εργασίας ταυτίζεται με τα περιεχόμενα του στοιχείου <literal>&lt;Filename&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Category&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που επιλέγει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis> όταν κλειδί Categories ταυτίζεται με τα περιεχόμενα του στοιχείου <literal>&lt;Category&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;And&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που επιλέγει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis>, όταν αυτή έχει επιλεχθεί από <emphasis>όλους</emphasis> τους εμφωλευμένους κανόνες αντιστοίχισης στο στοιχείο <literal>&lt;And&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Or&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που επιλέγει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis>, όταν αυτή έχει επιλεχθεί από <emphasis>οποιονδήποτε</emphasis> από τους εμφωλευμένους κανόνες αντιστοίχισης στο στοιχείο <literal>&lt;Or&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Not&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που δεν επιλέγει μια <emphasis>εγγραφή επιφάνειας εργασίας</emphasis>, όταν αυτή έχει επιλεχθεί από <emphasis>οποιονδήποτε</emphasis> από τους εμφωλευμένους κανόνες αντιστοίχισης στο στοιχείο <literal>&lt;Not&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;All&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Κανόνας αντιστοίχισης που επιλέγει όλες τις <emphasis>εγγραφές επιφάνειας εργασίας</emphasis>.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-desktopentry">
    <title>Αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας</title>

    <anchor id="menustructure-6"/>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία .desktop</primary>

      <see>αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας</see>
    </indexterm>

    <para>Ένα <firstterm>αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας</firstterm> είναι ένα αρχείο δεδομένων που παρέχει πληροφορίες σχετικά με μία καταχώρηση ενός μενού. Το αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας καθορίζει λεπτομέρειες όπως το όνομα, η εντολή που πρέπει να εκτελεστεί, το εικονίδιο, κ.τ.λ.. Επίσης, περιέχει λέξεις κλειδιά που καθορίζουν ποια θα είναι η θέση της καταχώρησης στην ιεραρχία του μενού.</para>

    <para>Τα αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας πρέπει να βρίσκονται στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> και να διαθέτουν επέκταση <filename>.desktop</filename>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar><footnote>
        <para>Το $XDG_DATA_DIRS είναι η μεταβλητή του περιβάλλοντος που ορίζεται στις <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">XDG base directory specification</ulink>.</para>
      </footnote>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη διαδρομή <filename>/usr/share</filename>. Παράλληλα, μπορούν να υπάρχουν προσωπικές εγγραφές του χρήστη στο <filename>$XDG_DATA_HOME/applications</filename>, που είναι η πρώτη διαδρομή που θα σαρωθεί. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_DATA_HOME</envar>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη διαδρομή <filename>~/.local/share</filename>. Όλοι οι κατάλογοι που περιέχουν εγγραφές επιφάνειας εργασίας καταγράφονται στη μεταβλητή περιβάλλοντος <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Όταν υπάρχουν περισσότερα από ένα αρχεία <filename>.desktop</filename> με το ίδιο όνομα, οι κατάλογοι που εμφανίζονται πρώτοι στο <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> έχουν προτεραιότητα.</para>

    <para>Ακολουθεί ένα παράδειγμα αρχείου εγγραφής επιφάνειας εργασίας:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=Calculator
Name[fr]=Calculatrice
...
Comment=Perform calculations
Comment[fr]=Effectue des calculs compliqués
...
Exec=gcalctool
Icon=accessories-calculator
Terminal=false
Type=Application
StartupNotify=true
Categories=GNOME;GTK;Utility;Calculator</programlisting>

    <para>Ο <xref linkend="menustructure-TBL-7"/> καταγράφει τα σημαντικότερα κλειδιά των αρχείων εγγραφών επιφάνειας εργασίας. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας, δείτε τις <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">XDG Desktop Entry Specification</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-7">
      <title>Κλειδιά εγγραφών επιφάνειας εργασίας</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="25.25*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="74.75*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Κλειδί</para></entry>

            <entry><para>Περιγραφή</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" id="category-key" valign="top"><para>
            <literal>Categories</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Περιέχει τις λέξεις κλειδιά που περιγράφουν την καταχώρηση. Οι λέξεις κλειδιά χωρίζονται μεταξύ τους με ερωτηματικά (;). Για να δείτε τη λίστα με τις κυριότερες λέξεις κλειδιά που αφορούν κατηγορίες, ανατρέξτε στις προδιαγραφές των μενού της επιφάνειας εργασίας στο <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec"> http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec</ulink></para><para>Τα <link linkend="menustructure-13">αρχεία ορισμού μενού</link> συνδέουν τις εγγραφές της επιφάνειας εργασίας με τα κατάλληλα μενού, χρησιμοποιώντας κανόνες αντιστοίχισης του κλειδιού Categories.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Comment</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Περιέχει μία σύντομη περιγραφή της καταχώρησης. Το σχόλιο προβάλλεται ως συμβουλή οθόνης, όποτε τοποθετείτε τον δρομέα πάνω στη συγκεκριμένη καταχώρηση του μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Encoding</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Καθορίζει την κωδικοποίηση του αρχείου εγγραφής επιφάνειας εργασίας.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Exec</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Καθορίζει την εντολή που εκτελείται, όταν επιλέγετε την καταχώρηση από το μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Περιέχει το όνομα αρχείου του εικονιδίου που αντιστοιχεί στην καταχώρηση. Δεν περιέχει τη διαδρομή προς το αρχείο, ούτε την επέκτασή του.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>MimeType</literal></entry>

            <entry>Καθορίζει τους τύπους MIME που μπορεί να χειριστεί η εφαρμογή.</entry>
          </row>
         
          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Περιέχει το όνομα της καταχώρησης. Το όνομα αυτό είναι εκείνο που προβάλλεται στο μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>NoDisplay</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Σημαίνει το εξής: <quote>Αυτή η εφαρμογή υπάρχει μεν, αλλά να μην εμφανίζεται στα μενού</quote>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Terminal</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Καθορίζει το αν η εντολή του κλειδιού  <literal>Exec</literal> θα τρέχει σε παράθυρο τερματικού. Αν η τιμή της είναι <literal>true</literal>, τότε η εντολή θα τρέχει σε παράθυρο τερματικού.</para><para>Αν η εντολή δε δημιουργεί δικό της παράθυρο κατά την εκτέλεσή της, η τιμή του κλειδιού αυτού πρέπει να είναι <literal>true</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Καθορίζει τον τύπο της καταχώρησης. Επιτρέπονται οι εξής τιμές:</para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><literal>Application</literal>: Εκκινεί μια εφαρμογή.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Link</literal>: Σύνδεσμος προς ένα αρχείο, φάκελο, ή απομακρυσμένο πόρο (π.χ. τοποθεσία FTP, ιστοσελίδα, κοινόχρηστο Windows...).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>FSDevice</literal>: Συσκευή συστήματος αρχείων.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Directory</literal>: Κατάλογος.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></entry>
          </row>

        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα κλειδιά των αρχείων εγγραφών επιφάνειας εργασίας, δείτε τις προδιαγραφές των εγγραφών επιφάνειας εργασίας στο ακόλουθο URL:</para>

    <literallayout>
    <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec</ulink>
    </literallayout>

    <note>
      <para>Οι εκκινητές των πινάκων εφαρμογών και τα αντικείμενα της επιφάνειας εργασίας χρησιμοποιούν, επίσης, αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-14">
    <title>Αρχεία εγγραφών καταλόγου</title>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία εγγραφών καταλόγου</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>αρχεία καταλόγου</primary>

      <see>αρχεία εγγραφών καταλόγου</see>
    </indexterm>

    <para>Ένα <firstterm>αρχείο εγγραφής καταλόγου</firstterm> είναι ένα αρχείο δεδομένων που παρέχει πληροφορίες σχετικά με ένα μενού. Το αρχείο εγγραφής καταλόγου καθορίζει λεπτομέρειες όπως το όνομα, η συμβουλή οθόνης και το εικονίδιο του μενού. Τα αρχεία εγγραφών καταλόγου έχουν επέκταση <filename>.directory</filename>.</para>

    <para>Τα αρχεία εγγραφών καταλόγου πρέπει να βρίσκονται στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη διαδρομή <filename>/usr/share</filename>. Παράλληλα, μπορούν να υπάρχουν προσωπικές εγγραφές του χρήστη στο <filename>$XDG_DATA_HOME/desktop-directories</filename>, που είναι η πρώτη διαδρομή που θα σαρωθεί. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_DATA_HOME</envar>, χρησιμοποιείται η προεπιλεγμένη διαδρομή <filename>~/.local/share</filename>. Όλοι οι κατάλογοι που περιέχουν εγγραφές καταλόγου καταγράφονται στη μεταβλητή περιβάλλοντος <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Όταν υπάρχουν περισσότερα από ένα αρχεία <filename>.directory</filename> με το ίδιο όνομα, οι κατάλογοι που εμφανίζονται πρώτοι στο <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> έχουν προτεραιότητα.</para>

    <para>Ακολουθεί ένα παράδειγμα αρχείου εγγραφής καταλόγου:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Name=Graphics
Name[fr]=Graphisme
...
Comment=Graphics applications
Comment[fr]=Applications graphiques
...
Icon=gnome-graphics
Type=Directory
Encoding=UTF-8</programlisting>

    <para>Ο <xref linkend="menustructure-TBL-15"/> περιγράφει τα σημαντικότερα κλειδιά των αρχείων εγγραφών καταλόγου.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-15">
      <title>Κλειδιά εγγραφών καταλόγου</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="27.07*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="72.93*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Κλειδί</para></entry>

            <entry><para>Περιγραφή</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Περιέχει το όνομα του μενού. Το όνομα αυτό είναι εκείνο που προβάλλεται στο μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Comment</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Περιέχει μία σύντομη περιγραφή του μενού. Το σχόλιο προβάλλεται ως συμβουλή οθόνης, όποτε τοποθετείτε τον δρομέα πάνω στο μενού.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Περιέχει το όνομα αρχείου του εικονιδίου που αντιστοιχεί στο μενού. Δεν περιέχει τη διαδρομή προς το αρχείο, ούτε την επέκτασή του.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Καθορίζει τον τύπο του μενού. Η τιμή αυτού του κλειδιού είναι πάντα <literal>Directory</literal>.</para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-2">
    <title>Επεξεργασία μενού συστήματος</title>

    <anchor id="menustructure-23"/>

    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>

      <secondary>επεξεργασία</secondary>
    </indexterm>

    <para>Για να προσαρμόσετε τα μενού με μη αυτόματο τρόπο, πρέπει να επεξεργαστείτε τα αρχεία ρυθμίσεων και δεδομένων των μενού.</para>

    <sect2 id="menustructure-3">
      <title>Προσθήκη μενού</title>

      <anchor id="menustructure-19"/>

      <anchor id="menustructure-20"/>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>προσθήκη</secondary>
      </indexterm>

      <para>Για να προσθέσετε ένα μενού για όλους τους χρήστες, ακολουθήστε τα εξής βήματα:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ένα αρχείο εγγραφής καταλόγου για την καταχώρηση που επιθυμείτε να προσθέσετε. Τοποθετήστε το αρχείο εγγραφής καταλόγου στον κατάλογο <filename>&gt;$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία εγγραφών καταλόγου, δείτε <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Βρείτε το αρχείο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Προσθέστε ένα στοιχείο <literal>&lt;Menu&gt;</literal> για το νέο μενού στο αρχείο <filename>.menu</filename>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία <filename>.menu</filename>, δείτε <xref linkend="menustructure-13"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ένα στοιχείο <literal>&lt;Name&gt;</literal> κάτω από το <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. Το περιεχόμενο του στοιχείου πρέπει να είναι το όνομα του μενού.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ένα στοιχείο <literal>&lt;Directory&gt;</literal> κάτω από το <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. Το στοιχείο πρέπει να περιέχει το όνομα του αρχείου εγγραφής καταλόγου.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Δείτε την <xref linkend="menustructure-4"/>, σχετικά με την προσθήκη μιας καταχώρησης στο μενού.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Την επόμενη φορά που θα συνδεθεί χρήστης, το νέο μενού θα πρέπει να εμφανίζεται στη γραμμή μενού.</para>

      <note>
        <title>Χάθηκε το μενού;</title>

        <para>Αν δεν ορίσατε κανέναν κανόνα αντιστοίχισης στο στοιχείο <literal>&lt;Include&gt;</literal>, ή αν ο κανόνας δεν οδήγησε σε αντιστοίχιση με καμία εγγραφή επιφάνειας εργασίας, το μενού μπορεί να μην εμφανιστεί στη γραμμή μενού.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-4">
      <title>Προσθήκη καταχώρησης σε ένα μενού</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>προσθήκη καταχωρήσεων σε</secondary>
      </indexterm>

      <para>Για να προσθέσετε μία καταχώρηση για όλους τους χρήστες σε ένα μενού, ακολουθήστε τα εξής βήματα:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ένα αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας για τη ζητούμενη καταχώρηση. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας, δείτε <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Τοποθετήστε το αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας στο φάκελο <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Βρείτε το αρχείο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Επιβεβαιώστε ότι υπάρχει ένα στοιχείο <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που περιέχει ένα στοιχείο <literal>&lt;Include&gt;</literal>, το οποίο με τη σειρά του περιέχει έναν κανόνα αντιστοίχισης που επιλέγει το αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας που δημιουργήσατε στο βήμα 1.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Την επόμενη φορά που θα συνδεθεί χρήστης, η νέα καταχώρηση του μενού θα εμφανίζεται στην επιθυμητή θέση.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-9">
      <title>Επεξεργασία ιδιοτήτων μενού</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>επεξεργασία ιδιοτήτων</secondary>
      </indexterm>

      <para>Για να επεξεργαστείτε τις ιδιότητες ενός μενού για όλους τους χρήστες, ακολουθήστε τα εξής βήματα:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Βρείτε το αρχείο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Στο αρχείο αυτό, βρείτε την εγγραφή <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που αντιστοιχεί στο μενού που επιθυμείτε να τροποποιήσετε. Σημειώστε το όνομα αρχείου της εγγραφής καταλόγου που περιέχεται στο στοιχείο <literal>&lt;Directory&gt;</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Βρείτε την εγγραφή καταλόγου που αντιστοιχεί στο μενού. Επεξεργαστείτε τα περιεχόμενά της για να τροποποιήσετε τις ιδιότητες του μενού. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία <filename>.directory</filename>, δείτε <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-10">
      <title>Επεξεργασία καταχώρησης σε ένα μενού</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>επεξεργασία καταχωρήσεων μενού</secondary>
      </indexterm>

      <para>Για να επεξεργαστείτε μία καταχώρηση ενός μενού, ακολουθήστε τα εξής βήματα:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename>, βρείτε την εγγραφή επιφάνειας εργασίας που αντιστοιχεί στη ζητούμενη καταχώρηση μενού.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Επεξεργαστείτε την εγγραφή επιφάνειας εργασίας, για να τροποποιήσετε τις ιδιότητες της καταχώρησης του μενού. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας, δείτε <xref linkend="menustructure-desktopentry"/></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-11">
      <title>Διαγραφή καταχώρησης από ένα μενού</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>διαγραφή καταχωρήσεων μενού</secondary>
      </indexterm>

      <para>Για να διαγράψετε για όλους τους χρήστες μία καταχώρηση ενός μενού:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Βρείτε το αρχείο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Στο αρχείο αυτό, βρείτε το στοιχείο <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που περιέχει την εγγραφή επιφάνειας εργασίας που επιθυμείτε να διαγράψετε.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Προσθέστε ένα στοιχείο <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> μετά από την ετικέτα κλεισίματος του στοιχείου <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Βεβαιωθείτε ότι το νέο στοιχείο περιέχεται εντός του στοιχείου <literal>&lt;Menu&gt;</literal> από το βήμα 2.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Προσθέστε έναν κανόνα αντιστοίχισης <literal>&lt;Filename&gt;</literal> ως υποστοιχείο του <literal>&lt;Exclude&gt;</literal>, ο οποίος θα εξαιρεί ρητώς τη ζητούμενη εγγραφή επιφάνειας εργασίας.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Την επόμενη φορά που θα συνδεθεί χρήστης, η καταχώρηση δεν θα εμφανίζεται στο μενού. Το <xref linkend="menustructure-deleteitem"/> παρέχει ένα παράδειγμα για το αρχείο <filename>applications.menu</filename>. Η εγγραφή επιφάνειας εργασίας <filename>dasher.desktop</filename> εξαιρείται ρητώς από το μενού προσιτότητας.</para>

      <example id="menustructure-deleteitem">
        <title>Διαγραφή καταχώρησης από ένα μενού</title>

        <programlisting>&lt;!-- ... --&gt;

  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessibility.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Accessibility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;&lt;Category&gt;Settings&lt;/Category&gt;&lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;

&lt;!-- ... --&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-usermenus">
    <title>Επεξεργασία μενού χρηστών και συγχώνευση μενού</title>

    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>

      <secondary>επεξεργασία μενού χρηστών</secondary>
    </indexterm>

    <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τις ακόλουθες εφαρμογές της επιφάνειας εργασίας GNOME για να επεξεργαστείτε τα μενού των χρηστών:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Επεξεργαστής μενού GNOME</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Οι χρήστες έχουν στη διάθεσή τους ένα απλό εργαλείο επεξεργασίας μενού. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε το <ulink url="ghelp:user-guide?goseditmainmenu-1">Χρήση μενού</ulink> στον <ulink url="ghelp:user-guide">Οδηγό χρήστη GNOME</ulink>. Εναλλακτικά, μπορείτε να δημιουργήσετε και να επεξεργαστείτε ένα αρχείο μενού χρήστη με μη αυτόματο τρόπο.</para>

    <para>Για να δημιουργήσετε με μη αυτόματο τρόπο ένα προσαρμοσμένο μενού για κάποιον χρήστη, θα πρέπει να υφίσταται το αρχείο <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename>. Αν δεν έχει οριστεί τιμή για το <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar>, χρησιμοποιείται ο προεπιλεγμένος κατάλογος <filename>~/.config</filename>. Εφόσον αυτή είναι η πρώτη τοποθεσία που σαρώνεται προκειμένου να βρεθεί το αρχείο <filename>applications.menu</filename>, έχει προτεραιότητα έναντι των υπολοίπων αρχείων μενού.</para>

    <para>Τα μενού χρηστών μπορούν να περιέχουν όλα τα στοιχεία που περιγράφονται στην <xref linkend="menustructure-13"/>. Για να δείτε την πλήρη λίστα των στοιχείων που επιτρέπονται, ανατρέξτε στις <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu specification</ulink>.</para>

    <para>Επειδή τα αρχεία των μενού χρηστών έχουν προτεραιότητα έναντι του αρχείου του μενού συστήματος, αντικαθιστούν πλήρως το μενού συστήματος, εκτός αν προβλέπουν ρητώς τη <emphasis>συγχώνευσή</emphasis> του. Για πληροφορίες σχετικά με τη συγχώνευση των μενού, δείτε τις υποενότητες που ακολουθούν.</para>

    <sect2>
      <title>Συγχώνευση μενού συστήματος</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>συγχώνευση μενού συστήματος</secondary>
      </indexterm>

      <para>Συχνά, ο χρήστης ενδιαφέρεται να προσθέσει ή να διαγράψει καταχωρήσεις χρησιμοποιώντας ως βάση το κλασικό μενού συστήματος. Για τέτοιες μεμονωμένες αλλαγές, συνιστάται η χρήση του στοιχείου <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> μαζί με το γνώρισμα <literal>type="parent"</literal> στο αρχείο <filename>applications.menu</filename> του χρήστη.</para>

      <para>Το στοιχείο <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> επιτρέπει τη συγχώνευση ενός μενού με τα περιεχόμενα του αρχείου μενού του χρήστη. Η χρήση του γνωρίσματος <literal>type="parent"</literal> σημαίνει ότι τα περιεχόμενα του στοιχείου <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> αγνοούνται. Έτσι, χρησιμοποιείται το επόμενο αρχείο <filename>applications.menu</filename> στον κατάλογο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename> για τη συγχώνευση.</para>

      <note>
        <title>Παλαιότερες προδιαγραφές</title>

        <para>Οι παλαιότερες προδιαγραφές δεν συμπεριελάμβαναν το γνώρισμα <literal>type</literal>. Το μόνο που απαιτούσαν ήταν να περιέχεται η τοποθεσία του προς συγχώνευση αρχείου μενού στο στοιχείο <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>. Για αυτόν το λόγο, είναι πιθανόν να δείτε στοιχεία <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> που περιέχουν τοποθεσία, ακόμη και αν υπάρχει το γνώρισμα <literal>type="parent"</literal>.</para>
      </note>

      <para>Η συγχώνευση επιτυγχάνεται ως εξής:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Τα θυγατρικά στοιχεία του γονικού στοιχείου <literal>&lt;Menu&gt;</literal> του αρχείου συγχωνευμένου μενού<footnote>
              <para>Ο όρος αρχείο συγχωνευμένου μενού αναφέρεται στο επόμενο αρχείο <filename>applications.menu</filename> στον κατάλογο <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename>.</para>
            </footnote> αντικαθιστούν το στοιχείο <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> του βασικού αρχείου μενού.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Όλα τα θυγατρικά στοιχεία <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που φέρουν το ίδιο όνομα ενοποιούνται σε ένα μόνο στοιχείο <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. Αυτό επιτυγχάνεται ως εξής: Όλα τα θυγατρικά στοιχεία των στοιχείων <literal>&lt;Menu&gt;</literal> που φέρουν το ίδιο όνομα προσαρτώνται στο <emphasis>τελευταίο</emphasis> στοιχείο μενού.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Στο <xref linkend="menustructure-systemmerge"/> ένα αρχείο μενού χρήστη συγχωνεύει ρητώς το αρχείο του μενού συστήματος.</para>

      <example id="menustructure-systemmerge">
        <title>Συγχώνευση μενού συστήματος</title>

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/menu-1.0.dtd"&gt;

&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;MergeFile type="parent"&gt;/etc/xdg/menus/applications.menu&lt;/MergeFile&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;
&lt;/Menu&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Συγχώνευση οποιωνδήποτε μενού</title>

      <indexterm>
        <primary>μενού</primary>

        <secondary>συγχώνευση οποιωνδήποτε μενού</secondary>
      </indexterm>

      <para>Οποιοδήποτε αρχείο μενού μπορεί να συγχωνευθεί με τον ίδιο περίπου τρόπο που συγχωνεύονται και τα μενού συστήματος. Η μόνη διαφορά είναι ότι το γνώρισμα <literal>type</literal> πρέπει να έχει οριστεί ως <literal>path</literal> ή να έχει εξαιρεθεί από το στοιχείο <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>, για να επιτευχθεί η συγχώνευση.</para>

      <para>Η συγχώνευση γίνεται κατά τον ίδιο τρόπο, μόνο που η τοποθεσία του <emphasis>αρχείου συγχωνευμένου μενού</emphasis> προσδιορίζεται εντός του στοιχείου <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="themes-0">
  <title>Εγκατάσταση θεμάτων</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τα θέματα, τις ρυθμίσεις θεμάτων που διαθέτει η επιφάνεια εργασίας GNOME, καθώς και το πώς μπορείτε να εγκαταστήσετε θέματα, ή να δημιουργήσετε προσαρμοσμένα.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="themes-1">
    <title>Εισαγωγή στα θέματα</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Θέμα είναι μία ομάδα συντεταγμένων ρυθμίσεων που καθορίζει την οπτική εμφάνιση ενός τμήματος της επιφάνειας εργασίας GNOME. Οι χρήστες μπορούν να επιλέγουν θέματα για να τροποποιούν την εμφάνιση της επιφάνειας εργασίας GNOME.</para>
    <para>Ένα θέμα περιέχει ρυθμίσεις που επηρεάζουν διάφορα τμήματα της επιφάνειας εργασίας GNOME, όπως παρακάτω:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Έλεγχοι</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές ελέγχων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα GTK+</primary><see>θέματα, επιλογές ελέγχων</see></indexterm>Σε ένα θέμα, η ρύθμιση "έλεγχοι" προσδιορίζει την οπτική εμφάνιση των παραθύρων, πινάκων εφαρμογών και μικροεφαρμογών. Επίσης, καθορίζει την οπτική εμφάνιση των σύμμορφων με το GNOME αντικειμένων διεπαφής που εμφανίζονται σε παράθυρα, πίνακες εφαρμογών, και μικροεφαρμογές, όπως μενού, εικονίδια και κουμπιά. Ορισμένες από τις διαθέσιμες επιλογές για τους ελέγχους έχουν σχεδιαστεί για συγκεκριμένες ανάγκες προσιτότητας. Οι χρήστες μπορούν να επιλέγουν τους ελέγχους που προτιμάτε από την καρτέλα <guilabel>Έλεγχοι</guilabel> στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Περίγραμμα παραθύρων</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα Metacity</primary><see>θέματα, επιλογές περιγράμματος παραθύρων</see></indexterm> Σε ένα θέμα, η ρύθμιση "περίγραμμα παραθύρων" καθορίζει μόνο την εμφάνιση των περιγραμμάτων των παραθύρων. Οι χρήστες μπορούν να επιλέγουν το περίγραμμα παραθύρων που προτιμούν από την καρτέλα <guilabel>Περίγραμμα παραθύρων</guilabel> του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icon</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές εικονιδίων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα εικονιδίων</primary><see>θέματα, επιλογές εικονιδίων</see></indexterm> Σε ένα θέμα, η ρύθμιση "εικονίδια" καθορίζει την εμφάνιση των εικονιδίων στους πίνακες εφαρμογών και το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας. Οι χρήστες μπορούν να επιλέγουν τα εικονίδια που προτιμούν από την καρτέλα <guilabel>Εικονίδια</guilabel> του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-17">
    <title>Αρχείο ευρετηρίου θέματος</title>
    <para>Κάθε θέμα διαθέτει ένα αρχείο ευρετηρίου που ορίζει τα χαρακτηριστικά του θέματος. Το όνομα του αρχείου ευρετηρίου είναι <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-θέματος</replaceable>/index.theme</filename>.</para>
    <para>Ακολουθεί ένα υπόδειγμα αρχείου ευρετηρίου θέματος:</para>
    <programlisting>[Desktop Entry]
Type=X-GNOME-Metatheme
Name=High Contrast Large
Name[es]=Alto contraste grande
Comment=Large black-on-white text and icons
Comment[es]=Textos e iconos grandes en negro sobre blanco
Encoding=UTF-8

[X-GNOME-Metatheme]
GtkTheme=HighContrastLargePrint
IconTheme=HighContrast
MetacityTheme=Atlanta
ApplicationFont=sans 18
</programlisting>
    <para>Ο παρακάτω πίνακας περιγράφει τα κλειδιά που περιλαμβάνονται στα αρχεία ευρετηρίου θέματος:</para>
    <table frame="topbot" id="themes-TBL-18">
      <title>Κλειδιά αρχείων ευρετηρίου θέματος</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Κλειδί αρχείου ευρετηρίου</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Type</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Διευκρινίζει ότι το θέμα καθορίζει την εμφάνιση επιλογών των θεμάτων, όπως οι έλεγχοι, τα περιγράμματα παραθύρων και τα εικονίδια.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Name</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Το όνομα του θέματος. Πρόκειται για το όνομα που εμφανίζεται στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Comment</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Σύντομη περιγραφή του θέματος. Πρόκειται για το κείμενο που εμφανίζεται κάτω από το όνομα του θέματος στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>GtkTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αντιστοιχεί στη ρύθμιση "έλεγχοι" του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Ορίζει ποιοι έλεγχοι θα χρησιμοποιούνται για τα παράθυρα, τους πίνακες εφαρμογών και τις μικροεφαρμογές.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>IconTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αντιστοιχεί στη ρύθμιση "εικονίδια" του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Ορίζει ποια εικονίδια θα χρησιμοποιούνται στους πίνακες εφαρμογών και το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>MetacityTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αντιστοιχεί στη ρύθμιση "περίγραμμα παραθύρων" του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Ορίζει τι είδους περίγραμμα θα χρησιμοποιείται για τα παράθυρα.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>ApplicationFont</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Αντιστοιχεί στη ρύθμιση "γραμματοσειρά εφαρμογών" του εργαλείου προτιμήσεων <application>Γραμματοσειρές</application>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-3">
    <title>Εγκατάσταση νέας επιλογής ελέγχων</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές ελέγχων</secondary>
      <tertiary>εγκατάσταση</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε νέες επιλογές για τους ελέγχους από το εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Οι επιλογές ελέγχων βρίσκονται στον κατάλογο <filename>/usr/share/themes</filename>. Η τυπική δομή μιας επιλογής ελέγχων στο σύστημα αρχείων είναι ως εξής:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Αρχείο επιλογής</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/gtk-2.0/gtkrc</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Αρχεία εικόνας</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/pixmaps/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Συνήθως, η νέα επιλογή ελέγχων παρέχεται με τη μορφή αρχείου <filename>.tar.gz</filename>. Για να την εγκαταστήσετε, αποσυμπιέστε το αρχείο <filename>.tar.gz</filename> και στη συνέχεια προσθέστε τα περιεχόμενα του πακέτου <filename>.tar</filename> στον κατάλογο<filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν να εγκαθιστούν δικές τους επιλογές ελέγχων. Όταν ένας χρήστης εγκαθιστά μια τέτοια επιλογή ελέγχων, αυτή αποθηκεύεται στον κατάλογο <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-5">
    <title>Εγκατάσταση νέας επιλογής περιγράμματος παραθύρων</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary>
      <tertiary>εγκατάσταση</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε νέες επιλογές περιγράμματος παραθύρων από το εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Οι επιλογές περιγράμματος παραθύρων βρίσκονται στον κατάλογο <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/metacity-1</filename>. Η τυπική δομή μιας επιλογής περιγράμματος παραθύρων στο σύστημα αρχείων έχει ως εξής:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Αρχείο επιλογής</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/metacity-1/metacity-theme-1.xml</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Αρχεία εικόνας</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/metacity-1/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Συνήθως, η νέα επιλογή περιγράμματος παραθύρων παρέχεται με τη μορφή αρχείου <filename>.tar.gz</filename>. Για να την εγκαταστήσετε, αποσυμπιέστε το αρχείο <filename>.tar.gz</filename> και στη συνέχεια προσθέστε τα περιεχόμενα του πακέτου <filename>.tar</filename> στον κατάλογο<filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν να εγκαθιστούν δικές τους επιλογές περιγράμματος παραθύρων. Όταν ένας χρήστης εγκαθιστά μια τέτοια επιλογή περιγράμματος παραθύρων, αυτή αποθηκεύεται στον κατάλογο <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-16">
    <title>Εγκατάσταση νέας επιλογής εικονιδίων</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές εικονιδίων</secondary>
      <tertiary>εγκατάσταση</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε νέες επιλογές εικονιδίων από το εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application>. Οι επιλογές εικονιδίων βρίσκονται στον κατάλογο <filename>/usr/share/icons/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable></filename>. Η τυπική δομή μιας επιλογής εικονιδίων στο σύστημα αρχείων έχει ως εξής:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Αρχείο επιλογής</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable></filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Αρχεία εικόνας</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable>/icons/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Συνήθως, η νέα επιλογή εικονιδίων παρέχεται με τη μορφή αρχείου <filename>.tar.gz</filename>. Για να την εγκαταστήσετε, αποσυμπιέστε το αρχείο <filename>.tar.gz</filename> και στη συνέχεια προσθέστε τα περιεχόμενα του πακέτου <filename>.tar</filename> στον κατάλογο<filename>/usr/share/icons</filename>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν να εγκαθιστούν δικές τους επιλογές εικονιδίων. Όταν ένας χρήστης εγκαθιστά μια τέτοια επιλογή εικονιδίων, αυτή αποθηκεύεται στον κατάλογο <filename>$HOME/.icons<replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable></filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-11">
    <title>Εγκατάσταση εικονιδίων σε θέματα</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>εγκατάσταση εικονιδίων</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η επιφάνεια εργασίας GNOME παρέχει αρκετά θέματα που έχουν σχεδιαστεί για χρήστες με ειδικές ανάγκες όρασης. Π.χ., ορισμένα θέματα έχουν σχεδιαστεί για χρήστες με περιορισμένη όραση. Η σωστή εμφάνιση των εικονιδίων σε ένα τέτοιο θέμα μπορεί να απαιτεί την ύπαρξη αρκετών διαφορετικών εκδοχών των εικονιδίων.</para>
    <para>Ίσως πρέπει να εγκαταστήσετε ένα νέο εικονίδιο για μια εφαρμογή. Όποτε εγκαθιστάτε νέα εικονίδια, πρέπει να δημιουργείτε αρκετές διαφορετικές εκδοχές του εικονιδίου, έτσι ώστε το εικονίδιο να εμφανίζεται σωστά στα θέματα. Πρέπει λοιπόν να δημιουργείτε εκδοχές για τους ακόλουθους τύπους εικονιδίων:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Εικονίδια που χρησιμοποιούνται από τις εφαρμογές στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εικονίδια που χρησιμοποιούνται εσωτερικά από τις εφαρμογές GTK+, γνωστά και ως GTK+ stock icons (έτοιμα εικονίδια GTK+).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Μπορείτε να δημιουργήσετε εικονίδια σε διάφορες μορφές, π.χ. Portable Network Graphic (PNG). Το συνιστώμενο μέγεθος για τα εικονίδια της επιφάνειας εργασίας είναι 48Χ48 εικονοστοιχεία. Πρόκειται για ένα μέγεθος που επιτρέπει στα περισσότερα θέματα να αλλάζουν τις διαστάσεις εμφάνισης των εικονιδίων.</para>
    <para>Όποτε εγκαθιστάτε ένα νέο εικονίδιο, δημιουργήστε τις ακόλουθες εκδοχές 48Χ48 εικονοστοιχείων:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Κανονικό εικονίδιο</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εικονίδιο χαμηλής αντίθεσης</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εικονίδιο υψηλής αντίθεσης</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εικονίδιο με αντιστροφή υψηλής αντίθεσης</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Αν μπορείτε, δημιουργήστε επίσης εκδοχές μεγέθους 16Χ16 εικονοστοιχείων των παραπάνω εικονιδίων, για χρήση σε θέματα που δεν απαιτούν μεγάλες διαστάσεις.</para>
    <para>Εγκαταστήστε τα εικονίδια στην τοποθεσία με τα αρχεία εικόνων του θέματος που αναφέρεται στην <xref linkend="themes-3"/> ή στην <xref linkend="themes-5"/>. Π.χ., για να προσθέσετε εικονίδια στο θέμα HighContrastLargePrint (Μεγάλα σχήματα υψηλής αντίθεσης), προσθέστε τα εικονίδια στον κατάλογο <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/pixmaps</filename>. Παράλληλα, προσθέστε παραπομπές στα εικονίδια στα κατάλληλα αρχεία θεμάτων. Π.χ., για να προσθέσετε εικονίδια στο θέμα HighContrastLargePrint, προσθέστε παραπομπές στα εικονίδια στο αρχείο <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/gtk-2.0/gtkrc</filename>. Τροποποιήστε το αρχείο <filename>gtkrc</filename> του θέματος προκειμένου να συνδέσετε το εικονίδιο με ένα αναγνωριστικό έτοιμου (stock) εικονιδίου GTK.</para>
    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη δημιουργία εικονιδίων για εκκινητές και πίνακες εφαρμογών, δείτε <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-15">
    <title>Δημιουργία προσαρμοσμένης επιλογής ελέγχων</title>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές ελέγχων</secondary>
      <tertiary>δημιουργία προσαρμοσμένων</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Αν οι επιλογές ελέγχων δεν ανταποκρίνονται στις ανάγκες των χρηστών, μπορείτε να δημιουργήσετε προσαρμοσμένες επιλογές ελέγχων. Για να δημιουργήσετε μία προσαρμοσμένη επιλογή ελέγχων, ακολουθήστε τα παρακάτω βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Δημιουργήστε μια δομή καταλόγων για τη νέα επιλογή στον κατάλογο <filename>/usr/share/themes</filename>. Χρησιμοποιήστε την ίδια δομή που χρησιμοποιούν και οι υπάρχουσες επιλογές. Π.χ., για να δημιουργήσετε μια επιλογή με το όνομα SmallPrint (μικρά σχήματα), δημιουργήστε τους εξής καταλόγους:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint</filename>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint/gtk-2.0</filename>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Βρείτε το αρχείο <filename>gtkrc</filename> που ανταποκρίνεται καλύτερα στις ανάγκες των χρηστών σας. Αντιγράψτε το αρχείο στον κατάλογο <filename>gtk-2.0</filename> της νέας επιλογής.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ανοίξτε το αρχείο <filename>gtkrc</filename> σε έναν επεξεργαστή κειμένου και τροποποιήστε κατάλληλα τα γνωρίσματα των στοιχείων της διεπαφής.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Αν η νέα επιλογή περιέχει εικόνες, εγκαταστήστε τις εικόνες στον κατάλογο <filename>pixmaps</filename> της νέας επιλογής. Αν η νέα επιλογή χρησιμοποιεί τις εικόνες μιας άλλης επιλογής, δεν χρειάζεται να δημιουργήσετε αντίγραφα των εικόνων για τη νέα εφαρμογή. Απλά, φροντίστε να είναι σωστή η παραπομπή για τις εικόνες που περιέχεται στο <literal>pixmap_path</literal> του αρχείου <filename>gtkrc</filename>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Τώρα οι χρήστες θα μπορούν να επιλέξουν τη νέα επιλογή ελέγχων.</para>
    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία <filename>gtkrc</filename>, δείτε <ulink url="http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html">http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html</ulink>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="fontconfig-0">
  <title>Ρύθμιση γραμματοσειρών</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τον τρόπο ρύθμισης των γραμματοσειρών της επιφάνειας εργασίας GNOME</para>
  </highlights>
  <sect1 id="fontconfig-1">
    <title>Εισαγωγή στη ρύθμιση γραμματοσειρών</title>
    <indexterm>
      <primary>ρύθμιση γραμματοσειρών</primary>
      <see>γραμματοσειρές</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontconfig</primary>
      <see>γραμματοσειρές</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η επιφάνεια εργασίας GNOME χρησιμοποιεί τη βιβλιοθήκη ρύθμισης και προσαρμογής γραμματοσειρών <literal>fontconfig</literal>. Η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> υποστηρίζει όλα τα είδη γραμματοσειρών, συμπεριλαμβανομένων των PostScript τύπου 1 και TrueType.</para>
    <para>Η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> δημιουργεί μία λίστα με όλες τις διαθέσιμες γραμματοσειρές ενός συστήματος με επιφάνεια εργασίας GNOME. Προκειμένου να συντάξει τη λίστα, το <literal>fontconfig</literal> ερευνά όλους τους καταλόγους που αναφέρονται στο αρχείο <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>. Για να εμφανίσετε όλες τις διαθέσιμες γραμματοσειρές ενός συστήματος, εισάγετε τη διεύθυνση <literal>fonts:///</literal> στην εφαρμογή διαχείρισης αρχείων του συστήματος.</para>
    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal>, επισκεφθείτε την ακόλουθη ιστοσελίδα:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://freedesktop.org/software/fontconfig">http://freedesktop.org/software/fontconfig</ulink>
    </literallayout>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-4">
    <title>Υποκατάσταση γραμματοσειρών</title>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>υποκατάσταση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Όταν απουσιάζει είτε μια ολόκληρη γραμματοσειρά, είτε μεμονωμένοι χαρακτήρες, η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> προβαίνει σε υποκατάσταση της γραμματοσειράς.. Έτσι, όποτε το σύστημα καλείται να εμφανίσει μία γραμματοσειρά που δεν είναι διαθέσιμη, το <literal>fontconfig</literal> προσπαθεί να εμφανίσει μία άλλη, παρόμοια γραμματοσειρά. Π.χ., αν μία ιστοσελίδα απαιτεί τη γραμματοσειρά Verdana, και η συγκεκριμένη γραμματοσειρά δεν έχει εγκατασταθεί στο σύστημα, το <literal>fontconfig</literal> εμφανίζει μία παρόμοια γραμματοσειρά, όπως η Helvetica. Η λίστα με τις γραμματοσειρές που θεωρούνται παρόμοιες περιέχεται στο αρχείο <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
    <para>Αν απαιτείται η προβολή ενός χαρακτήρα που απουσιάζει από τη συγκεκριμένη γραμματοσειρά, το <literal>fontconfig</literal> προσπαθεί να εμφανίσει τον χαρακτήρα σε μια άλλη, παρόμοια γραμματοσειρά. Π.χ., έστω ότι έχετε επιλέξει τη γραμματοσειρά Bitstream Vera Sans για τον επεξεργαστή κειμένου. Η οικογένεια γραμματοσειρών Bitstream Vera δεν περιλαμβάνει κυριλλικούς χαρακτήρες. Αν ανοίξετε ένα έγγραφο που περιέχει κυριλλικούς χαρακτήρες, ο επεξεργαστής κειμένου θα εμφανίσει τους συγκεκριμένους χαρακτήρες σε παρόμοια γραμματοσειρά, η οποία περιέχει κυριλλικούς χαρακτήρες.</para>
    <para>Η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> ορίζει και alias για τις γραμματοσειρές, π.χ. <literal>serif</literal>, <literal>sans-serif</literal> και <literal>monospace</literal>. Αν, αντί για γραμματοσειρά, επιλέξετε ένα alias, το σύστημα θα χρησιμοποιήσει την πρώτη γραμματοσειρά που αντιστοιχεί στο συγκεκριμένο alias,  σύμφωνα πάντα με το αρχείο <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-2">
    <title>Προσθήκη γραμματοσειράς για όλους τους χρήστες</title>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>προσθήκη για όλους τους χρήστες</secondary>
    </indexterm>
    <para>Για να προσθέστε μία γραμματοσειρά για όλους τους χρήστες, ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Αντιγράψτε το αρχείο της γραμματοσειράς σε έναν από τους καταλόγους που αναφέρονται στο αρχείο  <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>. Συνήθως, οι γραμματοσειρές αποθηκεύονται στον κατάλογο <filename>/usr/share/fonts/</filename>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> ενημερώνει αυτόματα τη λίστα των γραμματοσειρών. Αν η λίστα δεν είναι ενημερωμένη, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>όνομα-καταλόγου</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-3">
    <title>Προσθήκη γραμματοσειράς για μεμονωμένους χρήστες</title>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>προσθήκη για μεμονωμένους χρήστες</secondary>
    </indexterm>
    <para>Για να προσθέστε μία γραμματοσειρά για έναν μόνο χρήστη, ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Αντιγράψτε το αρχείο της γραμματοσειράς στον κατάλογο <filename>$HOME/.fonts</filename> του χρήστη. Ένας εναλλακτικός τρόπος για να αντιγράψετε το αρχείο της γραμματοσειράς στον κατάλογο <filename>$HOME/.fonts</filename> είναι να σύρετε το αρχείο της γραμματοσειράς στην τοποθεσία <literal>fonts:///</literal> στον διαχειριστή αρχείων.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Η βιβλιοθήκη <literal>fontconfig</literal> ενημερώνει αυτόματα τη λίστα των γραμματοσειρών. Αν η λίστα δεν είναι ενημερωμένη, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>όνομα-καταλόγου</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="mimetypes-0">
  <title>Τύποι MIME</title>
  <anchor id="mimetypes-TBL-3"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-6"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-8"/>

  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει πώς αναγνωρίζουν τους τύπους MIME οι εφαρμογές, πώς μπορεί να καταχωρηθεί ένας τύπος MIME και πώς προστίθενται εφαρμογές στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
  </highlights>

  <para>Ο σκοπός αυτού του κεφαλαίου είναι να βοηθήσει τον διαχειριστή να καταλάβει πώς ρυθμίζονται τα διάφορα τμήματα της βάσης δεδομένων MIME, και να προσφέρει μία γενική επισκόπηση του συστήματος των MIME. Επομένως, <emphasis>δεν</emphasis> πρόκειται να μπει σε λεπτομέρειες, παρά μόνο αν είναι απαραίτητο. Για λεπτομέρειες, επισκεφθείτε το <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink>.</para>

  <sect1 id="mimetypes-intro">
    <title>Εισαγωγή στους τύπους MIME</title>
    <anchor id="mimetypes-1"/>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ο τύπος <firstterm>Multipurpose Internet Mail Extension</firstterm> [<acronym>MIME</acronym>, επέκταση ποικίλων χρήσεων διαδικτυακού ταχυδρομείου] αναφέρεται στη μορφή ενός αρχείου. Εφαρμογές όπως οι περιηγητές διαδικτύου και οι εφαρμογές ηλεκτρονικού ταχυδρομείου χρησιμοποιούν τον τύπο MIME των αρχείων για να αποφασίσουν πώς θα τα χειριστούν. Π.χ., μία εφαρμογή ηλ. ταχυδρομείου μπορεί να χρησιμοποιήσει τον τύπο MIME για να εντοπίσει τη μορφή ενός συνημμένου αρχείου και να επιλέξει την κατάλληλη εφαρμογή για την προβολή του· έτσι, αν πρόκειται για αρχείο κειμένου, μπορεί να το ανοίξει με το <application>gedit</application>.</para>

    <para>Κατ' αντιστοιχία, ο διαχειριστής αρχείων <application>Nautilus</application> πρέπει να γνωρίζει τον τύπο MIME ενός αρχείου για να εκτελέσει τις ακόλουθες εργασίες:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Να ανοίξει το αρχεί με την κατάλληλη εφαρμογή.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Να εμφανίσει μια σύντομη περιγραφή του τύπου του αρχείου.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Να επιλέξει το κατάλληλο εικονίδιο για την αναπαράσταση του αρχείου.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Να εμφανίσει λίστα με άλλες εφαρμογές που μπορούν να ανοίξουν το αρχείο.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Αρχικά, οι τύποι MIME είχαν προταθεί ως πρότυπο για τον χαρακτηρισμό του κυρίως κειμένου των μηνυμάτων ηλ. ταχυδρομείου. Σήμερα, πολλά συστήματα χρησιμοποιούν τους τύπους MIME για να αναγνωρίζουν τη μορφή οποιουδήποτε αρχείου στο σύστημα αρχείων. Οι τύποι MIME αποτελούνται στο ανώτατο επίπεδο από τον <emphasis>τύπο μέσου</emphasis>, ο οποίος ακολουθείται από ένα <emphasis>αναγνωριστικό υπο-τύπου</emphasis>. Τα δύο μέρη διαχωρίζονται με μία κάθετο <quote><literal>/</literal></quote>. Π.χ., το <literal>image/jpeg</literal> είναι ένας τύπος MIME. Εδώ, ο τύπος μέσου είναι το <quote><literal>image</literal></quote> (εικόνα), και το αναγνωριστικό του υπο-τύπου είναι το <quote><literal>jpeg</literal></quote>. Ο τύπος μέσου υποτίθεται ότι προσφέρει μία γενικότερη κατηγοριοποίηση των περιεχομένων του αρχείου, ενώ το αναγνωριστικό προσδιορίζει τη συγκεκριμένη μορφή του αρχείου.</para>

    <para>Επί του παρόντος, η <acronym>IANA</acronym> [Internet Assigned Naming Authority, Αρχή Ονοματοδοσίας Διαδικτύου] δέχεται οχτώ τύπους μέσων. Πρόκειται για τους εξής τύπους: <simplelist type="inline">
        <member>εφαρμογή</member>

        <member>ήχος</member>

        <member>εικόνα </member>

        <member>μήνυμα</member>

        <member>μοντέλο</member>

        <member>πολλαπλό</member>

        <member>κείμενο</member>

        <member>βίντεο</member>
      </simplelist>. Σε κάθε τύπο μέσου αντιστοιχούν πολλοί υπο-τύποι. Για περισσότερες πληροφορίες δείτε την ιστοσελίδα <ulink url="http://www.iana.org/assignments/media-types/">Τύποι μέσων MIME</ulink> στον ιστοχώρο της <ulink url="http://www.iana.org/">IANA</ulink>.</para>

    <para>Η υποστήριξη των τύπων MIME στο GNOME ακολουθεί τις προδιαγραφές του <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink>. Αυτές οι προδιαγραφές διαθέτουν τα εξής πλεονεκτήματα:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Τυποποιημένες τοποθεσίες για όλα τα σχετικά με MIME αρχεία.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τυποποιημένο τρόπο για την καταχώρηση νέων τύπων MIME από τις εφαρμογές.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τυποποιημένο τρόπο για την ανάκτηση του τύπου MIME του αρχείου.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τυποποιημένο τρόπο για την ανάκτηση πληροφοριών σχετικά με έναν τύπο MIME.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Στη συνέχεια του κεφαλαίου περιγράφονται τα αρχεία και οι κατάλογοι που απαρτίζουν τη βάση δεδομένων MIME, και παρέχονται πληροφορίες για τα πηγαία αρχεία XML, για τη δημιουργία ή τροποποίηση τύπων MIME, για την καταχώρηση εφαρμογών ως χειριστών συγκεκριμένων τύπων MIME, καθώς και για την προσθήκη εφαρμογών στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-database">
    <title>Βάση δεδομένων ΜΙΜΕ</title>
    <anchor id="mimetypes-4"/>
    <anchor id="mimetypes-5"/>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>βάση δεδομένων</secondary>
    </indexterm>

    <para>Η βάση δεδομένων MIME είναι μια συλλογή αρχείων που περιλαμβάνει:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Το σύνολο των γνωστών τύπων MIME</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τη μέθοδο προσδιορισμού του τύπου MIME ενός αρχείου</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Μεταδεδομένα σχετικά με τον τύπο MIME, π.χ., περιγραφή, σε ευανάγνωστη μορφή, για χρήση κατά την προβολή αρχείων αυτού του τύπου.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="mimetypes-location">
      <title>Τοποθεσία</title>

      <para>Για έναν διαχειριστή, το σημαντικότερο εφόδιο για την κατανόηση του συστήματος MIME είναι η γνώση των τοποθεσιών όπου είναι αποθηκευμένα αυτά τα αρχεία. Καθώς οι προδιαγραφές <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink> συντάχθηκαν από την ομάδα της επιφάνειας εργασίας X, χρησιμοποιούν τις προδιαγραφές <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/basedir-spec">XDG base directory specification</ulink>. Σας προτείνουμε να εξοικειωθείτε με αυτές τις προδιαγραφές, καθώς είναι ιδιαίτερα χρήσιμες και για άλλες εργασίες διαχείρισης του συστήματος, όπως η επεξεργασία των μενού. Ακολουθεί μία συνοπτική περιγραφή των τοποθεσιών των καταλόγων σύμφωνα με τις προδιαγραφές MIME.</para>

      <para>Η βάση δεδομένων MIME δημιουργείται από το σύνολο αρχείων που βρίσκονται στους καταλόγους <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> και <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename>. Αν δεν έχουν οριστεί τιμές για αυτές τις μεταβλητές περιβάλλοντος, χρησιμοποιούνται οι προεπιλεγμένες τιμές <filename>~/.local/share</filename> και <filename>/usr/local/share:/usr/share</filename>, αντίστοιχα. Όπως μπορείτε να δείτε από την προεπιλεγμένη τιμή του <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>,  κάθε μεταβλητή περιβάλλοντος στην ουσία αποτελεί μία λίστα καταλόγων που χωρίζονται μεταξύ τους με ερωτηματικά (;). Όποτε προκύπτουν ορισμοί που συγκρούονται μεταξύ τους, η βάση δεδομένων του χρήστη στο <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> έχει προτεραιότητα έναντι της βάσης δεδομένων του συστήματος στο <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename>. Στη συνέχεια του εγγράφου ακολουθείται η σύμβαση του <citetitle>XDG shared mime specification</citetitle> και χρησιμοποιείται ο όρος <literal>&lt;MIME&gt;</literal> για αυτό το σύνολο καταλόγων.</para>

      <para>Για παράδειγμα, και θεωρώντας ότι ισχύουν οι προεπιλεγμένες τιμές για τις μεταβλητές περιβάλλοντος, η εντολή <quote>Load <filename>&lt;MIME&gt;/text/plain.xml</filename></quote> σημαίνει ότι πρέπει να φορτωθού τα ακόλουθα αρχεία:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>~/.local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-contents">
      <title>Περιεχόμενα</title>

      <para>Ακολουθεί λίστα με τους καταλόγους και τα αρχεία που περιέχονται στη βάση δεδομένων MIME μαζί με σύντομες περιγραφές τους:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename></term>

          <listitem>
            <para>Αυτός ο κατάλογος περιέχει απροσδιόριστο αριθμό αρχείων XML, καθένα από τα οποία περιγράφει μία συλλογή τύπων MIME. Στον κατάλογο <filename>/usr/share/mime/packages</filename> βρίσκεται προεγκατεστημένο το αρχείο <filename>freedesktop.org.xml</filename>. Αυτό το αρχείο περιλαμβάνει τους προεπιλεγμένους τύπους MIME, δηλαδή όλους τους τύπους που χρησιμοποιούνται και αναγνωρίζονται ευρέως.</para>

            <para>Οι εφαρμογές που παρέχουν πληροφορίες για νέους τύπους MIME οφείλουν να εγκαταστήσουν ένα <emphasis>μόνο</emphasis> νέο αρχείο XML σε αυτή τη θέση. Ανάλογα με το πού εγκαθίσταται η εφαρμογή, δημιουργεί το αρχείο αυτό στον υποκατάλογο <filename>/mime/package</filename> ενός από τους καταλόγους του <envar>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</envar>. Π.χ., μία εφαρμογή που εγκαθίσταται στο <filename>/usr/bin</filename> πρέπει να εγκαταστήσει ένα νέο πηγαίο αρχείο XML στον κατάλογο <filename>/usr/share/mime/packages</filename>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία XML στον κατάλογο <filename>packages</filename>, δείτε <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/<replaceable>ΤΥΠΟΣ_ΜΕΣΟΥ</replaceable>/<replaceable>ΥΠΟΤΥΠΟΣ</replaceable>.xml</filename></term>

          <listitem>
            <para>Αυτοί οι κατάλογοι και αρχεία παράγονται αυτόματα από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>, με βάση τη συλλογή πηγαίων αρχείων XML στον υποκατάλογο <filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename>. Π.χ., για κάθε στοιχείο <literal>mime-type</literal> στο αρχείο <filename>/usr/share/mime/packages/freedesktop.org.xml</filename>, δημιουργείται ένας κατάλογος στο <filename>/usr/share/mime/</filename> με τον <emphasis>τύπο μέσου</emphasis> του τύπου MIME. Παράλληλα, μέσα στον κατάλογο αυτό δημιουργείται ένα αρχείο XML με το <emphasis>αναγνωριστικό υπο-τύπου</emphasis> του τύπου MIME. Τα περιεχόμενα αυτού του αρχείου XML περιλαμβάνουν σχόλια (και τις μεταφράσεις τους), υποκλάσεις και alias.</para>

            <example>
              <title>Παράδειγμα: αρχείο <filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></title>

              <para><programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-type xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info" type="text/plain"&gt;
&lt;!--Created automatically by update-mime-database. DO NOT EDIT!--&gt;
  &lt;comment&gt;plain text document&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
  &lt;comment xml:lang="es"&gt;documento de texto sencillo&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="eu"&gt;testu soileko dokumentua&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fi"&gt;perustekstiasiakirja&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fr"&gt;document plein texte&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
&lt;/mime-type&gt;
</programlisting>Αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>, με χρήση του προεπιλεγμένου πηγαίου αρχείου XML <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
            </example>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/globs</filename></term>

          <listitem>
            <para>Αποτελείται από μία γραμμή που περιλαμβάνει έναν τύπο MIME και ένα μοτίβο glob, που διαχωρίζονται μεταξύ τους με ερωτηματικά (;). Τα αρχεία που ταιριάζουν με το μοτίβο glob, αντιστοιχίζονται με τον τύπο MIME που προηγείται του ερωτηματικού. Ισχύουν ειδικοί κανόνες για το πώς γίνεται η αντιστοίχιση των ονομάτων αρχείων μέσω των μοτίβων glob. Για περισσότερες λεπτομέρειες, δείτε το <citetitle>XDG shared mime specification</citetitle>.</para>

            <para>Και αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application> με χρήση του προεπιλεγμένου πηγαίου αρχείου XML <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/magic</filename></term>

          <listitem>
            <para>Δυαδικό αρχείο που περιέχει πληροφορίες για το πώς μπορεί να εντοπιστεί ο τύπος MIME με <quote>sniffing</quote> (ανίχνευση) του περιεχομένου των αρχείων. Συνήθως, πρόκειται για ένα σύνολο κανόνων. Π.χ., <quote>Αναζήτηση του αλφαριθμητικού <literal>%PDF- </literal>στο byte offset 0 του αρχείου· Αν βρεθεί, ο τύπος MIME του αρχείου προσδιορίζεται ως<literal>application/pdf</literal></quote>.</para>

            <para>Και αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/XMLnamespaces</filename></term>

          <listitem>
            <para>Περιλαμβάνει μία αντιστοίχιση των XML namespace σε τύπους MIME. Κάθε γραμμή περιλαμβάνει τρία πεδία, το namespace, το localName και τον τύπο MIME. Κάθε πεδίο διαχωρίζεται από τα υπόλοιπα με ένα διάστημα. Αν το localName είναι κενό, τότε εμφανίζονται δύο διαστήματα μεταξύ του namespace και του τύπου MIME.</para>

            <para>Και αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/aliases</filename></term>

          <listitem>
            <para>Περιέχει μία λίστα με alias για κάθε τύπο MIME. Πολύ απλά, τα ψευδώνυμα είναι τύποι MIME που ορισμένες φορές είναι γνωστοί με το όνομα άλλου τύπου. Σε κάθε γραμμή αυτού του αρχείου υπάρχουν δύο πεδία: το πρώτο περιέχει το ψευδώνυμο και το δεύτερο τον τύπο MIME. Τα πεδία διαχωρίζονται μεταξύ τους με διαστήματα.</para>

            <para>Και αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/subclasses</filename></term>

          <listitem>
            <para>Περιέχει μία λίστα όλων των τύπων MIME που αποτελούν υποκλάσεις, μαζί με τον <quote>γονικό</quote> τους τύπο MIME. Σύμφωνα με το <citetitle>XDG shared mime specification:</citetitle><blockquote>
                <para>Ένας τύπος αποτελεί υποκλάση ενός δεύτερου τύπου, αν κάθε στοιχείο του πρώτου τύπου αποτελεί και στοιχείο του δεύτερου. Π.χ., όλα τα αρχεία image/svg είναι ταυτοχρόνως αρχεία text/xml, text/plain και application/octet-stream. Οι υποκλάσεις έχουν να κάνουν περισσότερο με τη μορφή παρά με την κατηγορία δεδομένων (π.χ., δεν υπάρχει κλάση "γενικό λογιστικό φύλλο" από την οποία να εξαρτώνται όλα τα αρχεία λογιστικών φύλλων).</para>
              </blockquote>Η μορφή αυτού του αρχείου είναι παρόμοια με του αρχείου <filename>aliases</filename>. Σε κάθε γραμμή υπάρχουν δύο πεδία: το πρώτο περιέχει τον τύπο MIME που ανήκει σε υποκλάση και το δεύτερο το γονικό τύπο MIME. Τα πεδία διαχωρίζονται μεταξύ τους με διαστήματα.</para>

            <para>Και αυτό το αρχείο δημιουργείται από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-refresh">
      <title>Ανανέωση της βάσης δεδομένων MIME</title>

      <para>Οι διαχειριστές που επιθυμούν να προσθέσουν νέους τύπους MIME στο σύστημα, ή να τροποποιήσουν τις πληροφορίες ενός τύπου MIME, οφείλουν να γνωρίζουν πώς γίνεται η ανανέωση της βάσης δεδομένων MIME. Η εφαρμογή που χρησιμοποιείται για την ανανέωση είναι η <application>update-mime-database</application>.</para>

      <para>Π.χ., αν μία εφαρμογή εγκαταστήσει πληροφορίες για ένα νέο τύπο MIME στο αρχείο <filename>/usr/share/mime/packages/diff.xml</filename>, πρέπει να γίνει κλήση της <application>update-mime-database</application> με την παράμετρο <filename>/usr/share/mime</filename>.</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput>
<computeroutput>***
* Ενημέρωση βάσης δεδομένων MIME στο /usr/share/mime...
***
</computeroutput></screen>

      <para>Η βάση δεδομένων MIME ανανεώνεται με τη σάρωση όλων των πηγαίων αρχείων XML στον κατάλογο <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-source-xml">
    <title>Πηγαία αρχεία XML</title>
    <anchor id="mimetypes-11"/>
    <anchor id="mimetypes-12"/>
    <anchor id="mimetypes-2"/>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>πηγαία αρχεία XML</secondary>
    </indexterm>

    <para>Τα αρχεία XML βρίσκονται στον κατάλογο <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> και παρέχουν πληροφορίες σχετικά με τους τύπους MIME που έχουν εγκατασταθεί στη βάση δεδομένων από την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>. Για τα αρχεία XML ισχύουν ορισμένοι κανόνες:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Πρέπει να ορίζουν το namespace ως <quote><literal>http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info</literal></quote></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Το γονικό στοιχείο πρέπει να είναι το <literal>mime-info</literal></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τα θυγατρικά του στοιχείου <literal>mime-info</literal> μπορούν να είναι κανένα ή περισσότερα στοιχεία <literal>mime-type</literal>. Χρησιμοποιείται το γνώρισμα <literal>type</literal> για να προσδιορίσει τον τύπο MIME περί του οποίου πρόκειται.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Η προεπιλογή για το αρχείο <filename>freedesktop.org.xml</filename> είναι να βρίσκεται εγκατεστημένο στον κατάλογο <filename>packages</filename> σε μία από τις διαδρομές <filename>&lt;MIME&gt;</filename> (συνήθως <filename>/usr/share/mime/packages</filename>).</para>

    <para>Ο <xref linkend="mimetypes-mimeinfo-elements"/> περιέχει σύντομες περιγραφές όλων των στοιχείων που μπορούν να εμφανιστούν ως θυγατρικά του στοιχείου <literal>mime-type</literal>.</para>

    <table frame="topbot" id="mimetypes-mimeinfo-elements">
      <title>Θυγατρικά στοιχεία του <literal>&lt;mime-type&gt;</literal></title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="44.90*"/>

        <colspec colwidth="59.10*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>Στοιχείο (και γνωρίσματα)</entry>

            <entry>Περιγραφή</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>&lt;glob pattern="<replaceable>*.xyz</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Αυτό το στοιχείο προσδιορίζει ένα μοτίβο glob για ονόματα αρχείων. Αν το όνομα αρχείου αντιστοιχεί στο μοτίβο, τότε του ανατίθεται ο τύπος MIME του γονικού στοιχείου <literal>mime-type</literal>. Το γνώρισμα <literal>pattern</literal> είναι υποχρεωτικό.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;magic priority="<replaceable>50</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Αυτό το στοιχείο περιέχει μία λίστα θυγατρικών στοιχείων <literal>match</literal>. Το γνώρισμα <literal>priority</literal> είναι προαιρετικό, και ορίζει μία προτεραιότητα μεταξύ 0 και 100, όπου το 100 αποδίδεται στην υψηλότερη προτεραιότητα αντιστοίχισης. Κάθε θυγατρικό στοιχείο <literal>match</literal> περιέχει τρία υποχρεωτικά γνωρίσματα: <simplelist type="inline">
                <member><literal>type</literal></member>

                <member><literal>offset</literal></member>

                <member><literal>τιμή</literal></member>
              </simplelist> και ένα τέταρτο, προαιρετικό, το <literal>mask</literal>. Για λεπτομέρειες σχετικά με τα γνωρίσματα αυτά, δείτε το <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;alias type="<replaceable>μέσο</replaceable>/<replaceable>υποτύπος</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Αυτό το στοιχείο ορίζει ένα alias για το γονικό στοιχείο <literal>mime-type</literal>. Πολύ απλά, τα ψευδώνυμα είναι τύποι MIME που ορισμένες φορές είναι γνωστοί με το όνομα άλλου τύπου. Π.χ., το <literal>application/x-pdf</literal> είναι ψευδώνυμο του τύπου MIME <literal>application/pdf</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;sub-class-of type="<replaceable>μέσο</replaceable>/<replaceable>υποτύπος</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Αυτό το στοιχείο ορίζει το γονικό στοιχείο <literal>mime-type</literal> ως υποκλάση του τύπου MIME του γνωρίσματος <literal>type</literal>. Π.χ., το <literal>image/svg</literal> αποτελεί υποκλάση των τύπων MIME <literal>text/xml</literal>, <literal>text/plain</literal> και <literal>application/octet-stream</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;comment xml:lang="<replaceable>εντοπιότητα</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Αυτό το στοιχείο παρέχει μία περιγραφή του τύπου MIME σε μορφή ευανάγνωστη για ανθρώπους. Αυτό το στοιχείο μπορεί να εμφανίζεται καμία ή περισσότερες φορές, αρκεί καθεμιά τους να περιέχει μοναδική τιμή για το γνώρισμα <literal>xml:lang</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;root-XML namespaceURI="<replaceable>namespace</replaceable>" localName=""&gt;</literal></entry>

            <entry>Αν ένα αρχείο ορίζεται σε αρχείο XML, το στοιχείο αυτό επιτρέπει την περαιτέρω ταξινόμηση του αρχείου μέσω των υποχρεωτικών γνωρισμάτων <literal>namespaceURI</literal> και <literal>localName</literal>. Το γνώρισμα <literal>namespaceURI</literal> δίνει το namespace του εγγράφου, ενώ το <literal>localName</literal> δίνει το όνομα του γονικού στοιχείου του. Αν υπάρχει το <literal>localName</literal>, αλλά η τιμή του είναι κενή, τότε το γονικό στοιχείο μπορεί να πάρει οποιοδήποτε όνομα· όμως το namespace θα πρέπει να είναι το κατάλληλο.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Ο πιο εύκολος τρόπος για να γίνουν κατανοητά αυτά τα αρχεία είναι μέσω ενός παραδείγματος. Το <xref linkend="mimetypes-source-xml-example"/> (δανεισμένο από το <citetitle>XDG shared mime specification</citetitle>) εμφανίζει τα περιεχόμενα ενός πηγαίου αρχείου XML με όνομα <filename>diff.xml</filename>. Το παράδειγμα ορίζει τον τύπο MIME <literal>text/x-diff</literal>. Στα διάφορα στοιχεία <literal>comment</literal> δίνεται το ευανάγνωστο όνομα του τύπου MIME σε διάφορες γλώσσες. Αυτός ο τύπος MIME περιλάμβανει κανόνες αντιστοίχισης τόσο μέσω μοτίβων glob όσο <emphasis>και</emphasis> μέσω <quote>sniffing</quote> (ανίχνευσης) του περιεχομένου (γνωστών ως κανόνων <filename>magic</filename>). Όλα τα αρχεία με επέκταση <literal>.diff</literal> ή <filename>.patch</filename> θα αντιστοιχίζονται σε αυτόν τον τύπο MIME. Επιπλέον, θα αντιστοιχίζονται στον τύπο MIME <literal>text/x-diff</literal> όλα τα αρχεία των οποίων τα περιεχόμενα ξεκινούν με τα αλφαριθμητικά που ορίζονται από τα γνωρίσματα <literal>value</literal> του στοιχείου <literal>match</literal>.</para>

    <para>Ο οδηγός αυτός δε θα ασχοληθεί με την ιεράρχηση των μοτίβων glob και των μαγικών κανόνων. Λεπτομέρειες για αυτό το θέμα μπορείτε να βρείτε στο <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink>.</para>

    <example id="mimetypes-source-xml-example">
      <title>Παράδειγμα πηγαίου αρχείου XML: <filename>diff.xml</filename></title>

      <programlisting>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;mime-info xmlns='http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info'&gt;
  &lt;mime-type type="text/x-diff"&gt;
    &lt;comment&gt;Differences between files&lt;/comment&gt;
    &lt;comment xml:lang="af"&gt;verskille tussen lêers&lt;/comment&gt;
    &lt;!-- more translated comment elements --&gt;
    &lt;magic priority="50"&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="diff\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="***\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="Common subdirectories: "/&gt;
    &lt;/magic&gt;
    &lt;glob pattern="*.diff"/&gt;
    &lt;glob pattern="*.patch"/&gt;
  &lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-modifying">
    <title>Τροποποίηση τύπων MIME</title>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>επαλήθευση αλλαγών</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>τροποποίηση</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ποτέ μην τροποποιείτε απευθείας τα πηγαία αρχεία XML που εγκαθιστούν οι εφαρμογές στον κατάλογο <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>. Κάνετε τις τροποποιήσεις σας στο αρχείο <filename>Overrides.xml</filename>. Αυτό το αρχείο έχει προτεραιότητα έναντι όλων των υπόλοιπων αρχείων XML που είναι εγκατεστημένα στον ίδιο κατάλογο <filename>packages</filename>. Αυτός ο κανόνας δεν ισχύει αν είστε συγγραφέας εφαρμογής. Σε αυτή την περίπτωση, οφείλετε να δημιουργήσετε ένα νέο πηγαίο αρχείο XML και να το τοποθετήσετε στον κατάλληλο κατάλογο <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> (βεβαίως, αυτό θα το αναλάβει το <filename>Makefile</filename>).</para>

    <para>Ανάλογα με την τοποθεσία του αρχείου που θα αλλάξετε, οι αλλαγές στη βάση δεδομένων MIME μπορούν να αφορούν όλους τους χρήστες του συστήματος ή ένα μεμονωμένο χρήστη. Για να τροποποιήσετε τη βάση δεδομένων για όλους τους χρήστες, κάντε τις αλλαγές σας στο αρχείο <filename>Overrides.xml</filename> του καταλόγου <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime/packages</filename>. Για να τροποποιήσετε τη βάση για έναν μόνο χρήστη, αλλάξτε το αρχείο <filename>Overrides.xml</filename> στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>

    <para>Μετά από οποιαδήποτε αλλαγή, πρέπει να εκτελείτε την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>, χρησιμοποιώντας ως πρώτη παράμετρο την τοποθεσία του καταλόγου της βάσης δεδομένων MIME.</para>

    <sect2 id="mimetypes-addmodify">
      <title>Προσθήκη ή τροποποίηση τύπων MIME</title>

      <para>Για να προσθέσετε έναν ή περισσότερους τύπους MIME για όλους τους χρήστες:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ή τροποποιήστε ένα υπάρχον πηγαίο αρχείο XML <filename>Overrides.xml</filename> (περιέχει τους ορισμούς των τύπων MIME). Για περισσότερες πληροφορίες δείτε την <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Τοποθετήστε το αρχείο <filename>Overrides.xml</filename> στον κατάλογο <filename>/usr/share/mime/packages</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ενημερώστε τη βάση δεδομένων MIME, εκτελώντας την εφαρμογή <application>update-mime-database</application> από το λογαριασμό του συστήματος.<screen><userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput></screen></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Για να προσθέσετε έναν ή περισσότερους τύπους MIME για έναν μόνο χρήστη, ακολουθήστε τα ίδια βήματα, αλλά τοποθετήστε το αρχείο <filename>Overrides.xml</filename> στον κατάλογο <filename>~/.local/share/mime/packages</filename>. Επιπλέον, καλέστε την εφαρμογή <application>update-mime-database</application> με πρώτη παράμετρο το <filename>~/.local/share/mime/packages</filename>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-verifying">
      <title>Επαλήθευση αλλαγών</title>
      <anchor id="mimetypes-10"/>

      <para>Αφού ολοκληρώσετε τις αλλαγές στη βάση δεδομένων MIME και ανανεώσετε τα περιεχόμενά της, μπορείτε να επαληθεύσετε αν εφαρμόστηκαν οι αλλαγές, χρησιμοποιώντας την εφαρμογή <application>gnomevfs-info</application>. Πρόκειται για μία εφαρμογή που τυπώνει τον τύπο MIME και άλλες χρήσιμες πληροφορίες σχετικά με ένα αρχείο.</para>

      <para>Αν εκτελέσετε το <application>gnomevfs-info</application>για ένα αρχείο SVG θα πάρετε την παρακάτω έξοδο. Προσέξτε ότι η πρεπιλεγμένη εφαρμογή για αυτόν τον τύπο MIME είναι το <filename>eog.desktop</filename>. Θα εξετάσουμε τις προεπιλεγμένες εφαρμογές στην <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info mime-diagram.svg</userinput>
<computeroutput>Name              : mime-diagram.svg
Type              : Regular
MIME type         : image/svg+xml
Default app       : eog.desktop
Size              : 14869
Blocks            : 32
I/O block size    : 4096
Local             : YES
SUID              : NO
SGID              : NO
Sticky            : NO
Permissions       : 600644
Link count        : 1
UID               : 1000
GID               : 100
Access time       : Wed Feb 22 18:24:47 2006
Modification time : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Change time       : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Device #          : 775
Inode #           : 297252
Readable          : YES
Writable          : YES
Executable        : NO</computeroutput>
<prompt>$</prompt>
</screen>

      <para>Στο <xref linkend="mimetypes-newtype-example"/> περιγράφονται όλα τα βήματα για τη δημιουργία ενός νέου τύπου MIME και την επαλήθευση των αλλαγών μέσω του <application>gnomevfs-info</application>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-newtype-example">
      <title>Παράδειγμα <literal>application/x-newtype</literal></title>

      <para>Για να δημιουργήσετε (ή να παρακάμψετε) έναν τύπο MIME και να επαληθεύσετε τις αλλαγές:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε ένα νέο κενό αρχείο στον αρχικό σας κατάλογο και ονομάστε το <filename>testing.xyz</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Για να βρείτε τον τύπο MIME, χρησιμοποιήστε στο αρχείο την εφαρμογή <application>gnomevfs-info</application>. Ο τύπος MIME του συγκεκριμένου αρχείου θα πρέπει να είναι <literal>text/plain</literal>, γιατί δεν αντιστοιχεί σε κανένα μοτίβο glob ή μαγικό κανόνα<footnote>
              <para>Αν το αρχείο δεν αντιστοιχεί σε κανένα μοτίβο glob ή μαγικό κανόνα, τότε θα αντιστοιχισθεί στον τύπο MIME <literal>text/plain</literal> αν περιέχει δεδομένα κειμένου ή στον τύπο <literal>application/octet-stream</literal> αν περιέχει δυαδικά δεδομένα. Αν το αρχείο είναι κενό, τότε χρησιμοποιείται ως προεπιλογή ο τύπος <literal>text/plain</literal>.</para>
            </footnote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Δημιουργήστε (ή τροποποιήστε) το αρχείο <filename>Overrides.xml</filename>, όπως περιγράφεται στην <xref linkend="mimetypes-addmodify"/>, και προσθέστε το περιεχόμενο που αναφέρεται στο <xref linkend="mimetypes-overrides-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ανανεώστε τη βάση δεδομένων με την εφαρμογή <application>update-mime-database</application>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε την εφαρμογή <application>gnomevfs-info</application> για να επαληθεύσετε ότι εφαρμόστηκαν οι αλλαγές σας. Ο τύπος MIME για το αρχείο <filename>testing.xyz</filename> θα πρέπει να είναι <literal>application/x-newtype</literal>.</para>

          <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info testing.xyz | grep MIME
</userinput><computeroutput>MIME type         : application/x-newtype
</computeroutput><prompt>$</prompt></screen>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <example id="mimetypes-overrides-xml">
        <title>Αρχείο <filename>Overrides.xml</filename></title>

        <programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-info xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info"&gt;
  &lt;mime-type type="application/x-newtype"&gt;&lt;comment&gt;new mime type&lt;/comment&gt;&lt;glob pattern="*.xyz"/&gt;&lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-registering">
    <title>Καταχώρηση εφαρμογών για τύπους MIME</title>

    <anchor id="mimetypes-7"/>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>καταχώρηση εφαρμογών για</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>εφαρμογές</primary>

      <secondary>μητρώο</secondary>
    </indexterm>

    <para>Η διαδικασία καταχώρησης των εφαρμογών που χειρίζονται τους τύπους MIME είναι αρκετά απλή. Στο αρχείο εγγραφής <filename>.desktop</filename> της εφαρμογής δημιουργείται ένα κλειδί <literal>MimeType</literal>, στο οποίο καταγράφονται οι κατάλληλοι τύποι MIME, χωριζόμενοι με ερωτηματικά (;). Το κλειδί <literal>MimeType</literal> πρέπει να χρησιμοποιείται μόνο για αρχεία <filename>.desktop</filename> των οποίων το κλειδί <literal>Type</literal> έχει τιμή <quote><literal>Application</literal></quote>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα αρχεία <filename>.desktop</filename>, δείτε <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <para>Κάθε φορά που δημιουργείτε ή τροποποιείτε ένα αρχείο εγγραφής <filename>.desktop</filename>, πρέπει να ανανεώνετε τη βάση δεδομένων των εφαρμογών, χρησιμοποιώντας την εφαρμογή <application>update-desktop-database</application> (μοιάζει πολύ με την <application>update-mime-database</application>, αλλά δεν χρειάζεται παράμετρο). Έτσι, δημιουργείται ένα αρχείο <filename>mimeinfo.cache</filename> στον υποκατάλογο <filename>applications</filename> για κάθε κατάλογο στο <filename>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</filename>. Το αρχείο cache είναι απαραίτητο, καθώς διαφορετικά θα έπρεπε να σαρωθούν όλα τα αρχεία <filename>.desktop</filename> μόνο για το κλειδί <literal>MimeType</literal>, επιβαρύνοντας άσκοπα το δίσκο.</para>

    <para>Οι προεπιλεγμένες επιλογές για συγκεκριμένους τύπους MIME πρέπει να ορίζονται σε ένα αρχείο με όνομα <filename>defaults.list</filename>. Το αρχείο αυτό βρίσκεται στον υποκατάλογο <filename>applications</filename> κάθε καταλόγου των <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> και <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Το αρχείο περιέχει τον τύπο MIME, το σύμβολο <literal>=</literal> και το ID του αρχείου επιφάνειας εργασίας (δηλαδή το όνομα αρχείου του αρχείου εγγραφής επιφάνειας εργασίας). Το <xref linkend="mimetypes-registering-example"/> είναι ένα σύντομο παράδειγμα αρχείου <filename>defaults.list</filename> από τον κατάλογο <filename>~/.local/share/applications</filename> του χρήστη.</para>

    <example id="mimetypes-registering-example">
      <title>Το αρχείο <filename>defaults.list</filename> ενός χρήστη</title>

      <programlisting>[Default Applications]
application/pdf=evince.desktop
text/html=epiphany.desktop
text/plain=gedit.desktop
image/jpeg=eog.desktop
image/png=eog.desktop
text/xml=gedit.desktop
</programlisting>
    </example>

    <note>
      <title>XDG Desktop Entry Specification</title>

      <para>Οι προδιαγραφές καταχώρησης τύπων MIME για εφαρμογές συμπεριλαμβάνονται στο <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/desktop-entry-spec">XDG desktop entry specification</ulink> και όχι στο <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDG shared mime info specification</ulink>.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-9">
    <title>Προσθήκη εφαρμογής στην επιφάνεια εργασίας GNOME</title>

    <indexterm>
      <primary>τύποι MIME</primary>

      <secondary>προσθήκη εφαρμογών</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>εφαρμογές</primary>

      <secondary>προσθήκη</secondary>
    </indexterm>

    <para>Για να προσθέσετε μία εφαρμογή στην επιφάνεια εργασίας GNOME, ακολουθήστε τα παρακάτω βήματα:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Προσθέστε μία καταχώρηση μενού για την εφαρμογή. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με την προσθήκη καταχωρήσεων στα μενού, δείτε την <xref linkend="menustructure-2"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Προσθέστε ένα εικονίδιο για την εφαρμογή στο <filename>/usr/share/icons/<replaceable>όνομα-θέματος</replaceable>/<replaceable>μέγεθος-εικονιδίου</replaceable>/apps</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Αν η εφαρμογή χρησιμοποιεί έναν νέο τύπο MIME, προσθέστε ένα πηγαίο αρχείο XML στη βάση δεδομένων MIME. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε την <xref linkend="mimetypes-modifying"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Αν η εφαρμογή χρησιμοποιεί έναν νέο τύπο MIME, προσθέστε ένα εικονίδιο για τον τύπο MIME στο <filename>/usr/share/icons/<replaceable>όνομα-θέματος</replaceable>/<replaceable>μέγεθος-εικονιδίου</replaceable>/mimetypes</filename>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τα εικονίδια και τα θέματα, δείτε το <xref linkend="themes-0"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Για να αντιστοιχίσετε μία εφαρμογή σε έναν τύπο MIME, προσθέστε ένα κλειδί <literal>MimeType</literal> στο <filename>.desktop</filename> αρχείο σας. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε την <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="screensavers-0">
  <title>Ρύθμιση προστασίας οθόνης</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει πώς ρυθμίζονται οι προτιμήσεις της προστασίας οθόνης. Επίσης, περιέχει πληροφορίες για το πώς μπορούν να τροποποιηθούν οι διαθέσιμες προστασίες οθόνης.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="screensavers-1">
    <title>Εισαγωγή στις προστασίες οθόνης</title>
    <indexterm>
      <primary>προστασία οθόνης</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gnome-screensaver</primary>
      <see>προστασία οθόνης</see>
    </indexterm>
    <para>Μία <firstterm>προστασία οθόνης</firstterm> είναι μία εφαρμογή που αντικαθιστά την εικόνα που προβάλλεται στην οθόνη, όταν η οθόνη δεν βρίσκεται σε χρήση. Η εφαρμογή προστασίας οθόνης της επιφάνειας εργασίας GNOME είναι το<application>gnome-screensaver</application>. Οι ενότητες που ακολουθούν περιγράφουν τον τρόπο ρύθμισης των προτιμήσεων της εφαρμογής <application>gnome-screensaver</application>, και τον τρόπο αλλαγής των διαθέσιμων θεμάτων της προστασίας οθόνης.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-2">
    <title>Προτιμήσεις προστασίας οθόνης</title>
    <indexterm>
      <primary>προστασία οθόνης</primary>
      <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων</secondary>
    </indexterm>
    <para>Όλες οι προτιμήσεις και ρυθμίσεις της προστασίας οθόνης είναι αποθηκευμένες στο <application>GConf</application>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιούν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Screensaver</application> για να τροποποιούν τις προτιμήσεις της εφαρμογής προστασίας οθόνης. Για πληροφορίες σχετικά με τις προτιμήσεις της προστασίας οθόνης, δείτε το <application>Εγχειρίδιο χρήστη επιφάνειας εργασίας GNOME</application>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν, επίσης, να χρησιμοποιούν την εντολή <command>/usr/bin/gnome-screensaver-preferences</command> για να ανοίγουν τον διάλογο <guilabel>Προτιμήσεις προστασίας οθόνης</guilabel>.</para>
    <para>Για να ορίσετε προεπιλεγμένες ρυθμίσεις και πολιτική προστασίας οθόνης για όλους τους χρήστες, τροποποιήστε τις ρυθμίσεις της προστασίας οθόνης στην προεπιλεγμένη πηγή ρυθμίσεων GConf.</para>
    <para>Για να ορίσετε υποχρεωτικές ρυθμίσεις και πολιτική προστασίας οθόνης για όλους τους χρήστες, τροποποιήστε τις ρυθμίσεις της προστασίας οθόνης στην υποχρεωτική πηγή ρυθμίσεων GConf.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-3">
    <title>Τροποποίηση θεμάτων προστασίας οθόνης</title>
    <indexterm>
      <primary>προστασία οθόνης</primary>
      <secondary>τροποποίηση θεμάτων προστασίας οθόνης</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η εφαρμογή προστασίας οθόνης επιτρέπει στους χρήστες να επιλέγουν ένα ή περισσότερα <firstterm>θέματα προστασίας οθόνης</firstterm>. Ένα θέμα προστασίας οθόνης είναι μία εφαρμογή που προβάλλει εικόνες στην οθόνη του χρήστη, όταν η οθόνη δεν βρίσκεται σε χρήση. Τα διαθέσιμα θέματα προστασίας οθόνης εμφανίζονται στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Προστασία οθόνης</application>.</para>
    <para>Για να προσθέσετε ένα νέο θέμα προστασίας οθόνης, αντιγράψτε το εκτελέσιμο αρχείο για τη <firstterm>μηχανή θέματος προστασίας οθόνης</firstterm> οπουδήποτε στη ΔΙΑΔΡΟΜΗ σας, ή στον κατάλογο εκτελέσιμων μηχανών θεμάτων προστασίας οθόνης. Ο κατάλογος εκτελέσιμων μηχανών θεμάτων προστασίας οθόνης του συστήματός σας μπορεί να προσδιοριστεί με χρήση της εντολής:<screen><userinput>pkg-config --variable=privlibexecdir gnome-screensaver</userinput></screen>. Στη συνέχεια, προσθέστε ένα αρχείο <filename>.desktop</filename> για το θέμα σας στον κατάλογο θεμάτων προστασίας οθόνης. Ο κατάλογος θεμάτων προστασίας οθόνης του συστήματός σας μπορεί να προσδιοριστεί με χρήση της εντολής: <screen><userinput>pkg-config --variable=themesdir gnome-screensaver</userinput></screen>. Στο πεδίο Exec του αρχείου <filename>.desktop</filename> προσθέστε τα ορίσματα που ενδεχομένως χρειάζονται για την εκτέλεση του θέματος σε πλήρη οθόνη και όχι σε παράθυρο. Π.χ., ορισμένες παρωχημένες μηχανές θεμάτων προστασίας οθόνης μπορεί να απαιτούν την επιλογή <literal>-root</literal> για να προβάλουν την προστασία οθόνης σε πλήρη οθόνη.</para>
    <para>Η υποδομή της <application>Προστασίας οθόνης</application> υλοποιεί τα θέματα σύμφωνα με το <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu specification</ulink>. Στηρίζοντας αυτές τις προδιαγραφές, το GNOME σας προσφέρει τις εξής δυνατότητες:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Εύκολη προσαρμογή των θεμάτων σας. Για να προσαρμόσετε τα διαθέσιμα θέματα, αρκεί να επεξεργαστείτε έναν μικρό αριθμό αρχείων. Δεν χρειάζεται να τροποποιήσετε τις εφαρμογές σας ή να μετακινήσετε αρχεία.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Εύκολη εγκατάσταση θεμάτων. Όταν εγκαθιστάτε θέματα, δεν χρειάζεται να παρέχετε πληροφορίες για το σύστημα.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ρύθμιση του συστήματος έτσι ώστε να απαγορεύεται η τροποποίηση των θεμάτων από τους χρήστες.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  <para>Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε το <xref linkend="menustructure-0"/>.</para>

  </sect1>
</chapter>

<chapter id="sessions-0">
  <title>Διαχείριση συνεδριών</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιέχει μια εισαγωγή στη διαχείριση συνεδριών, καθώς και οδηγίες για τη ρύθμιση προεπιλογών για τις συνεδρίες. Επίσης, περιέχει πληροφορίες για τις συνεδρίες και τα σενάρια εισόδου </para>
  </highlights>
  <sect1 id="sessions-1">
    <title>Εισαγωγή στις συνεδρίες</title>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Μία συνεδρία καλύπτει τη χρονική περίοδο από τη στιγμή που ο χρήστης συνδέεται στην επιφάνεια εργασίας GNOME μέχρι τη στιγμή που αποσυνδέεται. Ο διαχειριστής συνεδριών εκκινείται αμέσως μετά την πιστοποίηση του χρήστη από την εφαρμογή <application>Διαχείρισης εισόδου</application> και επιτρέπει στο χρήστη να διαχειρίζεται τη συνεδρία του. Π.χ., ο χρήστης μπορεί να αποθηκεύσει μια συνεδρία και να επιστρέψει σε αυτήν κατά την επόμενη είσοδό του στο σύστημα.</para>
    <para>Σε μια συνεδρία εκτελούνται οπωσδήποτε τουλάχιστον οι ακόλουθες εφαρμογές:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ο διαχειριστής συνεδριών, <command>gnome-session</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Η υπηρεσία ρυθμίσεων X του <application>GConf</application>, <command>gnome-settings-daemon</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Η εφαρμογή <application>gnome-panel</application> που σχεδιάζει τους πίνακες εφαρμογών στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ο διαχειριστής παραθύρων <application>Metacity</application>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="sessions-3">
    <title>Ρύθμιση προεπιλογών συνεδριών</title>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>ρύθμιση προεπιλογών</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ο παρακάτω πίνακας καταγράφει τα αρχεία που περιέχουν πληροφορίες για την προεπιλεγμένη συνεδρία:</para>
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="51.80*"/>
        <colspec colwidth="48.20*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Αρχείο</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αρχείο προεπιλεγμένης συνεδρίας. Εδώ αποθηκεύονται οι λεπτομέρειες της προεπιλεγμένης συνεδρίας.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>$HOME/.gnome2/session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αρχείο συνεδρίας χρήστη. Όταν ο χρήστης τροποποιεί τη συνεδρία, οι σχετικές λεπτομέρειες αποθηκεύονται εδώ.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
<!--The last row does not appear to be true in Mercury - check.-->
    <para>Για να ρυθμίσετε τις λεπτομέρειες της προεπιλεγμένης συνεδρίας για όλους τους χρήστες, τροποποιήστε το αρχείο της προεπιλεγμένης συνεδρίας.</para>
    <para>Για να επαναφέρετε τις λεπτομέρειες της προεπιλεγμένης συνεδρίας για ένα συγκεκριμένο χρήστη, διαγράψτε το αρχείο της συνεδρίας από τον αρχικό κατάλογο του χρήστη. Όταν απουσιάζει το αρχείο συνεδρίας χρήστη, χρησιμοποιούνται οι προεπιλεγμένες ρυθμίσεις του <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>.</para>
    <para>Οι χρήστες μπορούν να αποθηκεύουν την τρέχουσα συνεδρία ως προεπιλεγμένη συνεδρία εκτελώντας την εντολή <command>gnome-session-save</command>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="help-0">
  <title>Σύστημα Βοήθειας</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει το σύστημα βοήθειας της επιφάνειας εργασίας GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="help-1">
    <title>Εισαγωγή στο σύστημα βοήθειας</title>
    <indexterm>
      <primary>βοήθεια online</primary>
      <see>Βοήθεια</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Βοήθεια</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η επιφάνεια εργασίας GNOME εμφανίζει τη βοήθεια στον περιηγητή αρχείων βοήθειας <application>Yelp</application>. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε <ulink url="ghelp:user-guide?yelp">Περιηγητής βοήθειας Yelp</ulink> στον <ulink url="ghelp:user-guide">Οδηγό χρήστη επιφάνειας εργασίας GNOME</ulink>.</para>
<para>Τα πηγαία έγγραφα της βοήθειας είναι αρχεία XML που ακολουθούν τον ορισμό τύπου εγγράφου (document type definition, DTD) DocBook XML έκδοση 4.1.2 . Τα αρχεία DocBook XML μετατρέπονται σε HTML με τη χρήση φύλλων στυλ που εγκαθίστανται από το <application> gnome-doc-utils</application>, και αυτά τά HTML είναι που προβάλλονται στον περιηγητή βοήθειας. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το DocBook XML, δείτε τον ακόλουθο σύνδεσμο:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/">http://www.oasis-open.org/docbook/xml</ulink>
    </literallayout>
    <para>Το σύστημα βοήθειας χρησιμοποιεί αρχεία <firstterm>Open Source Metadata Framework</firstterm> (OMF), καθώς και ένα σύστημα καταλογογράφησης. Οι ενότητες που ακολουθούν περιγράφουν τα αρχεία OMF, καθώς και το σύστημα καταλογογράφησης.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-3">
    <title>Αρχεία OMF</title>
    <indexterm>
      <primary>αρχεία .omf</primary>
      <see>αρχεία OMF</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Βοήθεια</primary>
      <secondary>αρχεία OMF</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>αρχεία OMF</primary>
    </indexterm>
    <para>Το αρχείο XML κάθε εγχειριδίου διαθέτει το αντίστοιχό του αρχείο OMF. Το αρχείο OMF περιέχει πληροφορίες για το εγχειρίδιο, που χρησιμοποιούνται από τον περιηγητή βοήθειας. Τα αρχεία OMF έχουν επέκταση <filename>.omf</filename>.</para>
    <para>Όταν εγκαθιστάτε μια εφαρμογή, η διεργασία εγκατάστασης εγκαθιστά ένα αρχείο OMF στον κατάλογο αρχείων OMF. Αν ένα έγγραφο βοήθειας διαθέτει το αντίστοιχό του αρχείο OMF στον κατάλογο αρχείων OMF, τότε το έγγραφο βοήθειας προβάλλεται στον περιηγητή βοήθειας.</para>
    <para>Τα αρχεία OMF περιέχουν πληροφορίες για τα έγγραφα βοήθειας, όπως αυτές που ακολουθούν:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Τοποθεσία του αρχείου XML του εγγράφου βοήθειας</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Τίτλο του εγγράφου βοήθειας</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Κατηγορία θεμάτος στην οποία ανήκει το έγγραφο βοήθειας</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη δημιουργία εγγράφων OMF, δείτε το <ulink url="ghelp:writing_scrollkeeper_omf_files">Δημιουργία αρχείων OMF για το Scrollkeeper</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-2">
    <title>Σύστημα καταλογογράφησης ScrollKeeper</title>
    <indexterm>
      <primary>Βοήθεια</primary>
      <secondary>σύστημα καταλογογράφησης ScrollKeeper</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>σύστημα καταλογογράφησης ScrollKeeper</primary>
    </indexterm>
    <para>Το <application>ScrollKeeper</application> είναι ένα σύστημα καταλογογράφησης τεκμηρίωσης. Η βασική του λειτουργία είναι η διαχείριση των πληροφοριών των αρχείων OMF για τον περιηγητή βοήθειας. Όταν εγκαθιστάτε μια εφαρμογή, το αρχείο OMF αντιγράφεται στον κατάλογο <filename><replaceable>$πρόθημα</replaceable>/share/omf/<replaceable>&lt;όνομα-εφαρμογής&gt;</replaceable></filename>.</para>

    <para>Το <application>ScrollKeeper</application> δημιουργεί έναν πίνακα περιεχομένων με βάση τη συλλογή αρχείων OMF που περιέχονται στους καταλόγους που αναφέρονται στο αρχείο <filename><replaceable>$πρόθημα</replaceable>/etc/scrollkeeper.conf</filename>. Συνήθως, το αρχείο αυτό αποτελείται από μία μόνο γραμμή που περιέχει την μεταβλητή <varname>OMF_DIR</varname>. Η τιμή της μεταβλητής είναι μία λίστα με καταλόγους στους οποίους θα γίνεται αναδρομική αναζήτηση (οι κατάλογοι χωρίζονται μεταξύ τους με κόμμα).</para>

    <programlisting>OMF_DIR=/usr/share/omf:/usr/local/share/omf:/opt/gnome2/share/omf:/opt/kde/omf
</programlisting>

    <para>Το <application>ScrollKeeper</application> περιέχει μια ιεραρχία με κατηγορίες θεμάτων στις οποίες μπορεί να ανήκει ένα έγγραφο βοήθειας. Η κατηγορία θέματος του εγγράφου, όπως αυτή αναγράφεται στο αρχείο OMF, καθορίζει τη θέση του εγγράφου στον πίνακα περιεχομένων του περιηγητή βοήθειας.</para>

    <para>Η ιεραρχία των κατηγοριών θεμάτων ορίζεται στο αρχείο <filename><replaceable>$πρόθημα</replaceable>/scrollkeeper/Templates/<replaceable>&lt;γλώσσα&gt;</replaceable>/scrollkeeper_cl.xml</filename>. Η κατηγορία θέματος ενός εγγράφου πρέπει να είναι μία από τις κατηγορίες αυτού του αρχείου.</para>

    <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το σύστημα <application>Scrollkeeper</application>, επισκεφθείτε την ιστοσελίδα του στο <ulink url="http://scrollkeeper.sourceforge.net/">http://scrollkeeper.sourceforge.net/</ulink>.</para>

    <note>
      <para>Αν το αρχείο XML του εγγράφου βοήθειας μεταφερθεί σε νέα τοποθεσία, τότε θα πρέπει να ανανεωθεί η τοποθεσία που αναφέρεται στο αρχείο OMF.</para>
    </note>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="performance-0">
  <title>Βελτίωση επιδόσεων</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τρόπους βελτίωσης των επιδόσεων της επιφάνειας εργασίας GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="performance-1">
    <title>Εισαγωγή στη βελτίωση επιδόσεων</title>
    <indexterm>
      <primary>επιδόσεις, βελτίωση</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο αναφέρει διάφορες προτιμήσεις των οποίων τις ρυθμίσεις μπορείτε να αλλάξετε για να βελτιώσετε τις επιδόσεις της επιφάνειας εργασίας GNOME. Για να ορίσετε τιμές για τις προτιμήσεις του χρήστη, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gconftool-2</command>. Τα παραδείγματα εντολών σε αυτό το κεφάλαιο περιγράφουν τον τρόπο ορισμού τιμών στην πηγή ρυθμίσεων του χρήστη.</para>
    <para>Μπορείτε, επίσης, να χρησιμοποιήσετε τις επιλογές <literal>--direct</literal> και <literal>--config-source</literal> για να ορίσετε υποχρεωτικές ή προεπιλεγμένες τιμές για προτιμήσεις. Τέλος, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gconftool-2</command> σε σενάριο, για να ορίσετε τις τιμές πολλαπλών προτιμήσεων. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με την εντολή <command>gconftool-2</command> και τις επιλογές της, δείτε το <xref linkend="gconf-0"/>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-8">
    <title>Μείωση χρήσης CPU</title>
    <indexterm>
      <primary>επιδόσεις, βελτίωση</primary>
      <secondary>μείωση χρήσης CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>μείωση</primary>
      <secondary>χρήση CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>χρήση CPU</primary>
      <secondary>μείωση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Αυτή η ενότητα περιγράφει τις προτιμήσεις που μπορείτε να ρυθμίσετε για να μειώσετε τη χρήση της CPU από την επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    <sect2 id="performance-3">
      <title>Χρήση επιλογών θεμάτων που απαιτούν λιγότερους πόρους CPU</title>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary>
        <tertiary>και χρήση CPU</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>και χρήση CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένες επιλογές περιγράμματος παραθύρων φορτώνουν αρχεία εικόνας όταν σχεδιάζουν το περίγραμμα του παραθύρου. Άλλες επιλογές χρησιμοποιούν απλούστερες τεχνικές σχεδίασης του περιγράμματος.</para>
      <para>Το περίγραμμα παραθύρων Crux φορτώνει αρχεία εικόνας, και άρα μπορεί να επιβραδύνει συστήματα με περιορισμένους πόρους CPU. Για να μειώσετε τη χρήση CPU, χρησιμοποιήστε μία από τις ακόλουθες επιλογές περιγράμματος παραθύρων:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Τα ακόλουθα περιγράμματα παραθύρων επίσης χρησιμοποιούν λιγότερη CPU σε σχέση με το Crux:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>AgingGorilla</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bright</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Metabox</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note>
        <para>Το Metabox δεν συνεργάζεται καλά με επιλογές ελέγχων που προβλέπουν αντιστροφή χρωμάτων, όπως το HighContrastInverse. Συνιστάται η χρήση του Atlanta με αυτές τις επιλογές ελέγχων.</para>
      </note>
      <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary></indexterm><application>αλλαγή</application>Για να αλλάξετε την επιλογή θέματος για το περίγραμμα παραθύρων, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme <replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable></userinput></screen>
      <para>Π.χ., για το Atlanta, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme Atlanta</userinput></screen>
      <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιήσουν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Θέμα</application> για να επιλέξουν την κατάλληλη επιλογή.</para>
      <tip>
        <para>Για να δείτε την προεπισκόπηση μιας επιλογής περιγράμματος παραθύρων και να μετρήσετε τις επιδόσεις της, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εφαρμογή <application>Προβολής θεμάτων Metacity</application>, εκτελώντας την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer <replaceable>όνομα-επιλογής</replaceable></userinput></screen>
        <para>Π.χ., για να μετρήσετε τις επιδόσεις του Atlanta και να δείτε την προεπισκόπησή του, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer Atlanta</userinput></screen>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-2">
      <title>Μείωση χρήσης CPU με απενεργοποίηση της προβολής εικονιδίων μενού</title>
      <indexterm>
        <primary>εικονιδίων μενού</primary>
        <see>εικονίδια μενού</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>εικονίδια μενού</primary>
        <secondary>και χρήση CPU</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>εικονίδια μενού</primary>
        <secondary>απενεργοποίηση</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένες καταχωρήσεις των μενού προβάλλουν ένα εικονίδιο δίπλα από την καταχώρηση. Για να απενεργοποιήσετε αυτή τη λειτουργία, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /desktop/gnome/interface/menus_have_icons false</userinput></screen>
      <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιήσουν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Μενού &amp; Εργαλειοθήκες</application> και να αποεπιλέξουν την επιλογή <guilabel>Εμφάνιση εικονιδίων στα μενού</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-6">
      <title>Μείωση χρήσης CPU με απενεργοποίηση της οθόνης έναρξης</title>
      <indexterm>
        <primary>οθόνη έναρξης (splash)</primary>
        <secondary>και χρήση CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>Η προεπιλογή είναι να εμφανίζεται η οθόνης έναρξης όταν γίνεται είσοδος του χρήστη στο περιβάλλον της επιφάνειας εργασίας. Κατά την είσοδο του χρήστη, πάνω στην οθόνη έναρξης εμφανίζονται εικονίδια. Μπορείτε να απενεργοποιήσετε την οθόνη έναρξης για να μειώσετε τη χρήση CPU κατά την είσοδο.</para>
      <para><indexterm><primary>οθόνη έναρξης</primary><secondary>απενεργοποίηση</secondary></indexterm>Για να απενεργοποιήσετε την οθόνη έναρξης, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιήσουν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Συνεδρίες</application> και να αποεπιλέξουν την επιλογή <guilabel>Εμφάνιση οθόνης έναρξης κατά την είσοδο</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-4">
      <title>Μείωση χρήσης CPU με απενεργοποίηση εφέ πινάκων εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>εφέ, απενεργοποίηση</secondary>
      </indexterm>
      <para>Η εμφάνιση και απόκρυψη των πινάκων εφαρμογών μπορεί να συνοδεύεται από εφέ. Για να απενεργοποιήσετε αυτά τα εφέ, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/panel/global/enable_animations false</userinput></screen>
      <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιήσουν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Πίνακας εφαρμογών</application> και να αποεπιλέξουν την επιλογή <guilabel>Εφέ συρταριών και πινάκων εφαρμογών</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-7">
      <title>Βελτίωση επιδόσεων διαχειριστή αρχείων</title>
      <indexterm>
        <primary>Ναυτίλος</primary>
        <see>διαχειριστής αρχείων</see>
      </indexterm>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> περιλαμβάνει ορισμένες επιλογές των οποίων η τροποποίηση μπορεί να βελτιώσει την επίδοση του συστήματος.</para>
      <sect3 id="performance-9">
        <title>Τροποποίηση προτιμήσεων επίδοσης</title>
        <indexterm>
          <primary>διαχειριστής αρχείων</primary>
          <secondary>τροποποίηση προτιμήσεων επίδοσης</secondary>
        </indexterm>
        <para>Ο διαχειριστής αρχείων περιέχει ορισμένες προτιμήσεις που σχετίζονται με την επίδοση. Για κάθε μία από αυτές υπάρχουν τρεις δυνατές τιμές. Στον ακόλουθο πίνακα περιγράφονται οι τιμές αυτές:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="34.46*"/>
            <colspec colwidth="65.54*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Τιμή</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>always</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Εκτελεί την ενέργεια τόσο για τοπικά αρχεία όσο και για αρχεία σε άλλα συστήματα αρχείων.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>local_only</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Εκτελεί την ενέργεια μόνο για τοπικά αρχεία. Αν ορίσετε το <literal>local_only</literal> ως τιμή της προτίμησης, η χρήση CPU μειώνεται.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>ποτέ</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Δεν εκτελεί ποτέ την ενέργεια. Αν ορίσετε το ποτέ ως τιμή της προτίμησης, μειώνονται η χρήση CPU και η κίνηση του δικτύου.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Ο ακόλουθος πίνακας περιγράφει τις προτιμήσεις επιδόσεων του διαχειριστή αρχείων. Για να επιτύχετε τις ταχύτερες δυνατές επιδόσεις, επιλέξτε ως τιμή τους το <literal>never</literal>.</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="43.34*"/>
            <colspec colwidth="56.66*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Προτίμηση</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_icon_text</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Καθορίζει το πότε θα εμφανίζεται προεπισκόπηση του περιεχομένου των αρχείων κειμένου στο εικονίδιο που αναπαριστά το αρχείο. Για να μην εμφανίζεται ποτέ η προεπισκόπηση του περιεχομένου των αρχείων κειμένου, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_icon_text never</userinput></screen>
                  <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να εκτελούν τα ακόλουθα βήματα:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice> από ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων και μετά επιλέξτε <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε μια από τις δυνατότητες για την προτίμηση <guilabel>Εμφάνιση κειμένου στα εικονίδια</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_directory_item_counts</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Καθορίζει το πότε θα εμφανίζεται ο αριθμός των αντικειμένων που περιέχονται στους φακέλους. Για να μην εμφανίζεται ποτέ ο αριθμός των αντικειμένων των φακέλων, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_directory_item_counts never</userinput></screen>
                  <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να εκτελούν τα ακόλουθα βήματα:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice> από ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων και μετά επιλέξτε <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε μια από τις δυνατότητες για την προτίμηση <guilabel>Μέτρηση αριθμού αντικειμένων</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_image_thumbnails</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Καθορίζει το πότε θα εμφανίζονται μικρογραφίες για τα αρχεία εικόνων. Για να μην εμφανίζονται ποτέ μικρογραφίες, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_image_thumbnails never</userinput></screen>
                  <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να εκτελούν τα ακόλουθα βήματα:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice> από ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων και μετά επιλέξτε <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε μια από τις δυνατότητες για την προτίμηση <guilabel>Εμφάνιση μικρογραφιών</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>preview_sound</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Καθορίζει το πότε θα γίνεται προεπισκόπηση του περιεχομένου των αρχείων ήχου. Για να μην γίνεται ποτέ προεπισκόπηση του περιεχομένου των αρχείων ήχου, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/preview_sound never</userinput></screen>
                  <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να εκτελούν τα ακόλουθα βήματα:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice> από ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων και μετά επιλέξτε <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Επιλέξτε μια από τις δυνατότητες για την προτίμηση <guilabel>Προεπισκόπηση αρχείων ήχου</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-10">
        <title>Απενεργοποίηση πλευρικής στήλης, εργαλειοθήκης και γραμμής τοποθεσίας</title>
        <indexterm>
          <primary>διαχειριστής αρχείων</primary>
          <secondary>πλευρική στήλη, απενεργοποίηση</secondary>
        </indexterm>
        <para>Ο διαχειριστής αρχείων περιέχει προτιμήσεις που σας επιτρέπουν να απενεργοποιείτε την πλευρική στήλη και την εργαλειοθήκη. Για να βελτιώσετε την επίδοση του διαχειριστή αρχείων, απενεργοποιήστε την πλευρική στήλη και την εργαλειοθήκη.</para>
        <para>Για να απενεργοποιήσετε την πλευρική στήλη, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_sidebar false</userinput></screen>
        <para><indexterm><primary>διαχειριστής αρχείων</primary><secondary>εργαλειοθήκη, απενεργοποίηση</secondary></indexterm>Για να απενεργοποιήσετε την εργαλειοθήκη, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_toolbar false</userinput></screen>
        <para>Μπορείτε, επίσης, να απενεργοποιήσετε τη γραμμή τοποθεσίας. Οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιούν τη συντόμευση πληκτρολογίου <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> για να εμφανίζουν τη γραμμή τοποθεσίας όποτε τη χρειάζονται.</para>
        <para><indexterm><primary>διαχειριστής αρχείων</primary><secondary>γραμμή τοποθεσίας, απενεργοποίηση</secondary></indexterm>Για να απενεργοποιήσετε τη γραμμή τοποθεσίας, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_location_bar false</userinput></screen>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-11">
        <title>Απενεργοποίηση επιφάνειας εργασίας</title>
        <indexterm>
          <primary>διαχειριστής αρχείων</primary>
          <secondary>επιφάνεια εργασίας, απενεργοποίηση</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>επιφάνεια εργασίας</primary>
          <secondary>απενεργοποίηση</secondary>
        </indexterm>
        <para>Ο διαχειριστής αρχείων περιέχει μία προτίμηση που επιτρέπει στους χρήστες να χρησιμοποιούν το <application>Ναυτίλο</application> για να διαχειρίζονται την επιφάνεια εργασίας. Μπορείτε να απενεργοποιήσετε την επιφάνεια εργασίας, αν θέλετε να βελτιώσετε την απόδοση. Ωστόσο, αν απενεργοποιηθεί η επιφάνεια εργασίας, δεν θα είναι διαθέσιμες οι εξής ενέργειες:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Χρήση του διαχειριστή αρχείων για αλλαγή του μοτίβου ή του χρώματος του παρασκηνίου της επιφάνειας εργασίας.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Χρήση των αντικειμένων της επιφάνειας εργασίας, όπως τα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>. Τα αντικείμενα της επιφάνειας εργασίας δεν θα εμφανίζονται στην επιφάνεια εργασίας.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Για να απενεργοποιήσετε την επιφάνεια εργασίας, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/show_desktop false</userinput></screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-12">
    <title>Μείωση κίνησης δικτύου του συστήματος παραθύρων Χ</title>
    <indexterm>
      <primary>μείωση</primary>
      <secondary>κίνηση δικτύου συστήματος παραθύρων Χ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>κίνηση δικτύου συστήματος παραθύρων Χ, μείωση</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>κίνηση δικτύου, μείωση</primary>
    </indexterm>
    <para>Αυτή η ενότητα περιγράφει τις προτιμήσεις που μπορείτε να ρυθμίσετε για να μειώσετε την κίνηση δικτύου του συστήματος παραθύρων Χ στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    <sect2 id="performance-14">
      <title>Χρήση θεμάτων που παράγουν μικρότερη κίνηση δικτύου</title>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary>
        <tertiary>και κίνηση δικτύου</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>και κίνηση δικτύου</secondary>
      </indexterm>
      <para>Τα πρωτόκολλα απομακρυσμένης προβολής δεν μεταφέρουν όλα τα εικονοστοιχεία ενός μπλοκ εικονοστοιχείων όταν έχουν όλα το ίδιο χρώμα.</para>
      <para>Άρα, για να μειώσετε την κίνηση δικτύου του συστήματος παραθύρων Χ, χρησιμοποιήστε ένα περίγραμμα παραθύρων που χρησιμοποιεί ενιαία χρώματα. Δηλαδή, χρησιμοποιήστε μία από τις ακόλουθες επιλογές:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για πληροφορίες σχετικά με την αλλαγή επιλογών θεμάτων, δείτε την <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-15">
      <title>Μείωση κίνησης δικτύου μέσω απενεργοποίησης εικονιδίων μενού</title>
      <indexterm>
        <primary>εικονίδια μενού</primary>
        <secondary>και κίνηση δικτύου</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένες καταχωρήσεις των μενού εμφανίζουν ένα εικονίδιο δίπλα από την καταχώρηση. Αν τα εικονίδια αυτά βρίσκονται σε διαφορετικό σύστημα αρχείων, η προβολή τους ενδέχεται να αυξήσει την κίνηση δικτύου του συστήματος παραθύρων Χ. Επίσης, μπορεί να αυξήσει την κίνηση δικτύου του συστήματος παραθύρων Χ, στην περίπτωση που οι πίνακες εφαρμογών προβάλλονται σε απομακρυσμένο υπολογιστή.</para>
      <para>Για πληροφορίες σχετικά με την απενεργοποίηση αυτής της λειτουργίας, δείτε την <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-17">
    <title>Μείωση χρήσης χρωμάτων και βελτίωση ποιότητας οθόνης</title>
    <indexterm>
      <primary>μείωση</primary>
      <secondary>χρήση χρωμάτων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>χρήση χρωμάτων</primary>
      <secondary>μείωση</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ποιότητα οθόνης, βελτίωση</primary>
    </indexterm>
    <para>Πολλά σύγχρονα συστήματα υπολογιστών στηρίζουν χρώματα 24-bit, δηλαδή 16,777,216 χρώματα. Παρόλα αυτά, πολλοί χρήστες εξακολουθούν να χρησιμοποιούν συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 8-bit δηλαδή 256 χρώματα.</para>
    <para>Η επιφάνεια εργασίας GNOME χρησιμοποιεί την <firstterm>παλέτα ασφαλών χρωμάτων</firstterm>. Η παλέτα αυτή είναι μία παλέτα γενικής χρήσης 216 χρωμάτων, που έχει σχεδιαστεί με σκοπό να βελτιστοποιήσει τη χρήση χρωμάτων σε συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 8-bit. Ωστόσο, ορισμένα από τα οπτικά συστατικά της επιφάνειας εργασίας GNOME έχουν σχεδιαστεί για συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 24-bit.</para>
    <para>Σε συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 8-bit μπορούν να εμφανιστούν τα ακόλουθα προβλήματα οθόνης:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Τα παράθυρα, τα εικονίδια και οι εικόνες παρασκηνίου ίσως εμφανίζονται με κόκκους. Πολλά θέματα, εικόνες παρασκηνίου και εικονίδια χρησιμοποιούν χρώματα που δεν περιλαμβάνονται στην παλέτα ασφαλών χρωμάτων. Τα χρώματα αυτά αντικαθίστανται με τα πλησιέστερά τους ισοδύναμα ή με χρώματα που προκύπτουν μέσω dithering (τυχαίων προσμίξεων). Η χρήση εναλλακτικών χρωμάτων είναι αυτή που προκαλεί την κοκκώδη εμφάνιση.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Οι εφαρμογές που δεν χρησιμοποιούν την παλέτα ασφαλών χρωμάτων έχουν λιγότερα χρώματα στη διάθεσή τους. Έτσι, ενδέχεται να προκύπτουν σφάλματα χρωμάτων. Ορισμένα χρώματα μπορεί να μην εμφανίζονται στη διεπαφή χρήστη της εφαρμογής. Ορισμένες εφαρμογές μπορεί να καταρρέουν αν η εφαρμογή δεν είναι σε θέση να αναθέσει χρώματα.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Όταν οι χρήστες εναλλάσσονται μεταξύ εφαρμογών που χρησιμοποιούν την παλέτα ασφαλών χρωμάτων και άλλων εφαρμογών, μπορεί να υπάρξουν χρώματα που "αναβοσβήνουν". Οι εφαρμογές που δεν χρησιμοποιούν την παλέτα ασφαλών χρωμάτων ίσως χρησιμοποιούν προσαρμοσμένο χάρτη χρωμάτων. Όποτε χρησιμοποιείται ο προσαρμοσμένος χάρτης, υπάρχει κίνδυνος να χάσουν τα χρώματά τους άλλα συστατικά της οθόνης και αργότερα να πάψουν να είναι αναγνώσιμα.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Οι ακόλουθες ενότητες περιγράφουν τον τρόπο βελτιστοποίησης της εμφάνισης της επιφάνειας εργασίας GNOME για συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 8-bit.</para>
    <sect2 id="performance-20">
      <title>Χρήση θεμάτων που βασίζονται στην παλέτα ασφαλών χρωμάτων</title>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρων</secondary>
        <tertiary>και χρήση χρωμάτων</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>θέματα</primary>
        <secondary>και χρήση χρωμάτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένα θέματα περιγράμματος παραθύρων χρησιμοποιούν τα χρώματα της παλέτας ασφαλών χρωμάτων. Σε αυτή την κατηγορία ανήκουν τα Bright και Esco. Άρα, σε αντίθεση με άλλα θέματα, αυτά τα θέματα δεν παρουσιάζουν κοκκώδη εμφάνιση όταν χρησιμοποιούνται σε οθόνες με χρώμα 8-bit. Χρησιμοποιήστε τα Bright ή Esco για να επιτύχετε όσο το δυνατόν καλύτερη εμφάνιση χρωμάτων στα 8-bit.</para>
      <para>Για πληροφορίες σχετικά με την αλλαγή επιλογών θεμάτων, δείτε την <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-21">
      <title>Μείωση χρήσης χρωμάτων μέσω απενεργοποίησης εικονιδίων μενού</title>
      <indexterm>
        <primary>εικονίδια μενού</primary>
        <secondary>και χρήση χρωμάτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένες καταχωρήσεις των μενού εμφανίζουν ένα εικονίδιο δίπλα από την καταχώρηση. Αν τα εικονίδια αυτά περιέχουν χρώματα που δεν ανήκουν στην παλέτα ασφαλών χρωμάτων, ο αριθμός των χρησιμοποιούμενων χρωμάτων αυξάνεται.</para>
      <para>Για πληροφορίες σχετικά με την απενεργοποίηση αυτής της λειτουργίας, δείτε την <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-18">
      <title>Μείωση χρήσης χρωμάτων μέσω απενεργοποίησης οθόνης έναρξης</title>
      <indexterm>
        <primary>οθόνη έναρξης (splash)</primary>
        <secondary>και χρήση χρωμάτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Αν απενεργοποιήσετε την οθόνη έναρξης, θα υπάρχουν περισσότερα χρώματα διαθέσιμα για την επιφάνεια εργασίας GNOME και τις εφαρμογές.</para>
      <para>Για πληροφορίες σχετικά με την απενεργοποίηση της οθόνης έναρξης, δείτε την <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-19">
      <title>Μείωση χρήσης χρωμάτων μέσω συμπαγούς χρώματος παρασκηνίου</title>
      <indexterm>
        <primary>παρασκήνιο</primary>
        <secondary>χρήση συμπαγούς χρώματος</secondary>
      </indexterm>
      <para>Χρησιμοποιήστε ένα συμπαγές, ενιαίο χρώμα για το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας. Η χρήση συμπαγούς χρώματος μειώνει τον αριθμό χρωμάτων που χρησιμοποιεί η επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
      <para>Για να ορίσετε συμπαγές χρώμα παρασκηνίου, εκτελέστε τις ακόλουθες εντολές:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/picture_options none</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/color_shading_type solid</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/primary_color #<replaceable>δεκαεξαδικό-χρώμα</replaceable></userinput></screen>
      <para>Εναλλακτικά, οι χρήστες μπορούν να χρησιμοποιούν το εργαλείο προτιμήσεων <application>Παρασκήνιο</application> για να επιλέξουν συμπαγές χρώμα για το παρασκήνιο.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="lockdown-0">
  <title>Απενεργοποίηση λειτουργιών της επιφάνειας εργασίας GNOME</title>
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τον τρόπο απενεργοποίησης ορισμένων λειτουργιών της επιφάνειας εργασίας GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="lockdown-1">
    <title>Εισαγωγή στην απενεργοποίηση λειτουργιών</title>
    <indexterm>
      <primary>απενεργοποίηση λειτουργιών</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>κλείδωμα</primary>
      <see>απενεργοποίηση λειτουργιών</see>
    </indexterm>
    <para>Η επιφάνεια εργασίας GNOME περιέχει λειτουργίες που σας επιτρέπουν να περιορίσετε την πρόσβαση σε άλλες λειτουργίες της επιφάνειας εργασίας. Η δυνατότητα απενεργοποίησης είναι χρήσιμη σε πολλές περιπτώσεις, όποτε επιθυμείτε να περιορίσετε τις επιτρεπτές ενέργειες για τους χρήστες του υπολογιστή. Π.χ., ίσως επιθυμείτε να εμποδίσετε τη χρήση της γραμμής εντολών σε έναν υπολογιστή δημόσιας χρήσης σε μια εμπορική έκθεση. Οι λειτουργίες απενεργοποίησης είναι γνωστές και ως λειτουργίες <emphasis>κλειδώματος</emphasis>.</para>
    <para>Για να απενεργοποιήσετε λειτουργίες πρέπει να ορίσετε τα σχετικά κλειδιά του <application>GConf</application>. Για πληροφορίες σχετικά με τον ορισμό κλειδιών <application>GConf</application>, δείτε το <xref linkend="gconf-0"/>. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε την εφαρμογή <application>Επεξεργαστής ρυθμίσεων</application> για να ορίσετε κλειδιά <application>GConf</application> στην πηγή ρυθμίσεων χρήστη. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τον <application>Επεξεργαστή ρυθμίσεων</application>, δείτε το <citetitle>Εγχειρίδιο επεξεργαστή GConf</citetitle>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown-manual">
    <title>Χειροκίνητο κλείδωμα ρυθμίσεων</title>
    <sect2 id="lockdown-2">
      <title>Απενεργοποίηση κλειδώματος οθόνης και απασύνδεσης</title>
      <indexterm>
        <primary>απενεργοποίηση λειτουργιών</primary>
        <secondary>κλείδωμα οθόνης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>απενεργοποίηση λειτουργιών</primary>
        <secondary>αποσύνδεση</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να απενεργοποιήσετε τις λειτουργίες κλειδώματος της οθόνης και αποσύνδεσης, ορίστε ως <literal>true</literal> τα κλειδιά <literal>/apps/panel/global/disable_lock_screen</literal> και <literal>/apps/panel/global/disable_log_out</literal>.</para>
      <para>Όταν απενεργοποιούνται αυτές οι λειτουργίες, αφαιρούνται από τους πίνακες εφαρμογών τα εξής:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Οι καταχωρήσεις <guimenuitem>Κλείδωμα οθόνης</guimenuitem> και <guimenuitem>Αποσύνδεση <replaceable>χρήστη</replaceable></guimenuitem> του <guimenu>Κύριου μενού</guimenu>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Οι καταχωρήσεις <guimenuitem>Κλείδωμα</guimenuitem> και <guimenuitem>Αποσύνδεση</guimenuitem> του μενού <menuchoice><guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu><guimenuitem>Ενέργειες</guimenuitem></menuchoice>. Για να ανοίξετε αυτό το μενού, κάντε δεξί κλικ σε μια άδεια θέση του πίνακα εφαρμογών και επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu><guimenuitem>Ενέργειες</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Οι καταχωρήσεις <guimenuitem>Κλείδωμα οθόνης</guimenuitem> και <guimenuitem>Αποσύνδεση <replaceable>χρήστη</replaceable></guimenuitem> του μενού <guimenu>Ενέργειες</guimenu> της μικροεφαρμογής <application>Γραμμή μενού</application>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Επίσης, απενεργοποιούνται όλα τα κουμπιά <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> και <guibutton>Αποσύνδεση</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-12">
      <title>Απενεργοποίηση ενεργειών γραμμής εντολών</title>
      <indexterm>
        <primary>απενεργοποίηση λειτουργιών</primary>
        <secondary>γραμμή εντολών</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να απενεργοποιήσετε την εκτέλεση ενεργειών μέσω γραμμής εντολών, ορίστε ως <literal>true</literal> το κλειδί <literal>/desktop/gnome/lockdown/disable_command_line</literal>.</para>
      <para>Όταν απενεργοποιείται η γραμμή εντολών, παρατηρούνται οι εξής αλλαγές στη διεπαφή:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Η καταχώρηση <guimenuitem>Εκτέλεση εφαρμογής</guimenuitem> αφαιρείται από τα εξής μενού:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenu>Κύριο Μενού</guimenu>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Υπομενού <guimenu>Ενέργειες</guimenu> του μενού <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu></para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Μενού <guimenu>Ενέργειες</guimenu> της μικροεφαρμογής <application>Γραμμή μενού</application></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Απενεργοποιούνται όλα τα κουμπιά <guibutton>Εκτέλεση</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για να απενεργοποιήσετε τη γραμμή εντολών, θα πρέπει επίσης να αφαιρέσετε τις καταχωρήσεις των μενού που εκκινούν εφαρμογές τερματικού. Π.χ., ίσως χρειαστεί να αφαιρέσετε από τα μενού τις καταχωρήσεις που περιέχουν τις εξής εντολές:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Εντολή <application>Τερματικού GNOME</application>, δηλαδή <command>/usr/bin/gnome-terminal</command></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/xterm</command>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/setterm</command>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Οι καταχωρήσεις αυτές θα αφαιρεθούν από τα ακόλουθα μενού:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Κύριο Μενού</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <menuchoice>
              <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>
              <guimenuitem>Εκκινητής από μενού</guimenuitem>
            </menuchoice>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για να απενεργοποιήσετε τη γραμμή εντολών, θα πρέπει επίσης να απενεργοποιήσετε τη μικροεφαρμογή <application>Γραμμή εντολών</application>. Για να απενεργοποιήσετε τη μικροεφαρμογή <application>Γραμμή εντολών</application>, προσθέστε την στο κλειδί <literal>/apps/panel/global/disabled_applets</literal>. Αν απενεργοποιήσετε τη μικροεφαρμογή <application>Γραμμή εντολών</application>, η μικροεφαρμογή θα αφαιρεθεί από το <guimenu>Κύριο μενού</guimenu> και από το μενού <menuchoice><guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu><guimenuitem>Βοηθήματα</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-11">
      <title>Απενεργοποίηση προσαρμογής πινάκων εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>απενεργοποίηση λειτουργιών</primary>
        <secondary>προσαρμογή πινάκων εφαρμογών</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να απενεργοποιήσετε τη δυνατότητα προσαρμογής των πινάκων εφαρμογών, ορίστε ως<literal>true</literal> το κλειδί <literal>/apps/panel/global/locked_down</literal>.</para>
      <para>Όταν απενεργοποιείται η προσαρμογή των πινάκων εφαρμογών, παρατηρούνται οι εξής αλλαγές στη διεπαφή χρήστη:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Αφαιρούνται οι ακόλουθες καταχωρήσεις από τα αναδυόμενα μενού των πινάκων εφαρμογών και των συρταριών τους:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Αφαίρεση αυτού του πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Νέος πίνακας εφαρμογών</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Απενεργοποιείται το αναδυόμενο μενού του εκκινητή.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Αφαιρούνται οι ακόλουθες καταχωρήσεις από τα αναδυόμενα μενού των μικροεφαρμογών:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Αφαίρεση από τον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Κλείδωμα</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Μετακίνηση</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Απενεργοποιείται το αναδυόμενο μενού <guimenu>Κύριο μενού</guimenu>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Απενεργοποιείται η δυνατότητα συρσίματος εκκινητών και οι χρήστες δεν μπορούν πλέον να σύρουν εκκινητές από και προς τους πίνακες εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Απενεργοποιείται η δυνατότητα συρσίματος πινάκων εφαρμογών και οι χρήστες δεν μπορούν πλέον να μετακινούν τους πίνακες εφαρμογών σε νέες τοποθεσίες.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown">
    <title>Επεξεργαστής κλειδώματος</title>
  
    <para>Από την έκδοση 2.14 και μετά, το GNOME περιλαμβάνει έναν γραφικό επεξεργαστή κλειδώματος, το  <application>Pessulus</application>, που διευκολύνει την απενεργοποίηση λειτουργιών της επιφάνειας εργασίας.</para>
  
    <sect2 id="lockdown-start">
      <title>Ξεκινώντας</title>
  
      <para>Για να εκκινήσετε τον επεξεργαστή κλειδώματος:</para>
  
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Διαχείριση</guisubmenu><guimenuitem>Επεξεργαστής κλειδώματος</guimenuitem></menuchoice></para>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Εκτελέστε την εντολή <command>pessulus</command> στο τερματικό.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  
      <para>Θα εμφανιστεί ένα παράθυρο με αρκετές διαφορετικές καρτέλες. Κάθε καρτέλα αντιστοιχεί σε διαφορετική κατηγορία ρυθμίσεων της επιφάνειας εργασίας οι οποίες μπορούν να απενεργοποιηθούν. Στην επόμενη ενότητα θα εξετάσουμε καθεμιά κατηγορία και θα περιγράψουμε συνοπτικά όλες τις ρυθμίσεις που μπορούν να απενεργοποιηθούν.</para>
    </sect2>
  
    <sect2 id="lockdown-disabling">
      <title>Απενεργοποίηση λειτουργιών</title>
  
      <para>Για να απενεργοποιήσετε μια ρύθμιση, βεβαιωθείτε ότι σημειώσατε το κουτάκι επιλογής δίπλα από την περιγραφεί της ρύθμισης. Οι περισσότερες αλλαγές εφαρμόζονται αμέσως, σε ορισμένες περιπτώσεις όμως θα χρειαστεί να επανεκκινήσετε την εφαρμογή.</para>
  
      <para>Όταν εκκινείται το <application>pessulus</application> προσπαθεί να συνδεθεί στην πηγή υποχρεωτικών ρυθμίσεων του GConf. Η διεύθυνση της πηγής είναι <literal>xml:merged:<replaceable>$prefix</replaceable>/etc/gconf/gconf.xml.mandatory</literal>. Αν ο χρήστης που εκτελεί το <application>pessulus</application> έχει πρόσβαση σε αυτήν την πηγή ρυθμίσεων, τότε εμφανίζεται ένα εικονίδιο κλειδώματος δίπλα στο κουτάκι επιλογής κάθε ρύθμισης. Με κλικ πάνω στο εικονίδιο εναλλάσσετε το αν θα είναι υποχρεωτική ή όχι η ρύθμιση. Αν είναι υποχρεωτική, οι απλοί χρήστες δεν θα μπορούν να την τροποποιήσουν ή να την παρακάμψουν. Αν ο χρήστης που εκτελεί το pessulus δεν έχει πρόσβαση στην πηγή υποχρεωτικών ρυθμίσεων, τότε δεν θα εμφανίζεται το εικονίδιο κλειδώματος. Σε αυτή την περίπτωση οι απενεργοποιημένες ρυθμίσεις αποθηκεύονται απλά στην πηγή προεπιλεγμένων ρυθμίσεων του χρήστη και μπορούν να τροποποιηθούν αργότερα με χρήση των <application>gconf-editor</application> ή <application>gconftool-2</application>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το GConf και τις πηγές υποχρεωτικών ρυθμίσεων, δείτε την <xref linkend="gconf-26"/>.</para>
  
      <para>Οι ακόλουθες υποενότητες περιγράφουν συνοπτικά τις ρυθμίσεις κάθε κατηγορίας που μπορούν να απενεργοποιηθούν.</para>
  
      <note>
        <para>Ανάλογα με τις εφαρμογές που έχετε εγκαταστημένες, μπορεί να βλέπετε λιγότερες κατηγορίες από αυτές που περιγράφονται εδώ.</para>
      </note>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-general">
        <title>Γενικά</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση γραμμής εντολών</term>
  
            <listitem>
              <para>Αποτρέπει την πρόσβαση του χρήστη στο τερματικό και τον ορισμό εντολών προς εκτέλεση. Για παράδειγμα, απενεργοποιεί την πρόσβαση στο διάλογο του πίνακα εφαρμογών "Εκτέλεση εφαρμογής".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση εκτύπωσης</term>
  
            <listitem>
              <para>Δεν επιτρέπει στο χρήστη να εκτυπώνει. Για παράδειγμα, απενεργοποιεί τους διαλόγους "Εκτύπωση" σε όλες τις εφαρμογές.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση διαμόρφωσης εκτύπωσης</term>
  
            <listitem>
              <para>Δεν επιτρέπει στο χρήστη να τροποποιεί τις ρυθμίσεις εκτύπωσης. Για παράδειγμα, απενεργοποιεί τους διαλόγους "Διαμόρφωση εκτύπωσης" σε όλες τις εφαρμογές.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση αποθήκευσης στο δίσκο</term>
  
            <listitem>
              <para>Δεν επιτρέπει στο χρήστη την αποθήκευση αρχείων στο δίσκο. Για παράδειγμα, απενεργοποιεί όλους τους διαλόγους "Αποθήκευση ως" των εφαρμογών.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-panel">
        <title>Πίνακας εφαρμογών</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Κλείδωμα των πινάκων εφαρμογών</term>
  
            <listitem>
              <para>Αν true, ο πίνακας εφαρμογών δεν θα επιτρέπει αλλαγές στις ρυθμίσεις του. Σημειώνεται ότι οι μικροεφαρμογές θα πρέπει να κλειδωθούν η καθεμιά ξεχωριστά. Ο πίνακας εφαρμογών θα πρέπει να επανεκκινηθεί για να εφαρμοστούν οι αλλαγές.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση εξαναγκασμού σε έξοδο</term>
  
            <listitem>
              <para>Αν true, ο πίνακας εφαρμογών δεν θα επιτρέπει στο χρήστη να εξαναγκάζει μια εφαρμογή σε έξοδο. Θα αφαιρείται η πρόσβαση στο κουμπί εξαναγκασμού σε έξοδο.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση κλειδώματος οθόνης</term>
  
            <listitem>
              <para>Αν true, ο πίνακας εφαρμογών δεν θα επιτρέπει στο χρήστη να κλειδώνει την οθόνη. Θα αφαιρείται η πρόσβαση στις καταχωρήσεις κλειδώματος οθόνης των μενού.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση αποσύνδεσης</term>
  
            <listitem>
              <para>Αν true, ο πίνακας εφαρμογών δεν θα επιτρέπει στο χρήστη να αποσυνδέεται. Θα αφαιρείται η πρόσβαση στις καταχωρήσεις αποσύνδεσης των μενού.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-browser">
        <title>Περιηγητής Epiphany</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση εξόδου</term>
  
            <listitem>
              <para>O χρήστης δεν έχει δικαίωμα να κλείσει το Epiphany</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση τυχαίων URL</term>
  
            <listitem>
              <para>Απενεργοποίηση δυνατότητας πληκτρολόγησης URL στο Epiphany.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση επεξεργασίας σελιδοδεικτών</term>
  
            <listitem>
              <para>Απενεργοποίηση δυνατότητας προσθήκης ή επεξεργασίας σελιδοδεικτών από τους χρήστες.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση ιστορικού</term>
  
            <listitem>
              <para>Απενεργοποίηση όλων των πληροφοριών ιστορικού. Απενεργοποιείται η πλοήγηση πίσω και μπροστά, ο διάλογος ιστορικού και αποκρύπτεται η λίστα των σελιδοδεικτών με τις περισσότερες επισκέψεις.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση javascript chrome</term>
  
            <listitem>
              <para>Η JavaScript δεν ελέγχει το chrome των παραθύρων.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση επεξεργασίας εργαλειοθηκών</term>
  
            <listitem>
              <para>Απενεργοποίηση δυνατότητας επεξεργασίας εργαλειοθηκών από τους χρήστες.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Εξαναγκασμός πλήρους οθόνης</term>
  
            <listitem>
              <para>Κλειδώνει το Epiphany σε λειτουργία πλήρους οθόνης.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απόκρυψη γραμμής μενού</term>
  
            <listitem>
              <para>Απόκρυψη γραμμής μενού ως προεπιλογή. Η γραμμή μενού εμφανίζεται αν πατηθεί το F10.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Απενεργοποίηση μη ασφαλών πρωτοκόλλων</term>
  
            <listitem>
              <para>Απενεργοποιεί τη φόρτωση περιεχομένων από μη ασφαλή πρωτόκολλα.  Ασφαλή πρωτόκολλα είναι τα http και https.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-screensaver">
        <title>Προστασία οθόνης GNOME</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Κλείδωμα κατά την ενεργοποίηση</term>
  
            <listitem>
              <para>Ορίστε το σε TRUE για να κλειδώνει η οθόνη όταν ενεργοποιείται η προστασία οθόνης.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Να επιτρέπεται αποσύνδεση</term>
  
            <listitem>
              <para>Ορίστε το σε TRUE για να προσφέρεται στο διάλογο ξεκλειδώματος η επιλογή αποσύνδεσης μετά από κάποια καθυστέρηση. Η καθυστέρηση καθορίζεται στο κλειδί "logout_delay".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Να επιτρέπεται η αλλαγή χρήστη</term>
  
            <listitem>
              <para>Ορίστε το σε TRUE για να προσφέρεται στο διάλογο ξεκλειδώματος η επιλογή αλλαγής σε διαφορετικό λογαριασμό χρήστη.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

  
  <appendix id="appendixa-0">
    <title>Κρυφοί κατάλογοι</title>
    <highlights>
      <para>Αυτό το παράρτημα περιγράφει τους κρυφούς καταλόγους που προστίθενται στους αρχικούς καταλόγους των χρηστών από την επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>κρυφοί κατάλογοι</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>.* κατάλογοι</primary>
      <see>κρυφοί κατάλογοι</see>
    </indexterm>
    <para>Κρυφός κατάλογος είναι ένας κατάλογος του οποίου το όνομα ξεκινά με τελεία (.). Ο <xref linkend="appendixa-TBL-2"/> περιγράφει τους κρυφούς καταλόγους που προστίθενται στους αρχικούς καταλόγους των χρηστών από την επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    <table frame="topbot" id="appendixa-TBL-2">
      <title>Κρυφοί κατάλογοι στον αρχικό κατάλογο του χρήστη</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Κατάλογος</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.config</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αποτελεί την προεπιλεγμένη τοποθεσία της μεταβλητής περιβάλλοντος <envar>XDG_CONFIG_HOME</envar>, αν δεν έχει οριστεί διαφορετική. Στο<filename>menus/applications.menu</filename> μπορούν να δημιουργηθούν προσαρμοσμένα μενού χρηστών.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.fonts</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει γραμματοσειρές που είναι διαθέσιμες μόνο για τον συγκεκριμένο χρήστη. Όταν ένας χρήστης εγκαθιστά μια γραμματοσειρά, σύροντας το αρχείο της στο URI <filename>fonts:///</filename> στο ναυτίλο, η γραμματοσειρά αντιγράφεται σε αυτήν την τοποθεσία.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.esd_auth</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει το cookie πιστοποίησης για την υπηρεσία ήχου του GNOME. Η υπηρεσία ήχου του GNOME είναι το Enlightened Sound Daemon (ESD).</para>
<para><emphasis>ΣΗΜΕΙΩΣΗ: Είναι αρχείο, όχι κατάλογος.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconf</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει την πηγή ρυθμίσεων <application>GConf</application> του χρήστη. Όταν ο χρήστης ορίζει μία προτίμηση, οι νέες πληροφορίες για τις προτιμήσεις του αποθηκεύονται σε αυτήν την τοποθεσία.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconfd</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει τις ακόλουθες λεπτομέρειες για την υπηρεσία <application>GConf</application>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Πληροφορίες ρυθμίσεων.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Πληροφορίες κλειδώματος για αντικείμενα που διαθέτουν <firstterm>Interoperable Object Reference (IOR)</firstterm>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Πληροφορίες κατάστασης για αντικείμενα που διαθέτουν IOR.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει δεδομένα εφαρμογών για τον συγκεκριμένο χρήστη, τα οποία δεν αποθηκεύονται στο αποθετήριο του <application>GConf</application>.</para>
<para><emphasis>ΣΗΜΕΙΩΣΗ: αυτός ο κατάλογος τελεί υπό κατάργηση και χρησιμοποιείται μόνο από τις εφαρμογές του GNOME 1.x.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει δεδομένα εφαρμογών για τον συγκεκριμένο χρήστη, τα οποία δεν αποθηκεύονται στο αποθετήριο του <application>GConf</application>. Π.χ., ο κατάλογος αυτός περιέχει τα εξής:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Πληροφορίες για τις συντομεύσεις πληκτρολογίου</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Πληροφορίες τοποθεσίας παραθύρων.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας για τους εκκινητές των πινάκων εφαρμογών.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Ο κατάλογος αυτός μπορεί επίσης να περιέχει υποκαταλόγους με δεδομένα μεμονωμένων εφαρμογών.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2-private</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αγνοήστε αυτόν τον κατάλογο. Ο κατάλογος αυτός δεν χρησίμευε πουθενά κατά την έκδοση αυτού του οδηγού.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.local/share</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Αποτελεί την προεπιλεγμένη τοποθεσία της μεταβλητής περιβάλλοντος <envar>XDG_DATA_HOME</envar>, αν δεν έχει οριστεί διαφορετική. Στον υποκατάλογο <filename>applications</filename> μπορούν να δημιουργηθούν προσαρμοσμένες εγγραφές επιφάνειας εργασίας. Στο <filename>mime/packages/Overrides.xml</filename> μπορούν να δημιουργηθούν προσαρμοσμένοι τύποι mime.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.metacity</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει δεδομένα συνεδριών για το διαχειριστή παραθύρων <application>Metacity</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.nautilus</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει δεδομένα του διαχειριστή αρχείων που ισχύουν μόνο για το συγκεκριμένο χρήστη. Π.χ., αυτός ο κατάλογος μπορεί να περιέχει τα εξής:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Μεταδεδομένα για τους καταλόγους με τους οποίους εργάζεται ο χρήστης.</para>
                </listitem>
<!--Removed Nautilus themes.-->
                <listitem>
                  <para>Εμβλήματα για το <application>Ναυτίλο</application> που προσέθεσε ο χρήστης.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Εικόνες για την επιφάνεια εργασίας του <application>Ναυτίλου</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.themes</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει επιλογές για τα θέματα ελέγχων, περιγράμματος παραθύρων και εικονιδίων, τις οποίες έχει προσθέσει ο χρήστης. Ο χρήστης μπορεί να προσθέτει θέματα μέσω του εργαλείου προτιμήσεων <application>Θέμα</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.thumbnails</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Περιέχει μικρογραφίες των εικόνων του χρήστη. Οι μικρογραφίες εικόνων χρησιμοποιούνται από το διαχειριστή αρχείων. Μια προτίμηση του διαχειριστή αρχείων επιτρέπει στο χρήστη να σταματήσει τη δημιουργία μικρογραφιών των εικόνων.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </appendix>

  
  <appendix id="appendixb-0">
    <title>Σημείωση ασφαλείας για τη ρύθμιση εκτυπωτών SMB</title>
    <highlights>
      <para>Αυτό το παράρτημα περιέχει μία σημείωση ασφαλείας για τη ρύθμιση εκτυπωτών σε κοινόχρηστα δικτύου Windows.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>Samba</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Κοινόχρηστα δικτύου Windows</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>SMB</primary>
      <secondary>ρύθμιση εκτυπωτών</secondary>
    </indexterm>
    <para>Τα κοινόχρηστα δικτύου Windows είναι γνωστά και ως κοινόχρηστα Samba ή <firstterm>SMB</firstterm>. Όταν ρυθμίζετε έναν εκτυπωτή σε κοινόχρηστο SMB, πρέπει να εισάγετε όνομα χρήστη και συνθηματικό για την ουρά εκτύπωσης.</para>
    <para>Το όνομα χρήστη και το συνθηματικό για την ουρά εκτύπωσης αποθηκεύονται ως μη κρυπτογραφημένο κείμενο στο αρχείο <filename>/etc/cups/printers.conf</filename>. Οι χρήστες με προνόμια root διαθέτουν πρόσβαση μόνο για ανάγνωση σε αυτό το αρχείο, επομένως όλοι οι χρήστες με προνόμια root μπορούν να διαβάσουν το όνομα χρήστη και το συνθηματικό για την ουρά εκτύπωσης.</para>
    <para>Για να μειωθεί ο αντίκτυπος από μια πιθανή παραβίαση, βεβαιωθείτε ότι το όνομα χρήστη και το συνθηματικό για πρόσβαση στην ουρά εκτύπωσης χρησιμοποιούνται μόνο για την ουρά εκτύπωσης. Έτσι, διασφαλίζετε ότι οι συνέπειες μιας ενδεχόμενης παραβίασης της ασφάλειας θα περιοριστούν στη μη εξουσιοδοτημένη χρήση της ουράς εκτύπωσης.</para>
  </appendix>

<glossary id="glossary-1">
  <title>Γλωσσάριο</title>
  <!-- these anchors are to maintain backwards compatibility for 
       obsolete glossary entries -->

  <!-- file content sniffer -->
  <anchor id="glossary-23"/>
  <!-- MIME information file -->
  <anchor id="glossary-20"/>
  <!-- MIME keys file -->
  <anchor id="glossary-21"/>
  <!-- MIME type registry -->
  <anchor id="glossary-22"/>
  <!-- pattern mask -->
  <anchor id="glossary-25"/>
  <!-- vfolder -->
  <anchor id="glossary-9"/>
  <!-- vfolder information file -->
  <anchor id="glossary-10"/>

  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>αρχείο <filename>.desktop</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-11"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-14">
    <glossterm>αρχείο <filename>.directory</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-12"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-32">
    <glossterm>αρχείο <filename>.omf</filename></glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-31"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-18">
    <glossterm>μητρώο εφαρμογών</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Το μητρώο εφαρμογών είναι μια συλλογή από αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας που καταχωρούν τις εφαρμογές. Στην επιφάνεια εργασίας GNOME η τοποθεσία του μητρώου εφαρμογών είναι η <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/applications/</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Αρχείο δεδομένων που παρέχει πληροφορίες για μια καταχώρηση ενός μενού. Το αρχείο εγγραφής επιφάνειας εργασίας περιλαμβάνει λεπτομέρειες όπως το όνομα, η εκτελούμενη εντολή, το εικονίδιο, κτλ. Τα αρχεία εγγραφών επιφάνειας εργασίας έχουν επέκταση <filename>.desktop</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>αρχείο εγγραφής καταλόγου</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Αρχείο δεδομένων που παρέχει πληροφορίες για ένα μενού. Το αρχείο εγγραφής καταλόγου περιέχει λεπτομέρειες όπως το όνομα, η συμβουλή οθόνης και το εικονίδιο του μενού. Τα αρχεία εγγραφών καταλόγου έχουν επέκταση <filename>.directory</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>πηγή ρυθμίσεων GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Τοποθεσία αποθήκευσης στο αποθετήριο του <application>GConf</application>. Π.χ., <literal>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>κλειδί προτίμησης GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Στοιχείο στο αποθετήριο του <application>GConf</application> που αντιστοιχεί σε μία προτίμηση ορισμένης εφαρμογής. Π.χ., το κλειδί προτίμησης <systemitem>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</systemitem> αντιστοιχεί στην επιλογή <guilabel>Προβολή της οθόνης έναρξης κατά την εκκίνηση της συνεδρίας</guilabel> του εργαλείου προτιμήσεων <application>Συνεδρίες</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>αρχείο διαδρομών GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Αρχείο που καταγράφει τις πηγές ρυθμίσεων του GConf και τη σειρά με την οποία θα γίνεται η σάρωσή τους.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>σχήμα GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Συγκεντρωτικό όνομα για τα κλειδιά και τα αντικείμενα σχήματων.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>αρχείο ορισμού σχήματος GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Τα αρχεία ορισμού σχημάτων <application>GConf</application> καταγράφουν τα κλειδιά μιας συγκεκριμένης εφαρμογής και ορίζουν τα χαρακτηριστικά των κλειδιών αυτών. Με βάση αυτά τα αρχεία δημιουργούνται τα σχήματα <application>GConf</application>. Τα αρχεία ορισμού σχημάτων έχουν επέκταση <filename>.schemas</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>κλειδί σχήματος GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Κλειδί που αποθηκεύει ένα αντικείμενο σχήματος για συγκεκριμένο κλειδί προτίμησης. Π.χ., το <literal>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</literal> είναι ένα κλειδί σχήματος για το κλειδί προτίμησης <literal>/desktop/gnome/interface/font_name</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>αντικείμενο σχήματος GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Στοιχείο σε μια πηγή ρυθμίσεων, που περιλαμβάνει πληροφορίες για ένα κλειδί προτίμησης. Το αντικείμενο σχήματος περιλαμβάνει πληροφορίες όπως η προεπιλεγμένη τιμή ή η τεκμηρίωση του κλειδιού προτίμησης.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-glob-pattern">
    <glossterm>μοτίβο glob</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Τα μοτίβα glob χρησιμοποιούνται για την αντιστοίχιση ονομάτων αρχείων με χρήση ειδικών χαρακτήρων όπως οι <literal>*</literal> και <literal>?</literal>. Το σύστημα MIME χρησιμοποιεί τα μοτίβα glob για να καθορίζει τον τύπο MIME με βάση το όνομα του αρχείου ή, συχνά, την επέκτασή του.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>Interoperable Object Reference (IOR)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Το Interoperable Object Reference (IOR) είναι μία αλφαριθμητική αναφορά σε ένα αντικείμενο CORBA. Το IOR κωδικοποιεί ένα όνομα και μία θύρα συστήματος προς τα οποία θα στέλνονται μηνύματα για τον έλεγχο του αντικειμένου. Το IOR περιέχει επίσης ένα κλειδί αντικειμένου που του επιτρέπει να αναγνωρίζει το αντικείμενο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-magic-rule">
    <glossterm>μαγικός κανόνας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Οι μαγικοί κανόνες προσδιορίζουν τον τύπο MIME ενός αρχείου με το να ορίζουν κείμενο ή δυαδικά δεδομένα προς αναζήτηση στην αρχή του αρχείου. Τα offset για την αναζήτηση των δεδομένων καθορίζονται από το μαγικό κανόνα.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-menu-def">
    <glossterm>Αρχεία ορισμού μενού</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Τα αρχεία ορισμού μενού ορίζουν την ιεραρχία των μενού που χρησιμοποιούνται στη γραμμή μενού του GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Multipurpose Internet Mail Extension (Επέκταση πολλαπλών χρήσεων διαδικτυακού ταχυδρομείου).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-source-xml">
    <glossterm>πηγαίο αρχείο XML ενός MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Το πηγαίο αρχείο XML ενός MIME ρυθμίζει το πώς οι διάφοροι τύποι MIME αντιστοιχίζονται με διαφορετικά είδη αρχείων. Αυτό μπορεί να γίνει με τρεις τρόπους: χρήση των επεκτάσεων των αρχείων (μοτίβα glob), χρήση μαγικών κανόνων και χρήση XML namespaces. Τα πηγαία αρχεία XML των MIME βρίσκονται στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>τύπος MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένας τύπος MIME αναγνωρίζει τη μορφή ενός αρχείου. Ο τύπος ΜΙΜΕ επιτρέπει στις εφαρμογές να διαβάσουν το αρχείο. Π.χ., μία εφαρμογή ηλεκτρονικού ταχυδρομείου μπορεί να χρησιμοποιήσει τον τύπο ΜΙΜΕ <literal>image/png</literal> για τον εντοπισμό ενός αρχείου Portable Networks Graphic (PNG) που έχει επισυναφθεί σε ένα ηλεκτρονικό μήνυμα.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-type-database">
    <glossterm>βάση δεδομένων τύπων MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η βάση δεδομένων τύπων MIME είναι μια συλλογή αρχείων που καταχωρούν τύπους MIME για την επιφάνεια εργασίας. Η βάση βρίσκεται στον κατάλογο <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>αρχείο OMF</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Αρχείο Open Source Metadata Framework. Πρόκειται για αρχεία που αντιστοιχίζονται με τα αρχεία XML των αντίστοιχων εγχειριδίων. Το αρχείο OMF περιέχει πληροφορίες για το εγχειρίδιο οι οποίες χρησιμοποιούνται από τον περιηγητή βοήθειας. Τα αρχεία OMF έχουν επέκταση <filename>.omf</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-33">
    <glossterm>PAM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pluggable Authentication Modules.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>προστασία οθόνης</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η προστασία οθόνης είναι μία εφαρμογή που αντικαθιστά την εικόνα που προβάλλεται στην οθόνη, όταν η οθόνη δεν βρίσκεται σε χρήση. Η εφαρμογή προστασίας οθόνης της επιφάνειας εργασίας GNOME είναι το <application>gnome-screensaver</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>προβολή προστασίας οθόνης</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η προβολή προστασίας οθόνης είναι μία εφαρμογή που εμφανίζει εικόνες στην οθόνη του χρήστη, όταν η οθόνη δεν βρίσκεται σε χρήση.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-34">
    <glossterm>UDP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>User Datagram Protocol.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>URI</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ομοιόμορφο αναγνωριστικό πηγής (URI - Uniform Resource Identifier) είναι μια συμβολοσειρά που αναγνωρίζει μία συγκεκριμένη τοποθεσία σε ένα σύστημα αρχείων ή στο διαδίκτυο. Π.χ., η διεύθυνση μιας ιστοσελίδας είναι ένα URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>παλέτα ασφαλών χρωμάτων</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η παλέτα ασφαλών χρωμάτων (websafe color palette) είναι μια παλέτα γενικής χρήσης 216 χρωμάτων. Έχει σχεδιαστεί με στόχο να βελτιστοποιήσει τη χρήση χρωμάτων σε συστήματα που υποστηρίζουν χρώματα 8-bit. Η παλέτα ασφαλών χρωμάτων ονομάζεται επίσης <emphasis>παλέτα χρωμάτων Netscape</emphasis> και <emphasis>κύβος χρωμάτων Netscape</emphasis>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>


<!-- If generating PDFs and if you want an index, then uncomment <index/> -->
<!-- <index/> -->

</book>
