<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossaire</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une applet est une petite application interactive se trouvant dans un tableau de bord, comme par exemple le <application>Contrôleur de volume</application>. Chaque applet dispose d'une interface utilisateur simple fonctionnant à l'aide de la souris ou du clavier.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>bureau</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La partie du bureau GNOME qui ne comporte pas d'élément d'interface graphique, tel que tableaux de bord et fenêtres.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>arrière-plan du bureau</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'image ou la couleur qui recouvre votre bureau.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>objet de bureau</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une icône sur le bureau permettant d'ouvrir des fichiers, des dossiers et des applications. Les objets de bureau offrent un moyen aisé d'accéder aux fichiers, dossiers et applications fréquemment utilisés.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nom DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identifiant alphabétique unique pour un ordinateur dans un réseau.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>tiroir</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tiroir est une extension coulissante d'un tableau de bord, pouvant s'ouvrir et se fermer à partir d'une icône de tiroir.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>extension de fichier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La partie finale d'un nom de fichier, à la suite du dernier point (.) du nom. Par exemple, l'extension du fichier <filename>image.jpeg</filename> est <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>L'extension de fichier peut identifier le type du fichier. Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> utilise cette information pour déterminer l'action à exécuter lorsque vous ouvrez un fichier. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formater</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formater un support consiste à le préparer pour être utilisé avec un système de fichiers bien précis. Lorsque vous formatez un support, vous écrasez toute information préexistante sur ce support.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>application compatible GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une application utilisant les bibliothèques de programmation standard de GNOME est dite compatible GNOME. Par exemple, le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> et l'éditeur de texte <application>gedit</application> sont des applications compatibles GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>Adresse IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identifiant numérique unique pour un ordinateur dans un réseau.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>raccourci clavier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un <firstterm>raccourci clavier</firstterm> est une touche ou une combinaison de touches offrant une méthode alternative d'effectuer une action.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>lanceur</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lanceur lance une application précise, exécute une commande ou ouvre un fichier. Un lanceur peut se trouver dans un tableau de bord ou dans un menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barre de menus</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une barre de menus est une barre située au sommet d'une fenêtre d'application et qui contient les menus de l'application.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>type MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un type « Multipurpose Internet Mail Extension » (MIME) identifie le format d'un fichier. Le type MIME permet aux applications de lire le fichier. Par exemple, une application de courrier électronique peut exploiter le type MIME <literal>image/png</literal> pour déterminer qu'un fichier PNG (Portable Networks Graphic) est joint à un message.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>monter</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Monter est l'opération permettant de rendre un système de fichiers accessible. Lorsque vous montez un système de fichiers, celui-ci est connecté à votre système de fichiers en tant que sous-dossier.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>volet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un volet est une subdivision d'une fenêtre. Par exemple, la fenêtre de <application>Nautilus</application> contient un volet latéral et un volet d'affichage.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>panneau de préférences</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un outil logiciel dédié au contrôle d'une partie précise du comportement du bureau GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>raccourcis clavier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Les raccourcis clavier sont des séquences de touches permettant d'effectuer rapidement une action.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordre de superposition</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'ordre de superposition est l'ordre dans lequel les fenêtres sont superposées les unes sur les autres à l'écran.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barre d'état</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une barre d'état est une barre au bas d'une fenêtre. Elle fournit des informations sur l'état actuel de l'élément affiché dans la fenêtre.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>lien symbolique</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un type particulier de fichier qui redirige vers un autre fichier ou dossier. Lorsque vous effectuez une action sur un lien symbolique, l'action est en réalité effectuée sur le fichier ou le dossier vers lequel « pointe » le lien symbolique.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barre d'outils</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Une barre d'outils est une barre contenant des boutons pour les commandes les plus utilisées d'une application. Les barres d'outils apparaissent le plus souvent en dessous de la barre de menus.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Identificateur de ressource uniforme</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificateur de ressource uniforme (URI) est une suite de caractères identifiant un emplacement bien précis dans un système de fichiers ou sur le Web. Par exemple, l'adresse d'une page Web est un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Localisateur universel de ressource</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un localisateur universel de ressource (URL) est une adresse d'un emplacement déterminé sur le Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>affichage</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un composant de <application>Nautilus</application> permettant d'afficher un dossier d'une façon particulière. Par exemple, <application>Nautilus</application> dispose d'un affichage en mode icône pour afficher le contenu d'un dossier avec des icônes. <application>Nautilus</application> dispose également d'un affichage en mode liste pour afficher le contenu d'un dossier sous forme de liste.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>espace de travail</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un espace de travail est une zone déterminée du bureau GNOME dans laquelle vous pouvez travailler.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
