<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Compétences de base</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Ce chapitre présente les compétences de base nécessaires à l'utilisation du bureau GNOME.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Souris</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>compétences de base</primary>
    <secondary>souris</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>souris</primary>
    <secondary>compétences de base</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Cette section décrit les actions des boutons de la souris et la signification des différentes formes de pointeurs.</para>

    <para>Une souris est un périphérique de pointage que vous pouvez déplacer à l'écran. En principe, le pointeur de la souris est représenté par une petite flèche avec laquelle vous pointez des objets à l'écran. En appuyant sur un bouton de la souris, vous effectuez une action sur l'objet sur lequel pointe la souris, l'action dépendant du bouton pressé.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Conventions de boutons de souris</title>
    <titleabbrev>Boutons</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>conventions de boutons</secondary>
    </indexterm>

    <para>Les instructions de ce manuel concernent les souris à trois boutons configurées pour un droitier, de fait le cas le plus répandu. Si vous utilisez un autre type de souris ou de périphérique de pointage, il convient de trouver les boutons correspondants à ceux de votre souris. Si vous utilisez une souris configurée pour un gaucher, consultez le paragraphe ci-dessous qui décrit comment configurer l'orientation de la souris.</para>

        <note><para>Si vous configurez votre souris pour une utilisation de la main gauche, vous devez inverser les conventions d'ordre des boutons de ce manuel. Ceci est aussi à appliquer dans la plupart des documentations et des applications.</para></note>

    <para>Certaines souris n'ont pas de bouton de milieu. Si vous disposez d'une souris à deux boutons, le système peut être configuré pour qu'une pression simultanée sur les deux boutons de la souris simule un clic avec le bouton du milieu. Néanmoins le bouton du milieu n'est en aucun cas nécessaire pour utiliser GNOME.</para>

    <para>Les conventions de boutons de souris utilisées dans ce manuel sont les suivantes :</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bouton gauche</term>
        <listitem><para>Le bouton du côté gauche de la souris. C'est le bouton principal de la souris, utilisé pour sélectionner, pour activer, pour enfoncer des boutons, etc. Quand on vous demande de « cliquer », il est implicitement demandé d'appuyer sur le bouton gauche de la souris, sauf indication contraire.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bouton du milieu</term>
        <listitem><para>Le bouton du milieu de la souris. Sur beaucoup de souris munies d'une roulette, une pression sur la roulette est équivalente à un clic de souris avec le bouton du milieu.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bouton droit</term>
        <listitem><para>Le bouton du côté droit de la souris. Ce bouton affiche fréquemment un menu contextuel relatif à l'objet situé sous le pointeur.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Pour inverser le rôle des boutons de la souris, démarrez les <application>Préférences de la souris</application> et sélectionnez les options souhaitées. Vous devez alors aussi inverser les conventions de boutons utilisées dans ce manuel et dans d'autres documentations GNOME. Consultez <xref linkend="prefs-mouse"/> pour plus d'informations sur le réglage des préférences la souris.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Actions de la souris</title>
    <titleabbrev>Actions</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>conventions des actions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>terminologie des actions</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>Les conventions suivantes sont utilisées dans ce manuel pour décrire les actions à effectuer avec la souris :</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Définition</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clic</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez et relâchez le bouton gauche de la souris, sans la bouger.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clic gauche</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Même chose que <emphasis>clic</emphasis>. Le terme « clic gauche » est utilisé lorsqu'il y a risque de confusion avec le <emphasis>clic droit</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clic milieu</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez et relâchez le bouton du milieu de la souris, sans la bouger.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clic droit</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez et relâchez le bouton droit de la souris, sans bouger celle-ci.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Double-clic</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez et relâchez rapidement deux fois de suite le bouton gauche de la souris sans la bouger. Il est possible de configurer la sensibilité du double-clic en modifiant le paramètre <emphasis>Délai du double-clic</emphasis> : consultez <xref linkend="prefs-mouse"/> pour plus d'informations.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Cliquer et glisser</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez sur le bouton gauche de la souris et déplacez-la sans relâcher la pression, puis relâchez la pression sur le bouton.</para>
                            
              <para>Glisser avec la souris est utilisé dans beaucoup de contextes différents. Cela permet de déplacer un objet à l'écran au moyen de la souris. L'objet est <emphasis>déposé</emphasis> à l'endroit où le bouton de la souris est relâché. Cette action est également appelée <emphasis>glisser-déposer</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Par exemple, on peut déplacer une fenêtre en glissant sa barre de titre, ou encore déplacer un fichier en glissant son icône depuis une fenêtre et en la déposant sur une autre.</para>           
              
              <para>C'est en principe le bouton de gauche qui est utilisé pour effectuer le glisser-déposer, bien que le bouton du milieu puisse parfois être utilisé pour certaines actions particulières.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clic sans relâche</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Appuyez sur le bouton de gauche de la souris sans relâcher la pression.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>actions</secondary>
    </indexterm>

    <para>Voici les actions que l'on peut effectuer à l'aide de la souris :</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bouton gauche</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Sélectionner du texte</para></listitem>
            <listitem><para>Sélectionner des éléments</para></listitem>
            <listitem><para>Glisser-déposer des éléments</para></listitem>
            <listitem><para>Activer des éléments</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bouton du milieu</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Coller du texte</para></listitem>
            <listitem><para>Déplacer des éléments</para></listitem>
            <listitem><para>Placer des fenêtres à l'arrière-plan</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bouton droit</term>
        <listitem><para>Utilisez le bouton droit de la souris pour ouvrir le menu contextuel d'un élément, pour autant qu'un menu s'applique. Dans la plupart des cas, il est aussi possible d'utiliser le raccourci clavier <keycombo><keycap>Majuscule</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> pour ouvrir le menu contextuel d'un élément déjà sélectionné.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Par exemple, en visualisant des fichiers avec le gestionnaire de fichiers, un clic avec le bouton gauche de la souris sélectionne le fichier, alors qu'un double-clic avec le bouton gauche ouvre le fichier. Un clic avec le bouton droit fait apparaître un menu contextuel pour ce fichier.</para>

    <tip><para>Dans la plupart des applications, on peut sélectionner du texte avec le bouton gauche de la souris et le coller dans une autre application en cliquant avec le bouton du milieu. On appelle cela le collage de la sélection principale. Cela fonctionne indépendamment du presse-papiers traditionnel.</para></tip>

    <tip><para>Pour sélectionner plus d'un élément, il faut soit maintenir la touche <keycap>Ctrl</keycap> pour sélectionner des éléments dispersés, soit maintenir la touche <keycap>Majuscule</keycap> pour sélectionner une suite d'éléments contigus. Il est aussi possible de dessiner une zone rectangulaire pour sélectionner plusieurs éléments en commençant par cliquer dans un espace vide et en glissant la souris pour former un rectangle autour des éléments.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Pointeurs de souris</title>
    <titleabbrev>Pointeurs</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>pointeurs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>pointeurs</primary>
      <see>pointeurs de souris</see>
    </indexterm>

    <para>En utilisant la souris, l'apparence de son pointeur peut changer. L'apparence du pointeur donne des informations sur une opération, un emplacement ou un état.</para>

   <para>Les pointeurs de souris ci-après s'affichent selon l'élément de l'écran survolé par la souris :</para>
   
   <note><para>Les pointeurs de votre souris peuvent être différents de ceux décrits ici si vous utilisez un autre <link linkend="prefs-mouse">thème de pointeurs</link>. Le concepteur de votre distribution peut avoir défini un thème par défaut différent.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur normal.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur normal</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît lors d'un usage normal de la souris.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur occupé.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur occupé</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît lorsque la souris survole une fenêtre occupée à effectuer une tâche. Il est alors impossible d'utiliser la souris pour une opération dans cette fenêtre, mais il est toujours possible de déplacer la souris sur une autre fenêtre pour travailler.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de redimensionnement.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de redimensionnement</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique qu'il est possible de cliquer pour redimensionner des zones de l'interface. Il apparaît sur les bordures des fenêtres et sur les barres de redimensionnement séparant les volets d'une fenêtre. La direction de la flèche indique la direction possible du redimensionnement.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur main</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur main</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît lorsque la souris survole un <glossterm>lien hypertexte</glossterm>, par exemple dans une page Web. Cela signifie qu'il est possible de cliquer sur le lien pour charger un nouveau document ou pour effectuer une action.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur en forme de I</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur en I</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît lorsque la souris survole du texte qui peut être sélectionné ou modifié. Cliquez pour placer le curseur à l'endroit où saisir du texte, ou glissez la souris pour sélectionner du texte.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Les pointeurs de souris ci-après apparaissent au moment de glisser un élément tel qu'un fichier ou un morceau de texte. Ils indiquent le résultat découlant du relâchement du bouton de la souris pour déposer l'objet sur l'emplacement actuel de la souris.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de déplacement.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de déplacement</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique qu'au moment de déposer l'objet, celui-ci sera déplacé de son ancien emplacement vers l'endroit où se situe la souris.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de copie.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de copie</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique qu'au moment de déposer l'objet, une copie de celui-ci sera créée à l'emplacement actuel de la souris.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de lien symbolique</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de lien symbolique</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique qu'au moment de déposer l'objet, un <firstterm>lien symbolique</firstterm> vers l'objet est créé à l'emplacement actuel de la souris. Un lien symbolique est un type de fichier spécial qui pointe vers un autre fichier ou dossier. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur interrogatif</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de questionnement</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique qu'au moment de déposer l'objet, vous devrez choisir une opération. Un menu apparaîtra pour sélectionner l'opération à effectuer. Par exemple, il peut être possible de déplacer, copier ou créer un lien symbolique.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur d'indisponibilité</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur d'indisponibilité</term>
        <listitem><para>Ce pointeur indique que vous ne pouvez pas déposer l'objet sur l'emplacement actuel de la souris. Si vous le faites, aucune action ne sera effectuée. L'objet glissé retournera à son emplacement d'origine.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de déplacement d'un objet du tableau de bord.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de déplacement d'un objet du tableau de bord</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît en glissant un tableau de bord ou un objet de tableau de bord avec le bouton du milieu. Consultez le <xref linkend="panels"/> pour plus d'informations sur les tableaux de bord.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Pointeur de déplacement de fenêtre.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Pointeur de déplacement de fenêtre</term>
        <listitem><para>Ce pointeur apparaît en glissant une fenêtre pour la déplacer. Consultez la <xref linkend="windows-manipulating"/> pour plus d'informations sur le déplacement de fenêtres.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Clavier</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>compétences de base</primary>
    <secondary>clavier</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>clavier</primary>
    <secondary>compétences de base</secondary>
  </indexterm>

  <para>Quasiment toutes les tâches effectuées à la souris peuvent être réalisées avec le clavier. Les <firstterm>raccourcis clavier</firstterm> sont des touches permettant de réaliser rapidement une opération.</para>

  <para>Les raccourcis clavier permettent d'effectuer des tâches générales du bureau GNOME et d'interagir avec des éléments de l'interface tels que les tableaux de bord et les fenêtres. Il est aussi possible d'utiliser les raccourcis clavier dans les applications. Pour personnaliser les raccourcis clavier, utilisez le panneau de préférences <application>Raccourcis clavier</application>. Consultez la <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> pour davantage d'informations au sujet de la configuration des raccourcis clavier.</para>

  <note><para>De nombreux claviers de PC sont fournis avec deux touches spéciales pour le système d'exploitation Windows : une touche avec le logo Microsoft Windows™ et une touche pour accéder aux menus contextuels.</para>
  <para>Dans GNOME, la touche Windows est souvent configurée comme touche de modification supplémentaire, appelée la <firstterm>touche Super</firstterm>. La touche menu contextuel peut être utilisée pour accéder au menu contextuel de l'élément sélectionné, au même titre que la combinaison <keycombo><keycap>Majuscule</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>On peut aussi modifier les préférences du bureau GNOME afin d'utiliser les fonctionnalités d'accessibilité du clavier. Consultez la <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> pour en savoir plus sur ces fonctionnalités.</para>

  <para>Les sections suivantes expliquent les raccourcis clavier utilisables dans le bureau et les applications.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Raccourcis clavier globaux</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>raccourcis clavier</primary>
      <secondary>global</secondary>
    </indexterm>

    <para>Les raccourcis clavier globaux permettent d'utiliser le clavier pour effectuer des tâches en rapport avec le bureau, quelle que soit l'application ou la fenêtre active. Le tableau suivant présente quelques raccourcis clavier globaux :</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Raccourci clavier</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Fonction</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ouvre le menu <guimenu>Applications</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Affiche la boîte de dialogue <guilabel>Lancer une application</guilabel>. Consultez la <xref linkend="tools-run-app"/> pour plus d'informations.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Impr écran</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Effectue une copie d'écran de l'ensemble du bureau. Consultez la <xref linkend="tools-screenshot"/> pour plus d'informations.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Impr écran</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Effectue une copie d'écran de la fenêtre active.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Touches fléchées</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Passe à l'espace de travail se situant dans la direction de la flèche par rapport à l'espace de travail actuel. Consultez la <xref linkend="overview-workspaces"/> pour plus d'informations sur l'utilisation de plusieurs espaces de travail.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Réduit toutes les fenêtres et active le bureau.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tabulation</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Passe d'une fenêtre à l'autre. Une liste des fenêtres disponibles s'affiche. Relâchez les touches pour sélectionner une fenêtre. La touche <keycap>Majuscule</keycap> permet de parcourir les fenêtres dans l'ordre inverse.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tabulation</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Active les tableaux de bord ou le bureau. Une liste d'éléments à sélectionner s'affiche. Relâchez les touches pour sélectionner un élément. La touche <keycap>Majuscule</keycap> permet de parcourir les éléments dans l'ordre inverse.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Raccourcis clavier de fenêtre</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>raccourcis clavier</primary>
      <secondary>fenêtre</secondary>
    </indexterm>

    <para>Les raccourcis clavier de fenêtre permettent d'utiliser le clavier pour agir sur la fenêtre active. Le tableau suivant présente quelques raccourcis clavier de fenêtre :</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Raccourci clavier</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Fonction</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tabulation</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Passe d'une fenêtre à l'autre. Une liste des fenêtres disponibles s'affiche. Relâchez les touches pour sélectionner une fenêtre. La touche <keycap>Majuscule</keycap> permet de parcourir les fenêtres dans l'ordre inverse.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ferme la fenêtre active.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ramène la fenêtre à sa taille normale, si elle est agrandie au maximum.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Déplace la fenêtre active. Cette combinaison permet de déplacer la fenêtre avec la souris ou les touches fléchées. Pour terminer le déplacement, cliquez avec la souris ou appuyez sur n'importe quelle touche du clavier.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Redimensionne la fenêtre active. Cette combinaison permet de redimensionner la fenêtre avec la souris ou les touches fléchées. Pour terminer le redimensionnement, cliquez avec la souris ou appuyez sur n'importe quelle touche du clavier.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Réduit la fenêtre active.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Agrandit la fenêtre active au maximum.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>barre d'espace</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ouvre le menu fenêtre de la fenêtre active. Le menu fenêtre permet d'agir sur la fenêtre, par exemple en la réduisant, en la déplaçant vers un autre espace de travail ou en la fermant.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Majuscule</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Touches fléchées</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Déplace la fenêtre active dans un autre espace de travail selon la direction de la flèche. Consultez la <xref linkend="overview-workspaces"/> pour plus d'informations sur l'utilisation de plusieurs espaces de travail.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Raccourcis d'application</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>raccourcis clavier</primary>
      <secondary>application</secondary>
    </indexterm>

    <para>Les raccourcis clavier d'application permettent d'agir sur une application. Les raccourcis clavier permettent d'effectuer des tâches d'application plus rapidement qu'avec la souris. Le tableau suivant présente quelques raccourcis clavier d'application courants :</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Raccourci clavier</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Crée un nouveau document ou une nouvelle fenêtre.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Coupe le texte ou la zone sélectionnée pour la placer dans le presse-papiers.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Copie le texte ou la zone sélectionnée dans le presse-papiers.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Colle le contenu du presse-papiers.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Annule la dernière action.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Enregistre le document actuel sur le disque.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Affiche l'aide en ligne de l'application.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>En plus de ces raccourcis clavier, toutes les applications prennent en charge un ensemble de touches pour naviguer et travailler dans l'interface. Ces touches permettent d'effectuer des opérations habituellement réalisées avec la souris. Le tableau suivant décrit quelques-unes de ces touches :</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Touches</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Touches fléchées ou <keycap>Tabulation</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Passe d'un élément à l'autre dans une fenêtre ou dans une liste.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Entrée</keycap> ou <keycap>barre d'espace</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Active ou choisit l'élément sélectionné.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Affiche le menu le plus à gauche de la fenêtre de l'application.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Majuscule</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Affiche le menu contextuel de l'élément sélectionné.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Échap</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ferme un menu sans sélectionner d'élément ou annule un glisser-déposer.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Touches d'accès</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>touches d'accès</primary>
    </indexterm>

    <para>Une <firstterm>barre de menus</firstterm> est une barre située au sommet d'une fenêtre et contenant les menus de l'application. Une <firstterm>touche d'accès</firstterm> est une lettre soulignée dans une barre de menus, un menu ou une boîte de dialogue permettant d'effectuer une action. Dans une barre de menus, la touche d'accès de chaque menu est soulignée.</para>

    <para>Pour ouvrir un menu, maintenez la touche <keycap>Alt</keycap> enfoncée et appuyez sur la touche d'accès. Dans le menu, la touche d'accès de chaque élément de menu est soulignée. Pour choisir un élément de menu quand un menu est affiché, il suffit d'appuyer sur la touche d'accès correspondant à l'élément de menu.</para>

    <para>Par exemple, pour ouvrir une nouvelle fenêtre dans l'application <application>Yelp</application>, appuyez sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> pour ouvrir le menu <guimenu>Fichier</guimenu>, puis appuyez sur <keycap>N</keycap> pour effectuer l'action correspondant à l'ouverture d'une nouvelle fenêtre.</para>

    <para>Il est aussi possible d'utiliser les touches d'accès pour atteindre des éléments dans une boîte de dialogue. Dans les boîtes de dialogue, une lettre est soulignée pour la plupart des éléments. Pour accéder à un élément précis, maintenez <keycap>Alt</keycap>, puis appuyez sur la touche d'accès.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
