<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Configuration du bureau</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Ce chapitre explique comment utiliser les panneaux de préférences pour personnaliser le bureau GNOME.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Un panneau de préférences est une petite application qui permet de modifier des paramètres du bureau GNOME. Chaque panneau correspond à un aspect bien précis de l'ordinateur. Par exemple, le panneau de préférences <application>Souris</application> permet de permuter les boutons de la souris pour les gauchers ou de modifier la vitesse du pointeur à l'écran. Le panneau de préférences <application>Fenêtres</application> permet de définir un comportement commun à toutes les fenêtres, comme par exemple la façon de les sélectionner avec la souris.</para>
  <para>Pour ouvrir un panneau de préférences, choisissez <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu></menuchoice> dans le tableau de bord supérieur. Choisissez le panneau souhaité dans le sous-menu.</para>
  <para>À quelques exceptions près, les réglages effectués dans un panneau de préférences prennent immédiatement effet, sans avoir besoin de fermer le panneau. Vous pouvez garder la fenêtre du panneau de préférences ouverte tout en essayant certains réglages, jusqu'à ce que vous soyez satisfait.</para>
  <para>Certaines applications ou composants système ajoutent parfois leur propre panneau de préférences au menu.</para>
  <note><para>Certains panneaux de préférences vous permettent de modifier des parties essentielles du système, c'est pourquoi ils exigent un accès avec des droits d'administrateur. À l'ouverture d'un tel panneau de préférences, vous devez alors saisir votre mot de passe dans une boîte de dialogue. Ces panneaux se trouvent dans le sous-menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice>. Ce menu contient également d'autres utilitaires plus complexes pour la gestion et la mise à jour du système.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Informations personnelles</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Préférences des outils d'accessibilité</title>
    <indexterm>
      <primary>accessibilité</primary>
      <secondary>réglage des préférences des outils d'accessibilité</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Outils d'accessibilité</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences des <application>Outils d'accessibilité</application> permet d'activer les outils d'accessibilité du bureau GNOME. Ce panneau permet également d'ouvrir d'autres panneaux de préférences qui contiennent des paramètres en lien avec les outils d'accessibilité.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Applications préférées</guibutton> vous permet d'indiquer les outils d'accessibilité qui doivent être démarrés automatiquement à la connexion. Consultez <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Accessibilité du clavier</guibutton> vous permet de configurer les comportements pour l'accessibilité du clavier tels que les touches collantes, les touches lentes et les touches bondissantes. Consultez <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Accessibilité de la souris</guibutton> vous permet de configurer les comportements pour l'accessibilité de la souris tels que le clic par maintien. Consultez <xref linkend="goscustdesk-53"/>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> affiche la liste des préférences des outils accessibilité que vous pouvez modifier.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Préférences des outils d'accessibilité</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Élément de l'onglet</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Description</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Activer les outils d'accessibilité</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Cette option permet d'activer les outils d'accessibilité du bureau GNOME.</para>
              <para>Veuillez noter que pour des raisons techniques, vous devez vous reconnecter après avoir activé cette option afin de la rendre complètement effective.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Préférences des raccourcis clavier</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Raccourcis clavier</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>raccourcis clavier</primary>
      <secondary>configuration</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>raccourcis clavier</primary>
      <secondary>configuration</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences <application>Raccourcis clavier</application> permet de personnaliser les raccourcis clavier selon vos besoins.</para>    
    
    <para>Un <firstterm>raccourci clavier</firstterm> est une touche ou une combinaison de touches permettant d'effectuer une action d'une autre manière. Pour plus d'informations sur les raccourcis clavier et pour obtenir une liste des raccourcis par défaut de GNOME, consultez la <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Pour modifier un raccourci clavier, effectuez les opérations suivantes :</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Cliquez sur l'action dans la liste. Si vous utilisez le clavier, utilisez les touches fléchées pour sélectionner le raccourci, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Appuyez sur la nouvelle touche ou combinaison de touches que vous souhaitez affecter à l'action.</para>
	      <para>Pour effacer un raccourci, appuyez sur <keycap>Retour arrière</keycap>. L'action est alors marquée comme <guilabel>Désactivée</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Pour annuler l'affectation d'un raccourci, cliquez ailleurs dans la fenêtre ou appuyez sur <keycap>Échap</keycap>.</para>
    
    <para>Les raccourcis personnalisables sont regroupés comme suit :</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Bureau</term>
    	  <listitem><para>Ce sont des raccourcis généraux concernant l'ensemble du bureau, tels que la déconnexion, le <link linkend="lock-screen">verrouillage de l'écran</link>, l'ouverture de la <link linkend="menubar">barre de menus du tableau de bord</link> ou le lancement d'un navigateur Web.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Son</term>
    	  <listitem><para>Ce sont des raccourcis pour contrôler le lecteur de musique et le volume sonore du système.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Gestion des fenêtres</term>
    	  <listitem><para>Ce sont des raccourcis pour manipuler les fenêtres et les espaces de travail, tels que l'agrandissement ou le déplacement de la fenêtre actuelle et le passage à un autre espace de travail. Pour plus d'informations sur ce genre d'actions, consultez <xref linkend="windows-manipulating"/> et <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibilité</term>
          <listitem><para>Ce sont des raccourcis pour démarrer les outils d'accessibilité, tels qu'un lecteur d'écran, une loupe ou un clavier visuel.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Raccourcis personnalisés</term>
          <listitem><para>Ce sont des raccourcis qui ont été ajoutés avec le bouton <guilabel>Ajouter</guilabel>. Cette section n'est pas affichée s'il n'y a pas de raccourcis personnalisés.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Pour ajouter un raccourci personnalisé, cliquez sur le bouton <guilabel>Ajouter</guilabel> dans la zone d'action. Vous devez fournir un nom et une commande à ce nouveau raccourci. Le nouveau raccourci personnalisé apparaît dans la liste des raccourcis et peut être modifié de la même manière que pour les raccourcis prédéfinis.</para>
    <para>Pour supprimer un raccourci personnalisé, cliquez sur le bouton<guibutton>Enlever</guibutton>.</para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Applications préférées</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Applications préférées</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>applications par défaut</primary>
      <see>applications préférées</see>
    </indexterm>
    <para>Utilisez le panneau de préférences <application>Applications préférées</application> pour définir les applications que le bureau GNOME doit utiliser lorsqu'il lance une application à votre place. Vous pouvez par exemple définir le navigateur Web (<application>Epiphany</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) qui est lancé lorsque vous cliquez sur un lien dans d'autres applications comme les clients de messagerie ou les visionneurs de document.</para>

	<para>Les <application>Applications préférées</application> se trouvent dans le menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu><guimenuitem>Applications préférées</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Les préférences qu'il est possible de définir dans le panneau de préférences <application>Applications préférées</application> sont regroupées dans les domaines suivants :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Internet</guilabel> (Web, courrier)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Multimédia</guilabel> (Lecteur multimédia)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Système</guilabel> (Terminal)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Accessibilité</guilabel> (Visuel, Mobilité)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Pour chaque catégorie d'application préférée, une liste déroulante contient les choix possibles. Le contenu de la liste dépend des applications installées sur votre ordinateur.</para>
    <para>Dans chaque catégorie, le dernier élément de la liste (<guimenuitem>Personnalisé</guimenuitem>) vous permet de personnaliser la commande utilisée par le système lorsque l'action de lancement spécifiée se réalise.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Options des commandes personnalisées</title>
      <indexterm>
        <primary>applications préférées</primary>
        <secondary>commande personnalisée</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le tableau suivant résume les différentes options que vous pouvez sélectionner lorsque vous choisissez <guimenuitem>Personnalisé</guimenuitem> dans la liste déroulante.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Options des commandes personnalisées</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Commande</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Saisissez la commande à exécuter pour lancer l'application personnalisée. Pour le <application>Navigateur Web</application> et le <application>Logiciel de messagerie</application> vous pouvez ajouter un <literal>%s</literal> après la commande pour dire à l'application d'utiliser l'URL ou l'adresse électronique que vous avez cliqué. Les paramètres de commande exacts peuvent dépendre de l'application choisie.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Exécuter dans un terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette case pour exécuter la commande dans une fenêtre de terminal. Cette option est utile lorsqu'une application ne crée pas de fenêtre lorsqu'elle est lancée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Indicateur d'exécution (seulement pour le terminal)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La plupart des applications de terminal possèdent une option qui font qu'ils traitent le reste des options de la ligne de commande comme des commandes à exécuter (<option>-x</option> pour <application>gnome-terminal</application>). Saisissez cette option ici. C'est utilisé, par exemple, lorsque vous exécutez la commande d'un lanceur dont le type sélectionné est « Application dans un terminal ».</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Exécuter à l'ouverture de session (Accessibilité seulement)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Sélectionnez cette option pour que la commande soit lancée dès le démarrage de la session. Pour plus d'informations sur les options d'accessibilité, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guide d'accessibilité du bureau GNOME</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Apparence</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Préférences de l'apparence</title>
    <para>Le panneau de préférences <application>Apparence</application> permet de configurer les différents aspects liés à l'aspect visuel du bureau :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Thème,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arrière-plan du bureau,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Polices,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Interface utilisateur.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Préférences du thème</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>thèmes</primary>
      <secondary>configuration des options de contrôles</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>thèmes</primary>
      <secondary>configuration des options des bordures de fenêtres</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>thèmes</primary>
      <secondary>configuration des options des icônes</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fenêtres</primary>
      <secondary>configuration des options du thème des bordures</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Thèmes</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un thème est un groupe de paramètres associés définissant l'apparence visuelle d'une partie du bureau GNOME. Vous pouvez choisir des thèmes pour modifier l'aspect du bureau GNOME. L'onglet <application>Thème</application> permet de sélectionner un thème. Le choix peut se faire à partir d'une liste de thèmes disponibles. Cette liste comprend plusieurs thèmes pour les utilisateurs qui ont des besoins particuliers en terme d'accessibilité.</para>
    <para>Un thème contient des paramètres qui influencent différentes parties du bureau GNOME, comme expliqué ci-dessous :</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Contrôles</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>thèmes GTK+</primary><see>thèmes, options des contrôles</see></indexterm><indexterm><primary>thèmes</primary><secondary>options des contrôles</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>Le réglage des contrôles pour un thème détermine l'aspect visuel des fenêtres, des tableaux de bord et des applets. Il détermine également l'aspect des éléments d'interface compatibles GNOME qui apparaissent dans les fenêtres, les tableaux de bord et les applets, tels que les menus, les icônes et les boutons. Certaines des options des contrôles sont spécialement conçues pour des besoins spécifiques en terme d'accessibilité. Ces options se trouvent dans l'onglet <guilabel>Contrôles</guilabel> de la fenêtre <application>Personnaliser le thème</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Couleurs</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>thèmes</primary><secondary>options des couleurs</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>thèmes des couleurs</primary><see>thèmes, options des couleurs</see></indexterm>La configuration des couleurs d'un thème détermine la couleur des divers éléments de l'interface. Vous pouvez choisir différents couples de couleurs dans l'onglet <guilabel>Couleurs</guilabel> de la fenêtre <application>Personnaliser le thème</application>.</para>
           <note><para>Il est important de choisir des couples de couleurs qui possèdent un bon niveau de contraste sinon le texte risque d'être difficile à lire.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Bordures de fenêtres</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>thèmes</primary><secondary>options des bordures de fenêtres</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>thèmes Metacity</primary><see>thèmes, options des bordures de fenêtres</see></indexterm>La configuration des bordures de fenêtres d'un thème détermine l'aspect des bordures autour des fenêtres. Ces options se trouvent dans l'onglet <guilabel>Bordures de fenêtres</guilabel> de la fenêtre <application>Personnaliser le thème</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icônes</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>thèmes</primary><secondary>options des icônes</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>thèmes des icônes</primary><see>thèmes, options des icônes</see></indexterm>La configuration des icônes d'un thème détermine l'aspect des icônes dans les tableaux de bord et l'arrière-plan du bureau. Ces options se trouvent dans l'onglet <guilabel>Icônes</guilabel> de la fenêtre <application>Personnaliser le thème</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pointeur</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>thèmes</primary><secondary>options du pointeur</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>thèmes du pointeur</primary><see>thèmes, options du pointeur</see></indexterm>La configuration du pointeur d'un thème détermine l'apparence et la taille du pointeur de la souris. Ces options se trouvent dans l'onglet <guilabel>Pointeur</guilabel> de la fenêtre <application>Personnaliser le thème</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Création d'un thème personnalisé</title>
      <para>Les thèmes dont le nom figure dans l'onglet <guilabel>Thème</guilabel> sont des combinaisons d'options de contrôles, d'options de bordures de fenêtres et d'options d'icônes. Vous pouvez créer un thème personnalisé en combinant différemment ces différentes options.</para>
      <para>Pour créer un thème personnalisé, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ouvrez le panneau de préférences <application>Apparence</application>. Cliquez sur l'onglet <guibutton>Thème</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez un thème dans la liste.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Personnaliser</guibutton>. Une boîte de dialogue <guilabel>Personnaliser le thème</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez l'option des contrôles de votre choix dans la liste de l'onglet <guilabel>Contrôles</guilabel>. La liste des options de contrôles comprend plusieurs options spécialement conçues pour des besoins spécifiques en terme d'accessibilité.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Bordures de fenêtres</guilabel> pour l'afficher. Sélectionnez dans la liste l'option à utiliser pour les bordures des fenêtres dans votre thème personnalisé. La liste des options disponibles comprend plusieurs options conçues pour les personnes ayant des besoins particuliers en terme d'accessibilité.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Icônes</guilabel> pour l'afficher. Sélectionnez dans la liste l'option à utiliser pour les icônes dans votre thème personnalisé. La liste des options disponibles comprend plusieurs options conçues pour les personnes ayant des besoins particuliers en terme d'accessibilité.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue <guilabel>Personnaliser le thème</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dans le panneau de préférences <application>Apparence</application>, cliquez sur le bouton <guibutton>Enregistrer sous</guibutton>. La boîte de dialogue <guilabel>Enregistrer le thème</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez un nom ainsi qu'une brève description pour le thème personnalisé, puis cliquez sur <guibutton>Enregistrer</guibutton>. Le thème personnalisé apparaît dorénavant dans la liste des thèmes disponibles.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Installation d'un nouveau thème</title>
      <para>Vous pouvez ajouter un thème dans la liste des thèmes disponibles. Le nouveau thème doit être un fichier archive compressé avec tar et zip, c'est-à-dire que le fichier doit se terminer par <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Pour installer un nouveau thème, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ouvrez le panneau de préférences <application>Apparence</application>. Cliquez sur l'onglet <guibutton>Thème</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Installer</guibutton>. Une boîte de dialogue de recherche de fichiers apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez l'emplacement du fichier archive du thème dans la zone de saisie ou sélectionnez le fichier archive dans la liste des fichiers. Cliquez sur <guibutton>Ouvrir</guibutton> après avoir sélectionné le fichier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Installer</guibutton> pour installer le nouveau thème.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Suppression d'une option de thème</title>
      <para>Vous pouvez supprimer des options de contrôles, de bordures de fenêtres ou d'icônes.</para>
      <para>Pour supprimer des options de contrôles, de bordures de fenêtres ou d'icônes, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ouvrez le panneau de préférences <application>Apparence</application>. Cliquez sur l'onglet <guibutton>Thème</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Personnaliser</guibutton>. Une boîte de dialogue <guilabel>Personnaliser le thème</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur l'onglet correspondant au type d'option à supprimer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez l'option du thème à supprimer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilisez le bouton <guibutton>Supprimer</guibutton> pour supprimer l'option sélectionnée. Notez que vous ne pouvez pas supprimer les options de thème du système.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Préférences de l'arrière-plan du bureau</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>bureau</primary>
      <secondary>personnaliser l'arrière-plan</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences du bureau GNOME</primary>
      <see>panneaux de préférences</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Arrière-plan</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>arrière-plans</primary>
      <secondary>personnaliser l'arrière-plan du bureau</secondary>
    </indexterm>
    <para>L'arrière-plan du <link linkend="overview-desktop">bureau</link> est l'image ou la couleur qui recouvre le bureau. Il est possible d'ouvrir l'onglet <guilabel>Arrière-plan</guilabel> du panneau de préférences <application>Apparence</application> en cliquant avec le bouton droit sur le bureau et en choisissant <guimenuitem>Changer l'arrière-plan du bureau</guimenuitem> ou à partir du menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu></menuchoice>.</para>
    <para>L'arrière-plan du bureau peut être personnalisé de différentes manières :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez une image pour l'arrière-plan du bureau. L'image se superpose à la couleur de l'arrière-plan du bureau. La couleur de l'arrière-plan du bureau n'est visible que si l'image sélectionnée est transparente ou qu'elle ne recouvre pas entièrement le bureau.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez une couleur pour l'arrière-plan du bureau. Vous pouvez choisir une couleur unie ou créer un effet dégradé à deux couleurs. Un dégradé est un effet visuel où une couleur se fond progressivement en une autre couleur.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Il est aussi possible de glisser une couleur ou un motif vers le bureau depuis la <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">boîte de dialogue <guilabel>Arrière-plans et emblèmes</guilabel></link> du gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application>.</para></tip>
    <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> affiche les préférences de l'arrière-plan qu'il est possible de modifier.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Préférences de l'arrière-plan du bureau</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Élément de l'onglet</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Description</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Arrière-plan du bureau</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Choisissez une image dans la liste ou cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton> pour sélectionner une image sur l'ordinateur.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Style</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Pour indiquer comment afficher l'image, sélectionnez une des options suivantes à partir de la liste déroulante <guilabel>Style</guilabel> :</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centré</guilabel> : affiche l'image au centre de l'écran en respectant sa taille originale.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Remplir l'écran</guilabel> : agrandit l'image afin de recouvrir tout l'écran sans tenir compte des proportions de l'image.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Redimensionné</guilabel> : agrandit l'image jusqu'à ce qu'elle touche horizontalement ou verticalement les bords de l'écran, tout en conservant les proportions de l'image.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel> : agrandit l'image jusqu'à ce que sa plus petite dimension atteigne les bords de l'écran ; il se peut que l'image soit rognée dans l'autre dimension.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Mosaïque</guilabel> : duplique l'image à sa taille d'origine autant de fois que nécessaire et affiche les images côte à côte pour recouvrir entièrement l'écran.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Ajouter</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Cliquez sur <guilabel>Ajouter</guilabel> pour rechercher une image sur l'ordinateur. Une fenêtre de sélection de fichiers standard apparaît. Choisissez une image et cliquez sur <guibutton>Ouvrir</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Enlever</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Choisissez l'image à enlever, puis cliquez sur <guilabel>Enlever</guilabel>. Cela supprime l'image de la liste des papiers peints disponibles ; cependant, l'image n'est pas supprimée de l'ordinateur.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Couleurs</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Pour choisir un jeu de couleur, sélectionnez une option dans la liste déroulante <guilabel>Couleurs</guilabel> et utilisez les boutons de sélection de couleur.</para>
              <para>Vous pouvez définir un jeu de couleur de plusieurs manières :</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Choisissez <guilabel>Couleur unie</guilabel> dans la liste déroulante pour définir une seule couleur pour l'arrière-plan du bureau.</para>
                  <para>Pour choisir la couleur, cliquez sur le bouton de sélection de couleur. La boîte de dialogue <guilabel>Choisissez une couleur</guilabel> apparaît. Cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton> dès que vous avez trouvé la couleur qui vous convient.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Choisissez <guilabel>Dégradé horizontal</guilabel> dans la liste déroulante. Cette option génère un dégradé de la gauche vers la droite de l'écran.</para>
                  <para>Cliquez sur le premier bouton de sélection de couleur afin d'afficher la boîte de dialogue <guilabel>Choisissez une couleur</guilabel> qui vous permettra de sélectionner une couleur pour la gauche de l'écran.</para>
                  <para>Faites de même avec le deuxième bouton de sélection de couleur afin de choisir la couleur pour la droite de l'écran.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Choisissez <guilabel>Dégradé vertical</guilabel> dans la liste déroulante. Cette option génère un dégradé du haut en bas de l'écran.</para>
                  <para>Cliquez sur le premier bouton de sélection de couleur afin d'afficher la boîte de dialogue <guilabel>Choisissez une couleur</guilabel> qui vous permettra de sélectionner une couleur pour le haut de l'écran.</para>
                  <para>Faites de même avec le deuxième bouton de sélection de couleur afin de choisir la couleur pour le bas de l'écran.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Préférences des polices</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Police</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>polices</primary>
      <secondary>bureau</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>polices</primary>
      <secondary>applications</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>polices</primary>
      <secondary>titre de la fenêtre</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>polices</primary>
      <secondary>terminal</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>polices</primary>
      <secondary>rendu</secondary>
    </indexterm>
    <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Polices</guilabel> du panneau de préférences <application>Apparence</application> pour choisir les polices utilisées par les différentes parties du bureau, ainsi que leur façon de s'afficher.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Choix des polices</title>
      <para>Le bouton de sélection de police affiche le nom de la police et sa taille. Le nom est également écrit en gras, en italique ou normalement.</para>
      <para>Pour changer de police, cliquez sur le bouton de sélection de police. La boîte de dialogue de choix de police s'ouvre. Les listes permettent de choisir la famille de police, le style et la taille en points à utiliser. La zone d'aperçu affiche un exemple de votre sélection. Cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton> pour appliquer les changements et mettre à jour le bureau.</para>
      <para>La police peut être changée pour les parties du bureau suivantes :</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Police des applications</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Utilisée dans les menus, les barres d'outils et les boîtes de dialogue des applications.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Police des documents</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Utilisée pour afficher des documents dans les applications.</para>
      	    <note><para>Pour certaines applications, cette police peut être redéfinie dans les préférences de l'application.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Police du bureau</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Utilisée pour les libellés des icônes sur le bureau.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Police du titre des fenêtres</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Utilisée pour les titres des fenêtres.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Police à chasse fixe</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Utilisée dans le <application>Terminal</application> et dans les applications de programmation.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Rendu des polices</title>
      <para>Concernant la façon dont les polices s'affichent, les options suivantes peuvent être définies :</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rendu</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Pour définir la manière d'afficher les polices à l'écran, sélectionnez l'une des options suivantes :</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monochrome</guilabel> : affiche les polices uniquement en noir et blanc. Les bords des caractères peuvent parfois apparaître crénelés, car il n'y a aucun lissage des caractères. Le <firstterm>lissage</firstterm> (ou antialiasing) est un effet appliqué au contour des caractères pour qu'ils apparaissent plus lisses.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Meilleur rendu</guilabel> : lisse les polices lorsque c'est possible. Cette option convient aux écrans à tubes cathodiques (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Meilleur contraste</guilabel> : ajuste les polices pour créer un contraste maximal, et lisse également les polices pour que les contours soient plus doux. Cette option peut améliorer la lisibilité du bureau GNOME pour les personnes atteintes d'un handicap visuel.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Lissage sous-pixel (LCD)</guilabel> : utilise des techniques qui exploitent la forme des pixels individuels des écrans à cristaux liquides (LCD) pour produire un rendu amélioré des polices. Cette option convient aux écrans plats (ou LCD).</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Détails</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Cliquez sur ce bouton pour définir des détails supplémentaires concernant le rendu des polices à l'écran.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Résolution (points par pouce)</guilabel> : utilisez la zone de sélection numérique pour indiquer la résolution à utiliser pour le rendu des polices à l'écran.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Lissage</guilabel> : sélectionnez l'une des options pour définir la méthode de lissage des polices.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hinting</guilabel> (Optimisation): le <firstterm>hinting</firstterm> est une technique de rendu de polices qui améliore la qualité des polices de petite taille et avec de faibles résolutions d'écran. Sélectionnez l'une des options pour définir la manière d'appliquer l'optimisation aux polices.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ordre sous-pixel</guilabel> : sélectionnez l'une des options pour définir l'ordre des couleurs sous-pixel pour les polices. Cette option convient aux écrans plats (ou LCD).</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Préférences de l'interface</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>barres d'outils, personnalisation de l'apparence</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Menus et barres d'outils</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>dans les applications, personnalisation de l'apparence</secondary>
    </indexterm>
    <para>Vous pouvez utiliser l'onglet <guilabel>Interface</guilabel> du panneau de préférences <application>Apparence</application> pour personnaliser l'apparence des menus, des barres de menus et des barres d'outils pour les applications faisant partie de GNOME.</para>
    <para>La zone d'aperçu de la fenêtre s'adapte en fonction des modifications en cours. Cela permet de voir les effets des modifications même quand aucune application n'est ouverte.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Afficher les icônes dans les menus</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Cochez cette option pour afficher une icône en regard des éléments dans les menus d'applications et dans le menu du tableau de bord. Tous les éléments de menus n'ont pas forcément une icône.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Raccourcis clavier éditables dans les menus</guilabel></term>
	      <listitem><para>Cette option permet de définir de nouveaux raccourcis clavier pour les éléments de menus.</para>
	      <para>Pour modifier un raccourci clavier dans une application, ouvrez le menu, placez le pointeur de la souris sur l'élément souhaité et appuyez sur les touches qui composeront le nouveau raccourci. Pour supprimer un raccourci clavier, appuyez sur <keycap>Retour arrière</keycap> ou <keycap>Suppr</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>En utilisant cette fonctionnalité, le système n'avertit pas lorsque le choix d'un nouveau raccourci clavier pour une commande enlève ce même raccourci d'une autre commande.</para>
	        <para>Il n'existe pas de moyen de restaurer le raccourci clavier original d'une commande.</para>
	        <para>Cette fonctionnalité ne garantit pas la cohérence des raccourcis clavier entre les différentes applications, comme par exemple <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> pour Copier. Cela peut donc générer des incohérences dans vos applications GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Étiquettes des boutons de la barre d'outils</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Choisissez l'une des options suivantes pour définir l'affichage des barres d'outils de vos applications GNOME :</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texte sous les icônes</guilabel> : sélectionnez cette option pour afficher du texte sous l'icône de chaque bouton des barres d'outils.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texte à côté des icônes</guilabel> : sélectionnez cette option pour afficher une icône pour chaque bouton de barre d'outils, ainsi que du texte pour les boutons les plus importants.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Icônes uniquement</guilabel> : sélectionnez cette option pour afficher uniquement une icône sur chaque bouton de barre d'outils.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texte uniquement</guilabel> : sélectionnez cette option pour afficher uniquement du texte sur chaque bouton de barre d'outils.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Préférences des fenêtres</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fenêtres</primary>
      <secondary>personnalisation</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Fenêtres</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences <application>Fenêtres</application> permet de personnaliser le comportement des fenêtres du bureau GNOME.</para>
    <para>Le <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> affiche la liste des préférences modifiables des fenêtres.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Préférences des fenêtres</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Élément de l'onglet</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Description</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Sélectionner la fenêtre lorsque la souris est au-dessus</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Cochez cette option pour activer une fenêtre lorsque le pointeur de la souris survole cette fenêtre. La fenêtre reste active tant que le pointeur ne survole pas une autre fenêtre.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mettre en avant la fenêtre sélectionnée après un délai</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Cochez cette option pour afficher la fenêtre activée au premier plan après un certain délai.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Délai avant mise en avant</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Définissez le délai d'attente avant la mise au premier plan de la fenêtre activée.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Un double-clic sur la barre de titre effectue l'action :</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Sélectionnez le comportement souhaité lors d'un double-clic sur la barre de titre d'une fenêtre. Sélectionnez l'une des options suivantes :</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Agrandir</guilabel> : agrandit la fenêtre.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Agrandir verticalement</guilabel> : agrandit la fenêtre dans le sens de la hauteur sans changer sa largeur.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Agrandir horizontalement</guilabel>  : agrandit la fenêtre dans le sens de la largeur sans changer sa hauteur.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimiser</guilabel> : minimise la fenêtre.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Replier</guilabel> : replie (ou réduit) la fenêtre.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Aucun</guilabel> : ne fait rien.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Si une fenêtre est déjà maximisée ou repliée, un double-clic sur la barre de titre remet la fenêtre dans son état normal.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Pour déplacer une fenêtre, pressez et maintenez cette touche enfoncée, puis sélectionnez la fenêtre</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Sélectionnez la touche à maintenir enfoncée pour faire glisser un fenêtre.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>La position des touches Ctrl, Alt et Super sur le clavier peut être modifiée dans la boîte de dialogue des options d'agencement du clavier, consultez la <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Préférences de l'économiseur d'écran</title>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>économiseur d'écran</secondary>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>économiseur d'écran</firstterm> affiche des images animées à l'écran lorsque l'ordinateur n'est pas utilisé. Les économiseurs d'écrans aident également à éviter que les anciens écrans ne se détériorent lorsqu'une même image reste affichée longtemps. Pour arrêter l'économiseur d'écran et revenir au bureau, bougez la souris ou appuyez sur une touche du clavier.</para>
    <para>Utilisez le panneau de préférences <application>Économiseur d'écran</application> pour choisir le type d'économiseur d'écran, le délai avant la mise en route de l'économiseur d'écran et si un mot de passe est demandé au moment de réafficher le bureau.</para>
    <para>Vous pouvez modifier les paramètres suivants :</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Économiseur d'écran</term>
    	  <listitem><para>Sélectionnez le <guilabel>thème de l'économiseur d'écran</guilabel> à partir de la liste. Une version miniature du thème d'économiseur d'écran sélectionné est présentée. Appuyez sur <guibutton>Aperçu</guibutton> pour afficher le thème sélectionné sur tout l'écran. Pendant que l'aperçu est actif, utilisez les boutons « flèches » au sommet de l'écran pour parcourir la liste des thèmes.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Le thème <guilabel>Écran vide</guilabel> n'affiche aucune image et se contente de produire un écran noir.</para></listitem>
	        <listitem><para>Le thème <guilabel>Aléatoire</guilabel> choisit un économiseur d'écran au hasard dans la liste à chaque lancement.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Pour le reste, les économiseur d'écrans affichés dans la liste dépendent de votre distribution ou fournisseur.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Considérer l'ordinateur inactif après...</term>
    	  <listitem><para>L'ordinateur se met en pause s'il ne détecte aucune activité de votre part (mouvement de souris, saisie clavier, etc.) durant cet intervalle. Cela peut avoir une influence sur la gestion de l'alimentation (l'écran peut s'éteindre, par exemple) ou sur la messagerie instantanée (les applications de chat peuvent vous signaler « absent »). Déplacez le curseur pour définir l'intervalle d'inactivité en minutes ou en heures.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Activer l'écran de veille quand l'ordinateur est inactif</term>
    	  <listitem><para>Cochez cette option pour que l'économiseur d'écran soit activé après le délai défini.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Verrouiller l'écran quand l'économiseur d'écran est actif</term>
    	  <listitem><para>Lorsque cette option est cochée, l'économiseur d'écran demande votre mot de passe au moment de revenir sur le bureau. Pour davantage d'informations sur le verrouillage de l'écran, consultez <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Internet et réseau</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Réglages du réseau</title>

    <para>Les <application>Réglages du réseau</application> permettent de configurer la connexion de votre système à d'autres ordinateurs et à Internet.</para>
    <para>Le mot de passe d'administration est requis au lancement des <application>Réglages du réseau</application>. Cela est dû au fait que les modifications effectuées avec cet outil affectent tout le système.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Premiers pas</title>



    <para>La fenêtre principale des <application>Réglages du réseau</application> contient quatre onglets :</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Connexions</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Affiche toutes les interfaces réseau et permet également de modifier leurs paramètres.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Général</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Permet de modifier le nom d'hôte et le nom de domaine du système.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Contient deux sections. La première, <guilabel>Serveurs DNS</guilabel>, définit les adresses des serveurs utilisés par le système pour la correspondance entre les noms de domaine et les adresses IP. La seconde, <guilabel>Domaines de recherche</guilabel>, définit les domaines utilisés par défaut par le système lors de la recherche d'hôtes sans spécification de nom de domaine.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Hôtes</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Affiche la liste des alias utilisés pour accéder à d'autres ordinateurs.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Utilisation</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Modification des paramètres d'une connexion</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Connexions</guilabel>, sélectionnez l'interface à modifier et cliquez sur le bouton <guilabel>Propriétés</guilabel>. Selon le type d'interface, vous pourrez modifier différentes données.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Interfaces Ethernet et IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Vous pouvez modifier la manière de configurer l'interface (par DHCP ou manuellement). Si l'interface est configurée manuellement, vous pouvez aussi modifier l'adresse IP, le masque réseau et la passerelle.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces sans fil</term>
		<listitem>
		  <para>Vous pouvez modifier la manière de configurer l'interface (par DHCP ou manuellement). Si l'interface est configurée manuellement, vous pouvez aussi modifier l'adresse IP, le masque réseau et la passerelle. Il est également possible de modifier le nom du réseau (ESSID) pour cette interface.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces en ligne parallèle</term>
		<listitem>
		  <para>Vous pouvez modifier l'adresse IP de l'interface, ainsi que l'adresse IP du système distant.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces PPP/Modem</term>
		<listitem>
		  <para>Vous pouvez modifier le périphérique modem, le type de numérotation (tonalités ou impulsions), le volume du modem, les données du fournisseur d'accès Internet (numéro de téléphone, nom d'utilisateur et mot de passe) ainsi que d'autres paramètres PPP avancés.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Activation ou désactivation d'une interface</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Connexions</guilabel>, cochez ou décochez la case en regard de l'interface correspondante.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Modification du nom d'hôte et du nom de domaine</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Général</guilabel>, modifiez le nom d'hôte et le nom de domaine dans les zones de texte correspondantes.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ajout d'un serveur de noms de domaine</title>
	 <para>Dans la section <guilabel>Serveurs DNS</guilabel> de l'onglet <guilabel>DNS</guilabel>, cliquez sur le bouton <guilabel>Ajouter</guilabel> et complétez la nouvelle ligne dans la liste avec l'adresse IP du nouveau serveur de noms de domaine.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Suppression d'un serveur de noms de domaine</title>
	 <para>Dans la section <guilabel>Serveurs DNS</guilabel> de l'onglet <guilabel>DNS</guilabel>, sélectionnez une adresse IP d'un DNS dans la liste et cliquez sur le bouton <guilabel>Supprimer</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ajout d'un domaine de recherche</title>
	 <para>Dans la section <guilabel>Domaines de recherche</guilabel> de l'onglet <guilabel>DNS</guilabel>, cliquez sur le bouton <guilabel>Ajouter</guilabel> et complétez la nouvelle ligne dans la liste avec le nom du nouveau domaine de recherche.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Suppression d'un domaine de recherche</title>
	 <para>Dans la section <guilabel>Domaines de recherche</guilabel> de l'onglet <guilabel>DNS</guilabel>, sélectionnez un domaine de recherche dans la liste, puis cliquez sur le bouton <guilabel>Supprimer</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ajout d'un alias d'hôte</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Hôtes</guilabel>, cliquez sur le bouton <guilabel>Ajouter</guilabel>. Dans la fenêtre qui apparaît, saisissez une adresse IP ainsi que l'alias qui correspondra à cette adresse.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Modification d'un alias d'hôte</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Hôtes</guilabel>, sélectionnez un alias dans la liste et cliquez sur le bouton <guilabel>Propriétés</guilabel>. Dans la fenêtre qui apparaît, modifiez les paramètres de l'alias.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Suppression d'un alias d'hôte</title>
	 <para>Dans l'onglet <guilabel>Hôtes</guilabel>, sélectionnez un alias dans la liste et cliquez sur le bouton <guilabel>Supprimer</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Enregistrement de la configuration réseau dans un « Emplacement »</title>
	 <para>Cliquez sur le bouton <guilabel>Enregistrer</guilabel> à droite du menu <guilabel>Emplacement</guilabel> et saisissez un nom pour le nouvel emplacement dans la fenêtre qui apparaît.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Suppression d'un emplacement</title>
	 <para>Cliquez sur le bouton <guilabel>Supprimer</guilabel> à droite du menu <guilabel>Emplacement</guilabel>. Le profil sélectionné sera effacé.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Changement d'emplacement</title>
	 <para>Sélectionnez un emplacement à partir du menu <guilabel>Emplacement</guilabel> et la configuration réseau sera automatiquement commutée sur le nouveau profil.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Préférences de proxy réseau</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Proxy réseau</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy réseau</primary>
      <secondary>réglage des préférences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configuration de la connexion</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy</primary>
      <secondary>réglage des préférences</secondary>
    </indexterm>
    <para>Les <application>Préférences de serveur mandataire</application> permettent de configurer la manière de connecter l'ordinateur à Internet.</para>
    <para>Vous pouvez configurer le bureau GNOME pour qu'il se connecte à un <firstterm>serveur mandataire</firstterm>, puis indiquer les détails du serveur. Un serveur mandataire (ou serveur proxy) est un serveur qui intercepte les requêtes s'adressant à un autre serveur et qui effectue ensuite lui-même la requête, s'il le peut. Vous pouvez indiquer le nom de domaine ou l'adresse IP (Internet Protocol) du serveur mandaire. Un <firstterm>nom de domaine</firstterm> est un identifiant alphabétique unique attribué à un ordinateur sur un réseau. Une <firstterm>adresse IP</firstterm> est un identifiant numérique unique attribué à un ordinateur sur un réseau.</para>
    <remark>Pourquoi utiliser un serveur mandataire ? Cette description donne l'impression qu'il s'agit d'une préférence de l'utilisateur plutôt que quelque chose d'imposé par le réseau. Nous devons éclaircir le sujet.</remark>
    <para>Puisqu'il est possible que vous ayez à utiliser un serveur mandataire différent en fonction de l'endroit où vous vous trouvez, les <application>Preférences de serveur mandataire</application> vous permettent de définir des configurations de serveur mandataire séparées et de basculer entre elles en utilisant la liste déroulante <guilabel>Emplacement</guilabel> en haut de la fenêtre. Sélectionnez <guilabel>Nouvel emplacement</guilabel> pour créer une configuration de serveur mandataire pour un nouveau lieu. Les emplacements peuvent être supprimés en utilisant le bouton <guilabel>Supprimer l'emplacement</guilabel> en bas de la fenêtre.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Connexion directe à Internet</guilabel></term>
        <listitem><para>Cochez cette option si vous souhaitez vous connecter à Internet sans serveur mandataire.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Configuration manuelle du serveur mandataire</guilabel></term>
        <listitem><para>Cochez cette option si vous souhaitez vous connecter à Internet à travers un serveur mandataire et configurer le serveur manuellement.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Serveur mandataire HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Saisissez le nom de domaine ou l'adresse IP du serveur mandataire qui traitera les requêtes du service HTTP. Saisissez le numéro de port du service HTTP du serveur mandataire dans la zone de sélection numérique <guilabel>Port</guilabel>.</para>
              <para>Si le serveur mandataire HTTP nécessite une authentification, cliquez sur le bouton <guibutton>Détails</guibutton> et saisissez votre nom d'utilisateur et votre mot de passe.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Serveur mandataire HTTP sécurisé</guilabel></term>
            <listitem><para>Saisissez le nom de domaine ou l'adresse IP du serveur mandataire qui traitera les requêtes du service HTTP sécurisé. Saisissez le numéro de port du service HTTP sécurisé du serveur mandataire dans la zone de sélection numérique <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Serveur mandataire FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Saisissez le nom de domaine ou l'adresse IP du serveur mandataire qui traitera les requêtes du service FTP. Saisissez le numéro de port du service FTP du serveur mandataire dans la zone de sélection numérique <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Hôte Socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Saisissez le nom de domaine ou l'adresse IP de l'hôte Socks à utiliser. Saisissez le numéro de port pour le protocole Socks du serveur mandataire dans la zone de sélection numérique <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Configuration automatique du serveur mandataire</guilabel></term><listitem><para>Cochez cette option si vous souhaitez vous connecter à Internet à travers un serveur mandataire, et que vous voulez configurer le serveur automatiquement.</para>
      <para>La configuration automatique du serveur mandataire fonctionne à l'aide d'un fichier PAC que votre navigateur télécharge sur un serveur Web. Si vous ne spécifiez pas l'URL d'un fichier PAC dans la zone <guilabel>URL d'autoconfiguration</guilabel>, votre navigateur essayera d'en trouver un automatiquement.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL d'autoconfiguration</guilabel></term><listitem><para>Saisissez l'URL d'un fichier PAC contenant l'information nécessaire pour configurer automatiquement le serveur mandataire.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Les hôtes pour lesquels il ne faut pas utiliser le proxy peuvent être saisis dans la <guilabel>Liste d'hôtes à ignorer</guilabel> de l'onglet <guilabel>Configuration avancée</guilabel>. En accédant à ces hôtes, la connexion à Internet sera directe, sans passer par un proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Préférences de bureau à distance</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>configuration des préférences de partage de session</primary>
    </indexterm>           
    <para>Le panneau de préférences du <application>Bureau à distance</application> permet de partager une session de bureau GNOME entre plusieurs utilisateurs, et de définir les préférences de partage de session. </para>
    <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> affiche la liste des préférences modifiables de partage de session. Ces préférences ont une influence directe sur la sécurité du système.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Préférences de partage de session</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Élément de l'onglet</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Description</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Autoriser d'autres utilisateurs à voir votre bureau</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Cochez cette option pour permettre à des utilisateurs distants de voir votre session. Tous les événements de clavier, de souris et de presse-papiers de l'utilisateur distant sont ignorés.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Autoriser d'autres utilisateurs à contrôler votre bureau</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Cochez cette option pour permettre à d'autres d'accéder à votre session et de la contrôler depuis un emplacement distant.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Lorsqu'un utilisateur essaie de voir ou contrôler votre bureau</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Les options suivantes permettent de définir des paramètres de sécurité lorsqu'un utilisateur distant tente de voir ou de contrôler votre session : <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Vous demander confirmation</guilabel> : cochez cette option si vous souhaitez que les utilisateurs distants vous demandent confirmation avant de partager votre session. Vous pouvez également définir les périodes favorables pour la connexion d'utilisateurs distants à votre session.</para></listitem><listitem><para><guilabel>L'utilisateur doit saisir son mot de passe</guilabel> : cochez cette option pour authentifier l'utilisateur distant. Cette option ajoute un niveau de sécurité supplémentaire.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Mot de passe</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Saisissez le mot de passe que l'utilisateur distant devra saisir pour voir ou pour contrôler votre session.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Matériel</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Préférences du clavier</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Clavier</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>clavier</primary>
      <secondary>configuration des préférences générales</secondary>
    </indexterm>
    <para>Utilisez le panneau de préférences <application>Clavier</application> pour modifier les préférences de répétition des touches, ainsi que pour configurer les paramètres de pause de saisie.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Pour ouvrir les <link linkend="prefs-keyboard-a11y">préférences d'<application><emphasis>accessibilité</emphasis> du clavier</application></link>, cliquez sur le bouton <guibutton>Accessibilité</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Préférences du clavier</title>
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Général</guilabel> pour configurer les préférences générales du clavier.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> affiche la liste des préférences du clavier qui sont modifiables.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Préférences du clavier</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Répétition lorsqu'une touche est maintenue enfoncée</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour activer la répétition des touches. Ainsi, lorsque vous maintenez une touche enfoncée, l'action associée à la touche est répétée continuellement. Par exemple, tant qu'une touche de caractère est maintenue enfoncée, le caractère correspondant est saisi de multiples fois.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Délai</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Définissez le délai entre le moment où la touche est enfoncée et le début de la répétition de la touche.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Vitesse</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Définissez la vitesse à laquelle l'action est répétée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Le curseur clignote dans les champs de texte</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour activer le clignotement du curseur dans les champs et les zones de texte.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Vitesse</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Déplacez le curseur pour définir la vitesse de clignotement du curseur dans les champs et les zones de texte.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Saisissez une phrase pour tester les réglages</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>La zone de saisie vous permet de tester les réglages du clavier. Saisissez du texte dans cette zone pour tester les effets de vos modifications.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Préférences d'agencements du clavier</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Agencements</guilabel> pour définir le langage du clavier et le modèle de clavier utilisé.</para>
      <para>Cela permet à GNOME d'exploiter les touches spéciales du clavier et d'afficher les caractères correspondant au langage du clavier.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Modèle du clavier</guilabel></term>
	        <listitem><para>Utilisez le bouton parcourir (indiquant le modèle de clavier actuellement utilisé) pour choisir un autre fabriquant et modèle de clavier.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Agencement séparé pour chaque fenêtre</guilabel></term>
	        <listitem><para>Lorsque cette option est cochée, chaque fenêtre possède son propre agencement de clavier. Une modification d'agencement n'influence alors que la fenêtre actuelle.</para>
	        <para>Cela permet par exemple de saisir du texte dans un traitement de texte avec un agencement de clavier russe, puis de passer dans un navigateur et de saisir du texte avec un agencement de clavier anglais.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Agencements sélectionnés</guilabel></term>
	        <listitem><para>Il est possible de changer d'agencement pour modifier les caractères produits par le clavier lorsque vous saisissez du texte. Pour ajouter un agencement, cliquez sur <guibutton>Ajouter</guibutton>. Il est possible de disposer d'au maximum quatre agencements. Pour enlever un agencement, sélectionnez-le et cliquez sur <guibutton>Enlever</guibutton>.</para>
	        <para>Pour passer d'un agencement à un autre, utilisez l'<ulink type="help" url="ghelp:gswitchit">applet de tableau de bord <application>Indicateur de claviers</application></ulink>.</para>
                 <para>Pour ajouter un agencement à la liste, cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. Cela ouvre une boîte de dialogue qui vous permet de choisir un agencement par pays ou par langue.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Cliquez sur <guibutton>Réinitialiser aux valeurs par défaut</guibutton> pour reconfigurer tous les paramètres d'agencement de clavier dans leur état initial correspondant à votre système et à la langue choisie.</para>

      <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Options de l'agencement</guibutton> pour ouvrir la boîte de dialogue <guilabel>Options de l'agencement du clavier</guilabel>.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Options de l'agencement du clavier</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>La boîte de dialogue <guilabel>Options d'agencement du clavier</guilabel> présente certaines options liées au comportement des touches de modification et des raccourcis.</para>
      <para>Développez les étiquettes de groupe pour afficher les options disponibles. Une étiquette en gras indique que certaines options du groupe ne sont plus dans leur état par défaut.</para>
      <note><para>Les options affichées dans cette boîte de dialogue dépendent de la version X Window du système. Il est possible que certaines options ci-après ne figurent pas sur votre système et il est également possible que certaines options affichées ne fonctionnent pas sur votre système.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Ajout du symbole Euro à certaines touches</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Ces options permettent d'attribuer le symbole de monnaie Euro (€) à une touche, comme troisième niveau de caractère. Pour pouvoir saisir ce symbole, vous devez définir un <guilabel>Sélecteur du 3e niveau</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportement des touches Alt/Logo</guilabel></term>
                <listitem><para>Ce groupe d'options permet d'attribuer aux touches <keycap>Alt</keycap> et <keycap>Logo</keycap> (Windows) du clavier les fonctions des touches de modification Unix Super, Méta et Hyper.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportement de la touche Verrouillage majuscule</guilabel></term>
                <listitem><para>Ce groupe présente plusieurs options concernant la touche <keycap>Verrouillage majuscule</keycap> (Caps Lock).</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Position de la touche Compose</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>La touche Compose permet de combiner deux touches pour créer un seul caractère. Une utilisation possible est la production d'un caractère accentué qui ne se trouve pas sur le clavier. Par exemple, appuyez sur la touche Compose, puis sur <keycap>'</keycap>, et enfin sur <keycap>e</keycap> pour obtenir un e accent aigu.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Position de la touche Contrôle</guilabel></term>
                <listitem><para>Ce groupe d'options permet de définir l'emplacement de la touche <keycap>Ctrl</keycap> pour adapter l'agencement sur d'anciens claviers.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportement du groupe Maj./Verr. Maj.</guilabel></term>
                <listitem><para>Sélectionnez des touches ou des combinaisons de touches pour changer d'agencement de clavier à l'aide du clavier.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Diverses options de compatibilité</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>La touche Majuscule avec le pavé numérique se comporte comme dans MS Windows</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Cette option permet d'utiliser la touche <keycap>Majuscule</keycap> combinée aux touches du pavé numérique alors que le <keycap>Verrouillage numérique</keycap> est désactivé pour étendre la sélection actuelle.</para>
                    	  <para>Lorsque cette option n'est pas cochée, la touche <keycap>Majuscule</keycap> combinée aux touches du pavé numérique produisent l'inverse de la touche. Par exemple, lors que <keycap>Verr. num.</keycap> est désactivée, la touche <keycap>8</keycap> agit comme flèche haut. Appuyez sur <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> pour saisir un « 8 ».</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Les combinaisons spéciales (Ctrl+Alt+&lt;touche&gt;) sont traitées par un serveur</guilabel></term>
	<listitem><para>Cochez cette option pour que certains raccourcis clavier soient directement transmis au système X Window sans être traités par GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Sélecteur du 3e niveau</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Une touche de <firstterm>troisième niveau</firstterm> permet d'obtenir un troisième caractère à partir d'une touche, de la même manière que la combinaison de <keycap>Majuscule</keycap> avec une touche produit un caractère différent de celui qu'on obtient quand la touche est appuyée toute seule.</para>
                  <para>Utilisez ce groupe d'options pour sélectionner une touche de votre choix comme touche de modification de troisième niveau.</para>
                  <para>L'appui de la touche de 3e niveau combiné avec <keycap>Majuscule</keycap> peut produire un quatrième caractère à partir d'une touche.</para>
                  <para>Les caractères de troisième et de quatrième niveau de votre clavier peuvent être affichés par la fenêtre Vue de l'agencement de l'<ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicateur de claviers</application></ulink>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Utiliser les voyants lumineux du clavier pour afficher un groupe alternatif.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Cette option permet de spécifier si un des voyants lumineux du clavier doit indiquer qu'un agencement de clavier alternatif est cours d'utilisation.</para>
                  <note><para>Le voyant lumineux du clavier sélectionné par cette option ne remplit plus sa fonction habituelle. Par exemple, la lumière du Verrouillage Majuscule ne réagira plus à la pression sur la touche <keycap>Verr. Maj.</keycap> (Caps Lock).</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Préférences d'accessibilité du clavier</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>panneaux de préférences, accessibilité du clavier</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>clavier</primary>
      <secondary>configuration des options d'accessibilité</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>accessibilité</primary>
      <secondary>configuration du clavier</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Accessibilité du clavier</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>L'onglet <guilabel>Accessibilité</guilabel> permet de définir des options telles que le filtrage de frappes inopinées du clavier et l'utilisation de raccourcis sans devoir maintenir enfoncées plusieurs touches simultanément. Ces fonctionnalités sont aussi connues sous le nom de AccessX.</para>

       <para>Cette section décrit chaque préférence configurable. Pour une description plus orientée procédure de l'accessibilité du clavier, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guide d'accessibilité du bureau GNOME</citetitle></ulink>.</para>

      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> affiche la liste des préférences d'accessibilité qui sont modifiables.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Préférences d'accessibilité</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Permettre l'activation et la désactivation des fonctionnalités d'accessibilité par des raccourcis clavier</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Cochez cette option pour afficher une icône dans la zone de notification qui propose un accès rapide aux fonctionnalités d'accessibilité.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simuler les appuis de touches simultanés</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accessibilité</primary>
                    <secondary>touches collantes</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Cochez cette option pour pouvoir remplacer les combinaisons de touches pressées simultanément par une suite de touches pressées séquentiellement. Il est aussi possible d'activer les touches collantes en appuyant cinq fois sur <keycap>Majuscule</keycap>.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Désactiver les touches collantes si deux touches sont enfoncées simultanément</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Cochez cette option pour indiquer que si deux touches sont enfoncées simultanément, il n'est plus possible de presser des touches séquentiellement pour réaliser des combinaisons de touches pressées simultanément.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Accepter uniquement les appuis prolongés sur les touches</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accessibilité</primary>
                    <secondary>touches lentes</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Cochez cette option pour contrôler l'intervalle de temps entre la pression et le relâchement d'une touche pour qu'elle soit prise en compte. Il est aussi possible d'activer les touches lentes en appuyant sur <keycap>Majuscule</keycap> pendant huit secondes sans la relâcher.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Délai</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Utilisez le curseur pour définir l'intervalle de temps entre le moment où la touche est appuyée et sa prise en compte.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignorer les appuis de touches rapides et identiques</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>accessibilité</primary>
                    <secondary>touches bondissantes</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Cochez cette option pour contrôler les caractéristiques de l'appui répété sur une même touche de clavier.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Délai</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Utilisez le curseur pour indiquer l'intervalle entre la première pression sur la touche et le début de la répétition automatique de la touche appuyée.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Saisissez une phrase pour tester les réglages</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La zone de saisie vous permet de tester les réglages du clavier. Saisissez du texte dans cette zone pour tester les effets de vos modifications.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Pour configurer le retour sonore des fonctionnalités d'accessibilité du clavier, cliquez sur le bouton <guibutton>Retour sonore</guibutton>. La fenêtre <guilabel>Accessibilité du clavier : retour sonore</guilabel> apparaît.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Accessibilité du clavier : retour sonore</title>
      <para>Configure le retour sonore des fonctionnalités d'accessibilité du clavier.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> affiche la liste des préférences de retour sonore que vous pouvez modifier.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Préférences de retour sonore</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Bip lorsque les fonctionnalités d'accessibilité sont activées ou désactivées</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sélectionnez cette option pour obtenir une rétroaction sonore lorsqu'une fonction telle que le collage des touches ou les touches lentes est activée ou désactivée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Bip lorsque une touche de basculement est enfoncée</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>accessibilité</primary>
                    <secondary>touches de basculement</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Cochez cette option pour obtenir une indication sonore lors de chaque appui sur une touche de basculement. Un bip est émis lorsqu'une touche de basculement est activée, et deux bips lorsque la touche est désactivée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Bip lorsque une touche de modification est enfoncée</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Cochez cette option pour obtenir une indication sonore lors de chaque appui sur une touche de modification.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Bip lorsqu'une touche est enfoncée</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Sélectionnez cette option pour obtenir une rétroaction sonore lorsqu'une touche est enfoncée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Bip si la touche est acceptée</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Sélectionnez cette option pour obtenir une rétroaction sonore lorsqu'une touche est acceptée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Bip si la touche est rejetée</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Sélectionnez cette option pour obtenir une rétroaction sonore lorsqu'une touche est rejetée.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Préférences des touches de la souris</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>Les options de l'onglet <guilabel>Touches de la souris</guilabel> permettent de configurer le clavier comme remplacement de la souris.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> affiche la liste des préférences modifiables des touches de la souris.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Préférences de pause de saisie</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permettre le contrôle du pointeur par le clavier numérique</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accessibilité</primary>
                  <secondary>touches de la souris</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Cochez cette option pour que le pavé numérique simule les actions de la souris. La liste des touches et de leur signification se trouve dans le <citetitle>Guide d'accessibilité du bureau GNOME</citetitle>, dans la section <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Activation de l'émulation de la souris avec le clavier</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Accélération</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir en combien de temps le pointeur atteint sa vitesse maximale.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Vitesse</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir la vitesse maximale à laquelle le curseur se déplace à l'écran.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Délai</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir le délai à attendre après un appui sur une touche avant que le pointeur ne bouge.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Préférences de pause de saisie</title>
      <para>La configuration des préférences de pause de saisie permet à GNOME de vous forcer à prendre une pause après avoir utilisé le clavier et la souris durant une longue période. Pendant la pause de saisie, l'écran est verrouillé.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> affiche la liste des préférences de pause de saisie que vous pouvez modifier.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Préférences de pause de saisie</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Verrouiller l'écran pour forcer une pause</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Cochez cette option pour verrouiller l'écran lorsqu'une pause de saisie doit être prise.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>La période de travail dure</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilisez la zone de sélection numérique pour définir la durée du travail avant une pause de saisie.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>La période de pause dure</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilisez la zone de sélection numérique pour définir la durée de la pause de saisie.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Autoriser le report des pauses</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Cette option permet d'autoriser le report des pauses.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Si vous arrêtez d'utiliser le clavier et la souris durant un temps équivalent à l'<guilabel>Intervalle de pause</guilabel>, l'intervalle de travail actuel sera réinitialisé.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Préférences de la souris</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Souris</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>souris</primary>
      <secondary>configuration</secondary>
    </indexterm>

    <para>Le panneau de préférences <application>Souris</application> permet de :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>configurer la souris pour les droitiers ou les gauchers,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>définir la vitesse et la sensibilité du mouvement de la souris,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configurer les fonctionnalités d'accessibilité de la souris.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>Préférences générales de la souris</title>
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Général</guilabel> pour définir si les boutons de la souris doivent être configurés pour un gaucher ou un droitier et pour définir la vitesse et la sensibilité de votre souris.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> affiche la liste des préférences générales modifiables.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Préférences des boutons de la souris</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pour droitier</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour configurer la souris pour un droitier. Avec cette option, le bouton gauche est le bouton principal de la souris, le bouton droit est le bouton secondaire.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pour gaucher</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour configurer la souris pour un gaucher. Ceci inversera les fonctions des boutons gauche et droit de la souris.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher la position du pointeur quand la touche Ctrl est appuyée</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour activer l'animation du pointeur de la souris lorsque vous appuyez et relâchez la touche Ctrl. Cette fonctionnalité facilite la localisation du pointeur de la souris à l'écran.</para>
                <note>
                  <para>La position de la touche Ctrl sur le clavier peut être modifiée dans la boîte de dialogue des options d'agencement du clavier, consultez la <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Accélération</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir la vitesse de déplacement du pointeur de la souris à l'écran.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilité</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir la sensibilité du pointeur de la souris par rapport aux mouvements de la souris.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Seuil</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Déplacez le curseur pour définir la distance à partir de laquelle le déplacement d'un élément est considéré comme un glisser-déposer.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Délai du double-clic</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Déplacez le curseur pour définir l'intervalle de temps entre deux clics d'un double-clic. Si l'intervalle entre le premier et le deuxième clic dépasse la valeur définie, l'action n'est pas interprétée comme un double-clic.</para>

                <para>Utilisez l'icône de l'ampoule pour tester la sensibilité du double-clic : l'ampoule s'allume brièvement lors d'un clic, mais reste allumée lors d'un double-clic.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Préférences d'accessibilité de la souris</title>
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Accessibilité</guilabel> pour configurer les comportements pour l'accessibilité qui peuvent aider les personnes qui ont des difficultés à positionner le pointeur ou à appuyer sur les boutons de la souris :</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Ouvrir un menu contextuel par le maintien enfoncé du bouton principal : utile pour les utilisateurs qui ne peuvent utiliser qu'un seul bouton.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Réaliser différents types de clic sur les boutons de la souris par algorithme : utile pour les utilisateurs qui ne sont pas capables de manipuler les boutons. Les types de clic qui peuvent être réalisés sont : <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Simple clic</term>
                   <listitem>
                     <para>Un simple clic sur le bouton principal de la souris</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Double-clic</term>
                   <listitem>
                     <para>Un double-clic sur le bouton principal de la souris</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Clic pour glisser</term>
                   <listitem>
                     <para>Un clic qui débute une opération de glissement</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Clic secondaire</term>
                   <listitem>
                     <para>Un simple clic sur le bouton secondaire de la souris</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> affiche la liste des préférences modifiables de l'accessibilité de la souris :</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Préférences du mouvement de la souris</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Déclencher le clic secondaire par le maintien enfoncé du bouton principal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour permettre la simulation de clics secondaires en laissant enfoncé le bouton principal de la souris pendant une certaine durée.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Curseur <guilabel>Délai</guilabel> dans la section <guilabel>Simulation du clic secondaire</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir la durée de l'enfoncement du bouton principal avant la simulation d'un clic secondaire.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Initier le clic à l'arrêt du déplacement du pointeur</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour permettre des clics automatiques à l'arrêt de la souris. Utilisez les préférences supplémentaires de la section <guilabel>Clic par maintien</guilabel> pour configurer le choix du type de clic.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Curseur <guilabel>Délai</guilabel> dans la section <guilabel>Clic par maintien</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir la durée de l'arrêt du pointeur avant qu'un clic automatique ne soit déclenché.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Curseur <guilabel>Seuil du déplacement</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur pour définir de combien le pointeur peut bouger tout en étant considéré comme immobile.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Type de clic par anticipation</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour sélectionner le type de clic à réaliser dans une fenêtre ou une applet du tableau de bord.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher la fenêtre du type de clic</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Lorsque cette option est activée, les différents types de clic (simple clic, double-clic, clic pour glisser ou clic secondaire) peuvent être sélectionnés dans une fenêtre.</para> 
                <note><para>L'applet du tableau de bord <guilabel>Clic par maintien</guilabel> peut être utilisée à la place de la fenêtre.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Type de clic par mouvement de la souris</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour choisir le type de clic en déplaçant la souris dans une certaine direction. Les quatre listes déroulantes en dessous de cette option permettent d'attribuer des directions aux différents types de clic. Notez que chaque direction ne peut être utilisée qu'une seule fois.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Simple clic</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Choisissez la direction pour déclencher un simple clic.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Double-clic</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Choisissez la direction pour déclencher un double-clic.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Clic pour glisser</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Choisissez la direction pour déclencher un clic pour glisser.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Clic secondaire</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Choisissez la direction pour déclencher un clic secondaire.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Préférences d'affichage</title>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Affichage</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences <application>Affichage</application> permet de personnaliser le comportement des fenêtres du bureau GNOME.</para>
<note><para>Sur la plupart des claviers d'ordinateur portable, la combinaison de touche <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> permet de choisir parmi différentes configurations d'écran sans avoir à ouvrir le panneau de préférences <application>Affichage</application>.</para></note>
<para>Vous pouvez faire glisser les représentations graphiques de vos écrans dans la partie supérieure de la fenêtre pour agencer la manière dont ils sont combinés pour créer votre zone de bureau. Notez que l'application affiche des petits « post-it » dans le coin supérieur gauche de chaque écran pour vous aider à faire correspondre les rectangles aux écrans réels.</para>
<note><para>Contrairement à la plupart des autres panneaux de préférences, les modifications effectuées dans le panneau de préférences <application>Affichage</application> ne sont pas prises en compte avant d'avoir cliqué sur le bouton <guibutton>Appliquer</guibutton> et retrouveront les paramètres précédents à moins de confirmer les modifications. Il s'agit d'une précaution afin d'éviter que de mauvais réglages d'affichage ne laissent votre ordinateur dans un état inutilisable.</para></note>
<para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> affiche la liste des préférences de fenêtre modifiables pour l'écran actuellement sélectionné. L'écran actuellement sélectionné est celui qui est entouré d'une ligne noire épaisse. Il est également indiqué par la couleur de l'arrière-plan de l'étiquette de la section.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Préférences d'affichage</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Élément de l'onglet</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Description</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Écrans clones</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Cette option permet à tous les écrans d'afficher le même bureau complet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Détecter les écrans</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Utilisez ce bouton pour que le bureau identifie les nouveaux écrans connectés ou déconnectés. Ce procédé est nécessaire car cela consommerait trop d'énergie de vérifier en permanence les modifications.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Résolution</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Choisissez la résolution à utiliser pour l'écran actuellement sélectionné dans la liste déroulante. La <emphasis>résolution</emphasis> indique les dimensions en pixels de l'écran. Une résolution plus grande signifie que plus de choses peuvent aller sur l'écran, mais tout sera plus petit.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Fréquence de rafraîchissement</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Choisissez la fréquence de rafraîchissement à utiliser pour l'écran actuellement sélectionné dans la liste déroulante. La <emphasis>fréquence de rafraîchissement</emphasis> détermine la fréquence à laquelle l'ordinateur redessine l'écran. Une fréquence trop basse (en dessous de 60) fait scintiller l'écran et le rend inconfortable pour vos yeux. C'est moins problématique avec les écrans LCD.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotation</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Choisissez la rotation pour le moniteur actuellement sélectionné. Il se peut que cette option ne soit pas prise en charge par toutes les cartes graphiques.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Afficher les écrans sur le tableau de bord</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Cochez cette option pour afficher une icône dans la zone de notification qui permet de faire une rotation rapide.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Préférences du son</title>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Son</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>son</primary>
      <secondary>réglage des préférences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>son</primary>
      <secondary>associer des sons aux événements</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>événements, associer des sons aux</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences <application>Son</application> permet de contrôler les périphériques son et les niveaux sonores d'entrée et de sortie. Vous pouvez également définir les sons associés à certains événements.</para>
    <para>Les paramètres de configuration du panneau de préférences <application>Son</application> peuvent être regroupés dans les domaines suivants :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Événements sonores</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Entrée</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Sortie</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Vous pouvez changer le niveau sonore général de sortie avec le curseur <guilabel>volume de sortie</guilabel> en haut de la fenêtre. La case à cocher <guilabel>Sourdine</guilabel> permet de supprimer provisoirement toute sortie sonore sans modifier le réglage du niveau sonore actuel.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Préférences des effets sonores</title>
      <para>Un thème sonore est un ensemble d'effets sonores qui sont associés à différent événements, tels que l'ouverture d'une boîte de dialogue, le clic sur un bouton ou la sélection d'un élément de menu. L'un des sons les plus connus est le <emphasis>son d'alerte</emphasis> qui est souvent utilisé pour indiquer une erreur de saisie au clavier. Utilisez l'onglet <guilabel>Effets sonores</guilabel> dans le panneau de préférences <application>Son</application> pour choisir un thème sonore et modifier le son d'alerte.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> affiche la liste des préférences modifiables des effets sonores.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Préférences des effets sonores</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Curseur <guilabel>Volume d'alerte</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez le curseur <guilabel>Volume d'alerte</guilabel> pour contrôler le volume des événements sonores.</para>
                <para>La case à cocher <guilabel>Sourdine</guilabel> permet de désactiver provisoirement les sons événementiels sans devoir modifier le volume actuel.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Thème sonore</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez cette liste déroulante pour sélectionner un thème sonore différent.</para>
                <para>Choisissez <guilabel>Aucun son</guilabel> pour désactiver tous les sons liés aux événements.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Liste <guilabel>Choisissez un son d'alerte</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Choisissez dans cette liste un son différent pour l'alerte sonore.</para>
                <para>Lorsqu'un élément de la liste est choisi, le son correspondant est émis.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Case à cocher <guilabel>Activer les sons des fenêtres et boutons</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Décochez cette option si vous ne voulez pas entendre de son pour les événements relatifs aux fenêtres (tels l'ouverture d'une boîte de dialogue ou d'un menu) ni les clics sur les boutons.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Préférences d'entrée sonore</title>
      <para>L'onglet <guilabel>Entrée</guilabel> permet de configurer les préférences d'entrée sonore.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> affiche les préférences d'entrée sonore qu'il est possible de modifier.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Préférences d'entrée sonore</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Curseur <guilabel>Volume d'entrée</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilisez le curseur de volume d'entrée pour gérer le niveau d'entrée.</para>
                <para>La case à cocher <guilabel>Sourdine</guilabel> permet de désactiver temporairement toutes les entrées sans modifier le niveau d'entrée actuel.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Niveau d'entrée</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>L'affichage du <guilabel>Niveau d'entrée</guilabel> fournit une information visuelle qui aide à la sélection d'un volume d'entrée convenable.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Liste <guilabel>Choisissez un périphérique pour l'entrée son</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choisissez le périphérique dont vous souhaitez recevoir le son en entrée.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Remarquez que le volume d'entrée peut aussi être contrôlé à l'aide de l'icône microphone qui est affichée dans la zone de notification du tableau de bord quand une application attend une entrée sonore.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Préférences de sortie sonore</title>
      <para>L'onglet <guilabel>Sortie</guilabel> permet de configurer les préférences de la sortie sonore.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> affiche les préférences de la sortie sonore qu'il est possible de modifier.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Préférences de sortie sonore</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Curseur <guilabel>Volume de sortie</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilisez le curseur de volume de sortie pour contrôler le volume général de sortie.</para>
                <para>La case à cocher <guilabel>Sourdine</guilabel> permet de désactiver temporairement toutes les sorties sans modifier le volume actuel.</para>
                <para>Remarquez que le curseur <guilabel>Volume de sortie</guilabel> est situé au-dessus des onglets en haut de la fenêtre.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Liste <guilabel>Choisissez un périphérique pour la sortie son</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choisissez le périphérique duquel vous souhaitez entendre la sortie son.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Curseur <guilabel>Balance</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilisez le curseur <guilabel>Balance</guilabel> pour contrôler la balance gauche/droite d'un périphérique de sortie qui possède plus d'un canal (par exemple stéréo ou 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Remarquez que le volume de sortie peut aussi être contrôlé à l'aide de l'icône haut-parleur qui est affichée dans la zone de notification du tableau de bord.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Préférences du son pour les applications</title>
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Applications</guilabel> pour configurer séparément le volume sonore dans diverses applications.</para>
      <para>Chaque application qui émet actuellement du son est identifiée par son nom et son icône.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Système</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Sélecteur de systèmes multimédias</title>
    <para>Consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">manuel des propriétés de GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Préférences des sessions</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>préférences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>applications lancées au démarrage</primary>
      <secondary>personnalisation</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le panneau de préférences <application>Sessions</application> permet de gérer vos sessions. Vous pouvez définir les préférences de session et définir les applications à lancer au démarrage de la session. Il est possible de configurer les sessions pour que l'état des applications du bureau GNOME soit enregistré, puis restauré au redémarrage d'une session. Ce panneau de préférences permet aussi de gérer plusieurs sessions GNOME.</para>
    <para>Les paramètres des sessions et des applications à lancer au démarrage peuvent être regroupés dans les domaines suivants :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Options de la session</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Programmes au démarrage</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Configuration des préférences de session</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>configuration des options</secondary>
      </indexterm>
      <para>L'onglet <guilabel>Options de la session</guilabel> permet de gérer plusieurs sessions et de paramétrer les préférences de la session actuelle.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> affiche la liste des options modifiables de la session.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Options de la session</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Se souvenir automatiquement des applications en cours d'exécution lors de la déconnexion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>applications lancées au démarrage</primary>
                  <secondary>gérées par la session</secondary>
                </indexterm>
                <para>Cochez cette option si vous souhaitez que le gestionnaire de sessions enregistre l'état de votre session lorsque vous vous déconnectez. Le gestionnaire de sessions enregistre l'état et les paramètres des applications ouvertes qu'il sait gérer. Au prochain démarrage d'une session, les applications démarrent automatiquement avec les paramètres enregistrés.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Se souvenir des applications en cours d'exécution</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>applications lancées au démarrage</primary>
                  <secondary>gérées par la session</secondary>
                </indexterm>
                <para>Cochez cette option si vous souhaitez que le gestionnaire de sessions enregistre l'état actuel de votre session. Le gestionnaire de sessions enregistre l'état et les paramètres des applications ouvertes qu'il sait gérer. Au prochain démarrage d'une session, les applications démarrent automatiquement avec les paramètres enregistrés.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Configuration des programmes au démarrage</title>
      <indexterm>
        <primary>applications lancées au démarrage</primary>
        <secondary>non gérées par la session</secondary>
      </indexterm>
      <para>Utilisez l'onglet <guilabel>Programmes au démarrage</guilabel> du panneau de préférences <application>Sessions</application> pour lancer au démarrage des applications non gérées par le gestionnaire de sessions. Les commandes nécessaires pour démarrer ces applications sont définies dans cet onglet. Ces commandes sont automatiquement exécutées chaque fois que vous vous connectez.</para>
      <para>Il est aussi possible de démarrer automatiquement des applications gérées par le gestionnaire de sessions. Pour plus d'informations, consultez la <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para>Le <xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> affiche la liste des préférences modifiables des programmes au démarrage.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Préférences des programmes au démarrage</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ajouter un programme de démarrage</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilisez cette liste pour configurer le démarrage d'applications non prises en charge par le gestionnaire de sessions.</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pour ajouter une application à lancer au démarrage, cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. La boîte de dialogue <guilabel>Ajout d'un programme de démarrage</guilabel> apparaît. Saisissez le nom de l'application dans le champ <guilabel>Nom</guilabel>. Saisissez ensuite la commande qui lance l'application dans le champ <guilabel>Commande</guilabel>. Vous pouvez également indiquer un commentaire dans le champ <guilabel>Commentaire</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Pour éditer une application à lancer au démarrage, sélectionnez l'application dans la liste, puis cliquez sur le bouton <guibutton>Modifier</guibutton>. La boîte de dialogue <guilabel>Modifier le programme de démarrage</guilabel> apparaît et offre la possibilité de modifier la commande et l'ordre de démarrage de l'application.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Pour supprimer une application à lancer au démarrage, sélectionnez-la dans la liste, puis cliquez sur le bouton <guilabel>Enlever</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
