<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Utilisation de la barre de menus principale</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Ce chapitre explique comment utiliser la barre de menus du tableau de bord GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Barre de menus</secondary>
    <see>Barre de menus</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Barre de menus</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>  

  <para>La barre de menus du tableau de bord est le point d'accès principal à GNOME. Le menu <guimenu>Applications</guimenu> permet de lancer des applications, le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu> permet d'ouvrir des emplacements de votre ordinateur ou du réseau, et le menu <guimenu>Système</guimenu> permet de personnaliser le système, d'obtenir de l'aide sur GNOME et de se déconnecter de GNOME ou d'éteindre l'ordinateur.</para>
  <para>Les sections suivantes décrivent ces trois menus.</para>
  <tip><para>Par défaut, la barre de menus du tableau de bord se situe dans le <link linkend="top-panel">tableau de bord supérieur</link>. Mais comme tout autre objet du tableau de bord, il est possible de déplacer la barre de menus vers un autre tableau de bord. Il est aussi possible d'avoir plusieurs barres de menus dans les tableaux de bord. Pour en savoir plus à ce sujet, consultez <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Menu Applications</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>menu Applications</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le menu <guimenu>Applications</guimenu> contient une hiérarchie de sous-menus à partir desquels il est possible de démarrer les applications installées.</para>
    <para>Chaque sous-menu correspond à une catégorie. Par exemple, le sous-menu <guimenu>Son et Vidéo</guimenu> contient les applications de lecture de CD et d'enregistrement de son.</para>
    <para>Pour démarrer une application, effectuez les opérations suivantes :</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Cliquez sur le menu <guimenu>Applications</guimenu> pour l'ouvrir.</para></listitem>
      <listitem><para>Déplacez la souris sur la catégorie contenant l'application que vous recherchez. Chaque sous-menu s'ouvre au passage de la souris.</para></listitem>
      <listitem><para>Cliquez sur l'élément de menu correspondant à l'application.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Lorsqu'une nouvelle application est installée, elle est automatiquement ajoutée au menu <guimenu>Applications</guimenu> dans la catégorie correspondante. Par exemple, si vous installez une application de messagerie instantanée, une application de voix sur IP ou un client FTP, vous la trouverez dans le sous-menu <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Menu Raccourcis</title>
    <indexterm>
      <primary>menu Raccourcis</primary>
    </indexterm>
    <para>Le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu> permet de se rendre rapidement à différents emplacements de l'ordinateur ou du réseau local. Le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu> permet d'ouvrir les éléments suivants :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Le dossier personnel</para></listitem>    
      <listitem><para>Le dossier du bureau, contenant les éléments affichés sur le bureau.</para></listitem>    
      <listitem><para>Les signets de Nautilus. Pour davantage d'informations à ce sujet, consultez <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Le poste de travail, qui affiche les différents lecteurs.</para></listitem>
      <listitem><para>Le créateur de CD/DVD de Nautilus. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Le réseau local. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Les trois derniers éléments du menu lancent des actions et n'ouvrent pas vraiment des emplacements.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Se connecter à un serveur</guimenuitem> permet de choisir un serveur dans le réseau. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Rechercher des fichiers</guimenuitem> permet de chercher des fichiers dans l'ordinateur. Pour en savoir plus, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">manuel de la recherche de fichiers</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>Le sous-menu <guimenuitem>Documents récents</guimenuitem> affiche la liste des documents récemment ouverts. Le dernier élément dans le sous-menu efface la liste.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Menu Système</title>  
    <indexterm>
      <primary>Menu Système</primary>
    </indexterm>
    <para>Le menu <guimenu>Système</guimenu> permet de configurer le bureau GNOME selon vos souhaits, d'obtenir de l'aide pour l'utilisation de GNOME, et de se déconnecter ou d'éteindre l'ordinateur.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>L'élément <guimenuitem>Centre de contrôle</guimenuitem> contient des panneaux de préférences permettant de configurer l'ordinateur. Pour plus d'informations sur l'utilisation de ces panneaux de préférences, consultez <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>L'élément <guimenuitem>Aide</guimenuitem> lance le navigateur d'aide.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>À propos de GNOME</guimenuitem> contient une brève présentation de GNOME, des liens vers le site Web de GNOME ainsi que les remerciements.</para></listitem>
      <listitem><para>La commande <guimenuitem>Verrouiller l'écran</guimenuitem> lance l'économiseur d'écran et nécessite votre mot de passe pour revenir au bureau. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Choisissez <guimenuitem>Se déconnecter</guimenuitem> pour sortir de GNOME ou pour changer d'utilisateur.</para></listitem>
      <listitem><para>Choisissez <guimenuitem>Arrêter</guimenuitem> pour terminer la session GNOME et éteindre l'ordinateur ou le redémarrer.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Pour plus d'informations sur la déconnexion et l'extinction, consultez la <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Personnalisation de la barre de menus du tableau de bord</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>personnalisation</secondary>
    </indexterm>

    <para>Le contenu des menus suivants peut être modifié :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Applications</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sous-menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sous-menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Pour modifier les éléments de ces menus, cliquez avec le bouton droit sur la barre de menus du tableau de bord et choisissez <guimenuitem>Éditer les menus</guimenuitem>. La fenêtre d'édition des menus apparaît.</para>
    <para>La fenêtre d'édition des menus affiche une liste des menus dans le volet de gauche. Cliquez sur la flèche d'extension pour afficher ou masquer des sous-menus. Choisissez un menu dans la partie de gauche pour afficher ses éléments dans le volet de droite.</para>
    <para>Pour supprimer un élément d'un menu, décochez la case en regard de l'élément dans la liste. L'élément peut être à nouveau ajouté en cochant à nouveau la case.</para>

    <note><para>Le <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Guide d'administration système</ulink> dispose d'informations supplémentaires sur la manière dont GNOME conçoit les menus et comment les administrateurs peuvent les personnaliser.</para></note>
  </section>
</chapter>
