<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Votre avis</title>
    <para>Cette section contient des informations sur la manière de rapporter des anomalies de GNOME, de faire des suggestions et des commentaires sur les applications ou la documentation GNOME, ainsi que sur la manière d'aider le projet GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Rapport d'anomalies</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Si vous avez trouvé une anomalie dans une des applications GNOME, merci de bien vouloir la rapporter. Les développeurs lisent chacun des rapports d'anomalies et tentent de corriger les anomalies en question. Expliquez aussi précisément que possible les circonstances qui ont provoqué l'anomalie (Quelles commandes avez-vous utilisées ? Sur quels boutons avez-vous cliqué ?). Si des messages d'erreur sont apparus, mentionnez-les dans le rapport.</para> 
      <para>La manière la plus simple de rapporter des anomalies est d'utiliser <application>Bug Buddy</application>, l'outil de rapport d'anomalies de GNOME. Il est automatiquement lancé en cas de plantage d'une application. Les détails nécessaires aux développeurs GNOME sont collectés automatiquement, mais vous pouvez aider encore plus en donnant des informations sur ce que vous faisiez au moment où le problème s'est produit.</para>
      <para>Vous pouvez aussi soumettre des rapports d'anomalies et voir la liste des anomalies connues en vous connectant à la <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">base de données d'anomalies de GNOME</ulink>. Vous devrez vous enregistrer pour soumettre des rapports d'anomalies de cette façon. N'oubliez pas de lire les <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">indications pour écrire un bon rapport d'anomalie</ulink> (en anglais).</para>
      
      <para>Notez que certaines applications GNOME sont développées en dehors de GNOME ou par des entreprises commerciales (ces produits sont quand même des logiciels libres). Par exemple, <application>Inkscape</application>, une application de dessin vectoriel, est développée sur <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Pour ces produits, les rapports d'anomalies et les commentaires doivent être envoyés aux entreprises ou aux organisations en question. Si vous utilisez l'<application>Outil de rapport d'anomalies</application>, il enverra automatiquement le rapport d'anomalie à la bonne base de données.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Suggestions et commentaires</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Si vous avez une suggestion ou si vous souhaitez demander une nouvelle fonctionnalité pour une des applications, vous pouvez aussi le faire par l'intermédiaire de la base de données d'anomalies. Soumettez votre suggestion comme un rapport d'anomalie comme l'explique <xref linkend="feedback-bugs"/> et sélectionnez <guilabel>Gravité : Amélioration</guilabel> au moment de renseigner la gravité de l'anomalie.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Commentaires sur la documentation</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Si vous trouvez une erreur dans un document GNOME, ou si vous avez des commentaires ou des suggestions à propos de la documentation, faites-le nous savoir ! La meilleure façon de le faire, c'est de soumettre un rapport d'anomalie comme expliqué ci-dessus et de sélectionner <guilabel>Composant : docs</guilabel> au moment de choisir le composant (choisissez <guilabel>general</guilabel> s'il n'y a pas de composant <guilabel>docs</guilabel>). Si votre commentaire concerne la documentation générale de GNOME (comme le <citetitle>Guide d'utilisation de GNOME</citetitle>) et non le manuel d'une application particulière, sélectionnez <guilabel>Produit : gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Vous pouvez également envoyer vos commentaires en anglais par courrier électronique à la liste de diffusion du <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Projet de documentation GNOME</ulink>. Notre adresse est <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Nous en profitons pour vous signaler que si vous n'êtes pas un développeur mais souhaitez aider GNOME, vous pouvez <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">rejoindre le projet de documentation GNOME</ulink> et nous aider à améliorer la documentation GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Rejoindre le projet GNOME</title>
      <para>Nous espérons que vous appréciez GNOME et qu'il vous permet de travailler efficacement. Cependant, il existe toujours des possibilités d'amélioration.</para>
      <para>GNOME invite ceux qui disposent d'un peu de temps libre à se joindre à la communauté autour du logiciel libre. Il y a de nombreux domaines pour mettre à profit ses compétences. GNOME a besoin de programmeurs, mais aussi de traducteurs, de rédacteurs de documentation, de testeurs, d'artistes, d'écrivains, etc.</para>
      <para>Pour en savoir plus sur la manière de participer au projet GNOME, visitez la page <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink> (en anglais).</para>
      <para>Pour plus d'informations sur la manière de contacter GNOME concernant des suggestions, des rapports d'anomalies ou des corrections de documentation, consultez <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
