<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Gestion des fichiers</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para>Ce chapitre explique comment utiliser le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application>.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Introduction</title>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Fonctionnalités du gestionnaire de fichiers</title>
    <para>Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> offre une manière simple et cohérente de gérer les fichiers et les applications. Il peut être utilisé pour effectuer les opérations suivantes :</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>créer des dossiers et des documents ;</para></listitem>
       <listitem><para>afficher des fichiers et des dossiers ;</para></listitem>
       <listitem><para>rechercher et gérer des fichiers ;</para></listitem>
       <listitem><para>exécuter des scripts et lancer des applications ;</para></listitem>
       <listitem><para>personnaliser l'apparence des fichiers et des dossiers ;</para></listitem>
       <listitem><para>ouvrir des emplacements particuliers de l'ordinateur ;</para></listitem>
       <listitem><para>graver des données sur un CD ou un DVD ;</para></listitem>
       <listitem><para>installer et enlever des polices de caractères.</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Le gestionnaire de fichiers permet d'organiser vos fichiers dans des dossiers. Ceux-ci peuvent contenir des fichiers ou d'autres dossiers. L'utilisation de dossiers permet de retrouver ses fichiers plus facilement.</para>
    <para><application>Nautilus</application> permet aussi de gérer le bureau. Celui-ci se trouve à l'arrière-plan de tout autre objet visible à l'écran. Le bureau est un élément central dans la manière d'utiliser un ordinateur.</para>
    <para>Chaque utilisateur dispose d'un dossier personnel qui contient tous ses fichiers. Le bureau est un autre dossier. Il contient des icônes particulières facilitant l'accès au dossier personnel, à la corbeille et à d'autres supports amovibles tels que les disquettes, les CD et les disques USB.</para>
    <para><application>Nautilus</application> fonctionne en permanence lors de l'utilisation de GNOME. Pour ouvrir une nouvelle fenêtre de <application>Nautilus</application>, double-cliquez sur une icône appropriée du bureau telle que <guimenuitem>Dossier personnel</guimenuitem> ou <guimenuitem>Poste de travail</guimenuitem>, ou choisissez un élément à partir du menu <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Raccourcis</guimenuitem> dans le tableau de bord supérieur.</link></para>
    <para>Beaucoup de choses sont constituées en fichiers dans GNOME, comme des documents de traitement de texte, des feuilles de calcul, des photos, des films ou de la musique.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Présentation du gestionnaire de fichiers</title>
    <para><application>Nautilus</application> offre deux modes d'interaction avec le système de fichiers : le mode spatial et le mode navigation. Vous pouvez choisir votre méthode préférée en cochant ou décochant la case <guilabel>Toujours ouvrir dans des fenêtres de navigation</guilabel> dans l'onglet <guilabel>Comportement</guilabel> de la <link linkend="nautilus-preferences">boîte de dialogue des préférences de Nautilus</link>.</para>
    <para>Par défaut, GNOME utilise le mode spatial, mais il se peut que votre distribution ou votre administrateur système ait configuré <application>Nautilus</application> en mode navigation.</para>   
    <para>La différence entre ces deux modes est expliquée ci-après :</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Mode navigation : naviguez parmi vos fichiers et vos dossiers</term>
          <listitem>
            <para>La fenêtre du gestionnaire de fichiers représente un navigateur pouvant afficher n'importe quel emplacement. L'ouverture d'un dossier met à jour la fenêtre actuelle du gestionnaire de fichiers afin d'afficher le contenu du nouveau dossier.</para>
            <para>En plus du contenu du dossier, la fenêtre de navigation affiche une barre d'outils donnant accès aux principales actions et emplacements, une barre d'emplacement qui affiche l'emplacement actuel dans la hiérarchie des dossiers, ainsi qu'un volet latéral qui contient différentes sortes d'informations.</para>
             <para>Le mode navigation génère en principe moins de fenêtres du gestionnaire de fichiers ouvertes simultanément. Pour plus d'informations sur l'utilisation du mode navigation, consultez <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title><application>Nautilus</application> en mode navigation.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Nautilus en mode navigation.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Mode spatial : naviguez dans vos fichiers et dossiers représentés par des objets</term>
          <listitem>
            <para>La fenêtre du gestionnaire de fichiers représente un dossier précis. L'ouverture d'un dossier provoque l'ouverture d'une nouvelle fenêtre pour ce dossier. L'emplacement et la taille de la fenêtre d'un dossier sont toujours conservés entre deux ouvertures de ce même dossier, d'où l'appellation de « mode spatial ».</para>
            <para>L'utilisation du mode spatial entraîne généralement un plus grand nombre de fenêtres ouvertes à l'écran. D'un autre côté, certains utilisateurs trouvent que la représentation de fichiers et de dossiers comme s'ils étaient des objets réels et physiques facilite leur gestion. Pour plus d'informations sur l'utilisation du mode spatial, consultez <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/>.</para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Trois dossiers ouverts en mode spatial.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Trois dossiers ouverts en mode spatial.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Remarquez la façon dont <application>Nautilus</application> signale un dossier ouvert avec une icône différente, en mode spatial.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Mode spatial</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>navigation</secondary>
    </indexterm>
    <para>La section suivante décrit la manière de naviguer dans votre système à l'aide du gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> configuré en mode spatial. Dans ce mode, chaque fenêtre de <application>Nautilus</application> correspond à un seul dossier. Lorsque vous ouvrez un dossier, sa fenêtre se place à l'endroit de l'écran où elle se trouvait lors de sa dernière ouverture. C'est le comportement par défaut de <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>Pour une comparaison entre les modes navigation et spatial, consultez <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Fenêtres spatiales</title>
      <para>Chaque ouverture de dossier ouvre une nouvelle fenêtre spatiale. Pour ouvrir un dossier, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Double-cliquez sur l'icône du dossier sur le bureau ou dans une fenêtre ouverte.</para></listitem>
        <listitem><para>Sélectionnez le dossier et appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Sélectionnez le dossier et appuyez sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Flèche bas</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Choisissez un élément du <link linkend="places-menu">menu <guimenuitem>Raccourcis</guimenuitem></link> dans le tableau de bord supérieur. Vous y trouvez votre dossier personnel ainsi que les dossiers définis comme signets. Pour en savoir plus sur les signets, consultez <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Pour fermer le dossier courant tout en ouvrant un nouveau dossier, maintenez la touche <keycap>Majuscule</keycap> appuyée durant le double-clic, ou appuyez sur <keycombo><keycap>Majuscule</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Flèche bas</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> montre une fenêtre en mode spatial affichant le contenu du dossier personnel.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Contenu d'un dossier en mode spatial.<indexterm><primary>gestionnaire de fichiers</primary><secondary>affichage en tant qu'icônes</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Affichage d'un dossier en mode spatial.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>En mode spatial, chaque fenêtre ouverte de <application>Nautilus</application> affiche un emplacement unique. La sélection d'un deuxième emplacement entraîne l'ouverture d'une deuxième fenêtre <application>Nautilus</application>. Dans la mesure où les fenêtres conservent la mémoire de leur dernier emplacement à l'écran, cela permet de reconnaître facilement les dossiers lorsque plusieurs sont ouverts simultanément.</para>
    <para>Certaines personnes pensent que le mode spatial est meilleur, particulièrement pour le déplacement des fichiers et des dossiers. D'autres sont effrayés par le grand nombre de fenêtres ouvertes. <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> montre un exemple d'une navigation en mode spatial avec de nombreux emplacements ouverts.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Trois dossiers ouverts en mode spatial.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Trois dossiers ouverts en mode spatial.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>Dans la mesure où le mode spatial remplit l'écran de fenêtres <application>Nautilus</application>, il est important de pouvoir les repositionner efficacement. En maintenant la touche <keycap>Alt</keycap> appuyée et en cliquant sur une fenêtre <application>Nautilus</application>, il est possible de la repositionner simplement, sans devoir glisser sa barre de titre.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Composants d'une fenêtre spatiale</title>
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> présente les composants des fenêtres du gestionnaire de fichiers.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Composants d'une fenêtre en mode spatial</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Composant</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barre de menus</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contient les menus utiles pour effectuer des tâches dans le gestionnaire de fichiers.</para>
		<para>Il est aussi possible d'ouvrir un menu contextuel dans les fenêtres du gestionnaire de fichiers. Pour cela, faites un clic droit dans une de ces fenêtres. Les éléments du menu dépendent de l'endroit du clic. Par exemple, un clic droit sur un fichier ou un dossier fait apparaître des éléments de menu liés à ce fichier ou ce dossier. Si le clic droit est effectué sur l'arrière-plan du volet d'affichage, ce sont des éléments en lien avec l'affichage des objets du volet d'affichage qui apparaissent.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Volet d'affichage</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Affiche le contenu des éléments suivants :</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Dossiers</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sites FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partages Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Serveurs WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Emplacements correspondant à des URI spéciaux</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barre d'état</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Affiche des informations sur l'état des objets.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sélecteur du dossier parent</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cette liste déroulante indique la hiérarchie du dossier. Choisissez un dossier dans la liste pour l'ouvrir.</para>
                <tip><para>Maintenez appuyée la touche <keycap>Majuscule</keycap> en choisissant un dossier dans la liste afin de fermer la fenêtre actuelle en ouvrant la nouvelle.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Affichage du dossier personnel dans une fenêtre spatiale</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Emplacement du dossier personnel</secondary>
        <see>Emplacement du dossier personnel</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Emplacement du dossier personnel</primary>
        <secondary>affichage</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour afficher votre dossier personnel, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-cliquez sur l'icône <guilabel>Dossier personnel</guilabel> sur le bureau.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>À partir de la barre de menus d'une fenêtre de dossier, choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Dossier personnel</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>À partir de la barre de menus du tableau de bord supérieur, choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Dossier personnel</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La fenêtre spatiale affiche le contenu de votre dossier personnel.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Affichage d'un dossier parent</title>
      <para>Un dossier parent est le dossier qui contient le dossier actuel. Pour afficher le contenu du dossier parent, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Ouvrir le dossier parent</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Flèche haut</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Utilisez le sélecteur de dossier parent situé à l'angle inférieur gauche de la fenêtre.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pour fermer le dossier courant tout en ouvrant le parent, maintenez enfoncée la touche <keycap>Majuscule</keycap> au moment de faire votre choix dans le sélecteur de dossier parent, ou appuyez sur <keycombo><keycap>Majuscule</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Flèche haut</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Fermeture des dossiers</title>
      <para>Un simple clic sur le bouton de fermeture de fenêtre permet de fermer un dossier, mais ce n'est certainement pas la méthode la plus efficace pour fermer plusieurs fenêtres. Si vous ne souhaitez voir que le dossier actuel, sans les dossiers ouverts pour l'atteindre, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Fermer tous les dossiers parents</guimenuitem></menuchoice>. Pour fermer tous les dossiers à l'écran, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Fermer tous les dossiers</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Affichage d'un dossier dans une fenêtre de navigation</title>
      <para>Pour afficher un seul dossier en mode navigation tout en conservant la configuration en mode spatial, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez un dossier en mode spatial.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Parcourir le dossier</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Ouverture d'un emplacement</title>
      <para>Il est possible d'ouvrir un dossier ou tout autre emplacement en mode spatial en saisissant son nom.</para>
      <para>Choisissez <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>Ctrl+L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Ouvrir un emplacement</guimenuitem></menuchoice> et saisissez le chemin ou l'URI de l'emplacement à ouvrir.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Mode navigation</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>fenêtres</secondary>
    </indexterm>
    <para>La section suivante décrit la manière de naviguer sur votre système avec le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> configuré en mode navigation. Dans ce mode, l'ouverture d'un dossier met à jour l'affichage de la fenêtre actuelle du gestionnaire de fichiers pour représenter le contenu du nouveau dossier.</para>
    <para>Pour une comparaison entre les modes navigation et spatial, consultez <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>Fenêtre de navigation des fichiers</title>
      <para>Le navigateur de fichiers est accessible de différentes manières : <itemizedlist>
        <listitem><para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenuitem>Outils Système</guimenuitem><guimenuitem>Navigateur de fichiers</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>En mode spatial, il est possible d'ouvrir un dossier en mode navigation par un clic droit sur le dossier et en choisissant <guibutton>Parcourir le dossier</guibutton>. Une nouvelle fenêtre de navigation s'ouvre et affiche le contenu du dossier sélectionné.</para></listitem>
        <listitem><para>Si <application>Nautilus</application> est configuré pour toujours ouvrir des fenêtres de navigation, un double-clic sur n'importe quel dossier ouvre une fenêtre de navigation (voir <xref linkend="gosnautilus-56"/>).</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Contenu d'un dossier dans une fenêtre de navigation</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Un dossier dans une fenêtre de navigation.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>Dans certaines distributions du bureau GNOME, le bouton de barre d'outils <guibutton>Dossier personnel</guibutton> peut aboutir à une autre destination, par exemple <guibutton>Documents</guibutton>.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Les composants de la fenêtre de navigation</title>
        <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> présente les composants d'une fenêtre de navigation.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Composants d'une fenêtre de navigation</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Composant</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barre de menus</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contient les menus utiles pour effectuer des tâches dans le gestionnaire de fichiers.</para>
		              <para>Il est aussi possible d'ouvrir un menu contextuel dans les fenêtres du gestionnaire de fichiers. Pour cela, faites un clic droit dans une de ces fenêtres. Les éléments du menu dépendent de l'endroit du clic. Par exemple, un clic droit sur un fichier ou un dossier fait apparaître des éléments de menu liés à ce fichier ou ce dossier. Si le clic droit est effectué sur l'arrière-plan du volet d'affichage, ce sont des éléments en lien avec l'affichage des objets du volet d'affichage qui apparaissent.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barre d'outils</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contient des boutons utiles pour effectuer des tâches dans le gestionnaire de fichiers.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Précédent</guibutton> retourne à l'emplacement précédent. La liste déroulante adjacente contient également une liste des emplacements récemment consultés pour permettre d'y revenir plus rapidement.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Suivant</guimenu> effectue l'action opposée du bouton <guibutton>Précédent</guibutton>. Si vous avez consulté l'historique de navigation, ce bouton permet de revenir au dossier le plus récent.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Haut</guibutton> remonte d'un niveau, vers le parent du dossier courant.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Actualiser</guibutton> réactualise le contenu du dossier courant.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Dossier personnel</guibutton> ouvre votre dossier personnel.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Poste de travail</guibutton> ouvre le dossier Poste de travail.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Recherche</guibutton> ouvre la barre de recherche.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barre d'emplacement</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>La barre d'emplacement est un outil très puissant pour naviguer dans l'ordinateur. Selon votre choix, elle peut apparaître sous trois formes. Pour plus de détails sur l'utilisation de la barre d'emplacement, consultez <xref linkend="nautilus-location-bar"/>. Dans chacune de ses trois apparences possibles, la barre d'emplacement contient toujours les éléments suivants.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Boutons de <guimenu>Zoom</guimenu> : permet de modifier la taille des éléments du volet d'affichage.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Liste déroulante <guilabel>Voir en tant que</guilabel> : permet de choisir la manière d'afficher les éléments dans le volet d'affichage.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Panneau latéral</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Offre les fonctions suivantes :</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Affichage des informations à propos du fichier ou dossier actuel.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Navigation parmi les fichiers.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Pour afficher le panneau latéral, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Panneau latéral</guimenuitem></menuchoice>. Celui-ci contient une liste déroulante permettant de choisir les éléments à afficher. Vous pouvez choisir parmi les options suivantes :</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Raccourcis</guilabel>
          </para>
          <para>Affiche les raccourcis intéressants.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Affiche l'icône et les informations sur le dossier actuel. Il est possible que des boutons apparaissent dans le panneau latéral. Ces boutons permettent d'effectuer des opérations sur le dossier actuel, en plus de l'opération par défaut.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Arborescence</guilabel>
          </para>
          <para>Affiche une représentation hiérarchique du système de fichiers. L'<guilabel>Arborescence</guilabel> permet de naviguer parmi les fichiers.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Historique</guilabel>
          </para>
          <para>Contient un historique des fichiers, dossiers, sites FTP et URI récemment visités.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Notes</guilabel>
          </para>
          <para>Permet d'ajouter des annotations aux fichiers et dossiers.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Emblèmes</guilabel>
          </para>
          <para>Contient les emblèmes qu'il est possible d'appliquer à un fichier ou un dossier.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pour fermer le panneau latéral, cliquez sur le bouton <guibutton>X</guibutton> en haut à droite du panneau.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Volet d'affichage</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Affiche le contenu des éléments suivants :</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Dossiers</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Sites FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partages Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Serveurs WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Emplacements correspondant à des URI spéciaux</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barre d'état</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Affiche des informations sur l'état des objets.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Affichage et masquage des composants de la fenêtre de navigation</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>composants de fenêtre, affichage et masquage</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour afficher ou masquer un des composants de la fenêtre de navigation décrits dans le <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/>, sélectionnez un des éléments suivants à partir du menu :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pour masquer le panneau latéral, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Panneau latéral</guimenuitem></menuchoice>. Pour le réafficher, choisissez à nouveau <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Panneau latéral</guimenuitem></menuchoice>. Vous avez aussi la possibilité d'appuyer sur <keycap>F9</keycap> pour masquer ou afficher le panneau latéral.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour masquer la barre d'outils, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Barre d'outils principale</guimenuitem></menuchoice>. Faites de même pour l'afficher à nouveau.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour masquer la barre d'emplacement, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Barre d'emplacement</guimenuitem></menuchoice>. Faites de même pour l'afficher à nouveau.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour masquer la barre d'état, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Barre d'état</guimenuitem></menuchoice>. Faites de même pour l'afficher à nouveau.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Utilisation de la barre d'emplacement</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>composants de fenêtre, affichage et masquage</secondary>
      </indexterm>
      <para>La barre d'emplacement du gestionnaire de fichiers affiche soit un champ emplacement, une barre de boutons ou un champ de recherche. À chacun son utilité selon la situation.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barre de boutons</guilabel></para>
        <para>La barre de boutons est affichée par défaut. Elle affiche une rangée de boutons représentant la hiérachie des dossiers de l'emplacement actuel, avec un bouton pour chaque dossier parent. Cliquez sur les boutons pour passer d'un dossier à un autre dans la hiérarchie. Vous pouvez ensuite retourner au dossier d'origine, représenté par le dernier bouton de la rangée.</para>
        <para>Il est aussi possible de glisser des boutons, par exemple vers d'autres emplacements, pour copier un dossier.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>La barre de boutons.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barre de boutons.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>La barre d'emplacement textuelle</guilabel></para>
        <para>La barre d'emplacement textuelle montre le chemin de l'emplacement actuel sous forme de texte, par exemple : « /home/utilisateur/Documents ». Le champ d'emplacement est particulièrement utile pour se rendre très rapidement dans un dossier connu.</para>
        <para>Pour aller à un nouvel emplacement, saisissez un nouveau chemin ou éditez le chemin actuel, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. Le champ d'emplacement complète automatiquement ce que vous saisissez lorsqu'il ne reste qu'une possibilité. Pour accepter la suggestion, appuyez sur <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Pour toujours afficher la barre d'emplacement textuelle, cliquez sur le bouton bascule à gauche de la barre d'emplacement.</para>
      <para>Pour passer rapidement de la barre de boutons à la barre d'emplacement textuelle, appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Emplacement</guimenuitem></menuchoice> ou appuyez sur <keycap>Barre oblique (/)</keycap> qui permet de saisir un chemin à partir du dossier racine. La barre d'emplacement affiche de nouveau les boutons après avoir appuyé sur <keycap>Entrée</keycap> ou après avoir annulé en appuyant sur <keycap>Échap</keycap>.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>La barre d'emplacement</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barre d'emplacement</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barre de recherche</guilabel></para>
        <para>La barre de recherche apparaît en appuyant sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou en cliquant sur le bouton <guibutton>Recherche</guibutton> de la barre d'outils. Pour plus d'informations sur la recherche, consultez <xref linkend="nautilus-searching"/>. La barre de recherche est très utile pour retrouver des fichiers ou des dossiers sans connaître leur emplacement exact.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>La barre de boutons.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>La barre de recherche</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Affichage du dossier personnel</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Dossier personnel</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Emplacement du dossier personnel</secondary>
        <see>Emplacement du dossier personnel</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Emplacement du dossier personnel</primary>
        <secondary>affichage</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour afficher rapidement votre dossier personnel, effectuez l'une des opérations suivantes à partir d'une fenêtre de navigation :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Dossier personnel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Dossier personnel</guibutton> dans la barre d'outils.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Dossier personnel</guibutton> dans le panneau latéral Raccourcis.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La fenêtre de navigation affiche le contenu de votre dossier personnel.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Affichage d'un dossier</title>
      <para>Le contenu d'un dossier peut être affiché en mode liste ou en mode icône en sélectionnant l'élément approprié du menu <guilabel>Voir en tant que</guilabel> dans la barre d'emplacement. Pour plus d'informations sur l'affichage en mode liste ou en mode icône, consultez <xref linkend="gosnautilus-7"/>.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-cliquez sur le dossier dans le panneau d'affichage.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilisez l'<guilabel>Arborescence</guilabel> dans le panneau latéral. Pour plus d'informations, consultez <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur les boutons <guilabel>Emplacement</guilabel> de la barre d'emplacement.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> pour afficher la zone de saisie <guilabel>Emplacement</guilabel>, saisissez le chemin du dossier à afficher, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. Le champ <guilabel>Emplacement</guilabel> dispose de la fonction d'auto-complétion. Le gestionnaire de fichiers consulte le système de fichiers durant la frappe. Si vous saisissez suffisamment de caractères pour identifier un dossier de manière unique, le gestionnaire de fichiers complète automatiquement le nom de ce dossier dans le champ <guilabel>Emplacement</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilisez les boutons de barre d'outils <guibutton>Précédent</guibutton> et <guibutton>Suivant</guibutton> pour vous déplacer dans l'historique de navigation.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pour afficher le dossier se trouvant un niveau au-dessus du dossier actuel, choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Ouvrir le dossier parent</guimenuitem></menuchoice>. Il est aussi possible de cliquer sur le bouton <guibutton>Haut</guibutton> dans la barre d'outils.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Affichage d'un dossier parent</title>
      <para>Le dossier parent du dossier en cours de consultation est celui qui se trouve au niveau juste supérieur de la représentation hiérarchique du système de fichiers. Pour afficher le contenu du dossier parent, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Haut</guibutton> dans la barre d'outils.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Ouvrir le dossier parent</guimenuitem></menuchoice> à partir de la barre de menus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Appuyez sur la touche <keycap>Retour arrière</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>L'arborescence dans le panneau latéral</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Arborescence, utilisation</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Arborescence, utilisation</primary>
      </indexterm>
      <para>La vue <guilabel>Arborescence</guilabel> est l'une des fonctionnalités les plus utiles du panneau latéral. Elle affiche une représentation hiérarchique du système de fichiers et permet de naviguer aisément parmi les fichiers et les dossiers. Pour afficher l'<guilabel>Arborescence</guilabel> dans le panneau latéral, choisissez <guimenuitem>Arborescence</guimenuitem> dans la liste déroulante au sommet du panneau.</para>
<para>Dans la vue <guilabel>Arborescence</guilabel>, les dossiers ouverts sont signalés par des flèches pointant vers le bas.</para>
      
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> décrit les tâches pouvant être effectuées avec l'<guilabel>Arborescence</guilabel>.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Tâches de l'arborescence</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tâche</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Action</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ouvrir l'<guilabel>Arborescence</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Choisissez <guilabel>Arborescence</guilabel> dans la liste déroulante au sommet du panneau latéral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Fermer l'<guilabel>Arborescence</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Choisissez un autre élément de la liste déroulante au sommet du panneau latéral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Développer un dossier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cliquez sur la flèche adjacente au dossier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Réduire un dossier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cliquez sur la flèche adjacente au dossier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Afficher le contenu d'un dossier dans le volet d'affichage</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sélectionnez le dossier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ouvrir un fichier</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sélectionnez le fichier dans l'<guilabel>Arborescence</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Les préférences peuvent être définies pour que l'<guilabel>Arborescence</guilabel> n'affiche pas les fichiers. Pour plus d'informations, consultez <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Historique de navigation</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>navigation dans l'historique</secondary>
      </indexterm>
      <para>La fenêtre de navigation conserve un historique des fichiers, dossiers, sites FTP et emplacements URI récemment consultés. L'historique permet de retourner rapidement à des emplacements déjà consultés. Il contient les dix derniers éléments affichés.</para>
      <para>Pour effacer l'historique, choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Vider l'historique</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Navigation dans l'historique par le menu Aller à</title>
        <para>Pour afficher la liste des éléments consultés récemment, ouvrez le menu <guimenu>Aller à</guimenu>. L'historique se trouve dans la partie inférieure de ce menu. Pour ouvrir un élément de l'historique, il suffit de cliquer dessus.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Navigation dans l'historique au moyen de la barre d'outils</title>
        <para>Pour naviguer dans l'historique avec la barre d'outils, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Pour ouvrir un dossier ou un URI plus ancien dans l'historique, cliquez sur le bouton <guibutton>Précédent</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour ouvrir un dossier ou un URI plus récent dans l'historique, cliquez sur le bouton <guibutton>Suivant</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour afficher la liste des éléments consultés précédemment, cliquez sur la flèche à droite du bouton <guibutton>Précédent</guibutton> dans la barre d'outils. Cliquez sur un élément dans la liste pour l'ouvrir.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour afficher une liste d'éléments consultés après l'élément actuellement affiché, cliquez sur la flèche à droite du bouton <guibutton>Suivant</guibutton> dans la barre d'outils. Cliquez sur un élément dans la liste pour l'ouvrir.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Navigation dans l'historique à l'aide de la vue Historique du panneau latéral</title>
        <indexterm>
          <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
          <secondary>Historique</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pour afficher l'<guilabel>Historique</guilabel> dans le panneau latéral, choisissez <guilabel>Historique</guilabel> dans la liste déroulante au sommet du panneau latéral. Cet historique affiche une liste des éléments consultés précédemment.</para>
        <para>Pour afficher un élément de l'historique dans le volet d'affichage, double-cliquez sur l'élément dans l'<guilabel>Historique</guilabel>.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Ouverture de fichiers</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>ouverture de fichiers</secondary>
    </indexterm>
    <para>À l'ouverture d'un fichier, le gestionnaire de fichiers exécute l'action par défaut pour ce type de fichier.</para>
    <para>Par exemple, l'ouverture d'un fichier de musique le lit dans le lecteur de musique par défaut, l'ouverture d'un fichier texte lance l'édition de celui-ci dans un éditeur de texte, et l'ouverture d'un fichier image affiche celle-ci à l'écran.</para>
    <para>Le gestionnaire de fichiers examine le contenu d'un fichier pour déterminer son type. Si les premières lignes du fichier ne suffisent pas à déterminer son type, le gestionnaire de fichiers examine l'<glossterm>extension du fichier</glossterm>.</para>
    <note><para>Si vous ouvrez un fichier texte exécutable, c'est-à-dire que Nautilus estime pouvoir lancer comme un programme, vous devrez préciser l'action à effectuer : le lancer ou l'afficher dans un éditeur de texte. Vous pouvez modifier ce comportement dans les <link linkend="nautilus-preferences">préférences du gestionnaire de fichiers</link>.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Exécution de l'action par défaut</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>exécution de l'action par défaut pour les fichiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour exécuter l'action par défaut d'un fichier, double-cliquez sur le fichier. Par exemple, l'action par défaut de documents de texte pur consiste à les afficher dans un éditeur de texte. Dans ce cas, vous pouvez simplement double-cliquer sur le fichier pour l'afficher dans un éditeur.</para>
      <para>Les préférences du gestionnaire de fichiers peuvent être définies afin qu'un seul clic sur un fichier exécute son action par défaut. Pour plus d'informations, consultez <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Exécution d'autres actions</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>exécution d'autres actions pour les fichiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour exécuter une action sur un fichier même si ce n'est pas son action par défaut, sélectionnez le fichier concerné, puis ouvrez le menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu></menuchoice>. Vous y trouverez soit un certain nombre de choix « Ouvrir avec », soit un sous-menu <menuchoice><guimenuitem>Ouvrir avec</guimenuitem></menuchoice>. Sélectionnez l'option souhaitée dans cette liste.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Ajout d'actions</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>ajout d'actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ajouter des actions associées à un type de fichier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Dans le volet d'affichage, sélectionnez un fichier du type auquel vous souhaitez ajouter une action.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Ouvrir avec</guimenuitem><guimenuitem>Ouvrir avec une autre application</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Choisissez une application dans la boîte de dialogue Ouvrir avec, ou naviguez jusqu'au programme avec lequel vous désirez ouvrir ce type de fichier.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>L'action de votre choix fait dorénavant partie de la liste d'actions possibles pour ce type de fichier précis. S'il n'y avait pas d'action associée précédemment à ce type de fichier, la nouvelle action devient l'action par défaut.</para>
       <para>Il est aussi possible d'ajouter des actions dans l'onglet <guilabel>Ouvrir avec</guilabel> dans <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Modification d'actions</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>modification d'actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour modifier les actions associées à un fichier ou type de fichier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Dans le volet d'affichage, sélectionnez un fichier du type dont vous souhaitez modifier une action.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Choisissez l'onglet <guilabel>Ouvrir avec</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les boutons <guibutton>Ajouter</guibutton> et <guibutton>Enlever</guibutton> permettent de personnaliser la liste d'actions. Sélectionnez l'action par défaut au moyen du bouton radio à gauche de la liste.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Recherche de fichiers</title>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>recherche de fichiers</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> comporte une manière simple de rechercher des fichiers et des dossiers. Pour débuter une recherche, appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou cliquez sur le bouton <guibutton>Recherche</guibutton> dans la barre d'outils. La barre de recherche apparaît, comme le montre la <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/>.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>La barre de recherche</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>La barre de recherche</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Saisissez des caractères que vous pensez trouver dans le nom ou le contenu des fichiers ou dossiers à rechercher, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. Les résultats de la recherche apparaissent dans le volet d'affichage, comme le montre la <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/>.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>Résultats de la recherche.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Résultats de la recherche.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Si les résultats obtenus ne vous satisfont pas, vous pouvez préciser votre recherche en ajoutant des conditions. Cela permet de restreindre la recherche à des emplacements précis ou des types de fichier spécifiques. Pour ajouter des conditions de recherche, cliquez sur l'icône <guibutton>+</guibutton>. La <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/> montre une recherche limitée au dossier personnel de l'utilisateur et ne recherchant que des fichiers musicaux.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Limitation d'une recherche.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Limitation d'une recherche.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Enregistrement de recherches</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>exécution de l'action par défaut pour les fichiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Dans Nautilus, les recherches peuvent être enregistrées pour être réutilisées. Après enregistrement, les recherches peuvent être ouvertes à nouveau en cas de besoin. La <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/> montre trois recherches enregistrées, dont une est ouverte.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Navigation dans les résultats d'une recherche enregistrée.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Navigation dans les résultats d'une recherche enregistrée.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Les recherches enregistrées se comportent exactement comme des dossiers normaux. Par exemple, vous pouvez ouvrir, déplacer ou supprimer des fichiers à l'intérieur d'une recherche enregistrée.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Gestion des fichiers et des dossiers</title>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>gestion des fichiers et des dossiers</secondary>
    </indexterm>
    <para>Cette section explique comment travailler avec les fichiers et les dossiers.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Répertoires et systèmes de fichiers</title>
  				<para>Les systèmes de fichiers Linux et Unix sont structurés de manière hiérarchique, à l'image d'un arbre. Le niveau le plus élevé du système de fichiers est <filename>/</filename>, appelé aussi le <emphasis>répertoire racine</emphasis>. Dans la philosophie de conception Unix et Linux, tout est considéré comme un fichier, y compris les disques durs, les partitions et les supports amovibles. Cela signifie que tous les fichiers et répertoires (avec les autres disques et les partitions) se trouvent en-dessous du répertoire racine.</para>
  				<para>Par exemple, <filename>/home/toto/fromages.odt</filename> présente le chemin complet correct vers le fichier <filename>fromages.odt</filename> qui se trouve dans le répertoire <filename>toto</filename> se trouvant dans le répertoire <filename>home</filename> qui se trouve lui-même dans le répertoire racine (<filename>/</filename>).</para>
  				<para>En-dessous du répertoire racine (<filename>/</filename>), on trouve un ensemble de répertoires système importants qui sont couramment utilisés dans la plupart des distributions Linux. Voici une liste de répertoires courants qui se trouvent directement sous le répertoire racine (<filename>/</filename>) :</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - applications <emphasis>bin</emphasis>aires importantes</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - fichiers requis pour le démarrage (<emphasis>boot</emphasis>) de l'ordinateur</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - fichiers correspondants aux périphériques (<emphasis>dev</emphasis>ices)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - fichiers de configuration, scripts de démarrage, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - contient les répertoires de base (<emphasis>home</emphasis>) des utilisateurs locaux</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - bibliothèques système (<emphasis>lib</emphasis>raries)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - système d'objets trouvés pour les fichiers se trouvant dans le répertoire racine (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - supports amovibles montés (chargés) tels que des CD, des appareils photos, etc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - systèmes de fichiers <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>és</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - emplacement pour l'installation d'applications <emphasis>opt</emphasis>ionnelles</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - répertoire dynamique spécial qui maintient des informations à propos de l'état du système, y compris sur les <emphasis>proc</emphasis>essus en cours de fonctionnement</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - répertoire personnel de <emphasis>root</emphasis> (administrateur principal), prononcé « slach route » en anglais</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - fichiers <emphasis>bin</emphasis>aires importants du <emphasis>s</emphasis>ystème</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - emplacement pour des données utilisées par les <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>eurs</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contient des informations à propos du <emphasis>sys</emphasis>tème</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - fichiers <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>oraires</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - applications et fichiers qui sont pour la plupart à disposition de tous les <emphasis>u</emphasis>tili<emphasis>s</emphasis>ateu<emphasis>r</emphasis>s</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - divers fichiers (<emphasis>var</emphasis>iables) tels que des fichiers journaux et des bases de données</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Utilisation des vues pour afficher les fichiers et les dossiers</title>
      <indexterm>
        <primary>composants d'affichage</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>vues</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Le gestionnaire de fichiers dispose de vues qui permettent de voir le contenu des dossiers de différentes manières, la vue en icônes et la vue en liste.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vue en icônes</para>
          <para>La <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> montre les éléments du dossier avec des icônes. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>Le dossier personnel affiché avec la vue en icônes.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Le dossier personnel affiché avec la vue en icônes.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vue en liste</para>
          <para>La <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> montre les éléments du dossier sous forme de liste. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>Le dossier personnel affiché avec la vue en liste.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Le dossier personnel affiché avec la vue en liste.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Vous pouvez utiliser le menu <guilabel>Affichage</guilabel> ou la liste déroulante <guilabel>Vue en tant que</guilabel> pour choisir entre la vue en icônes ou en liste. Vous pouvez aussi définir l'arrangement ou le tri des éléments du dossier et modifier la taille des éléments du volet d'affichage. Les sections suivantes décrivent comment utiliser les vues en icônes et en liste.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Disposition des fichiers en vue icônes</title>
        <indexterm>
          <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
          <secondary>vue en icônes</secondary>
          <tertiary>disposition des fichiers en</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Lorsque le contenu d'un dossier est affiché en mode icônes, il est possible de définir la disposition des éléments dans le dossier. Pour cela, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guisubmenu>Ranger les éléments</guisubmenu></menuchoice>. Le sous-menu <guisubmenu>Ranger les éléments</guisubmenu> contient les entrées suivantes :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La première option permet de ranger les fichiers manuellement.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La section intermédiaire du menu contient des options permettant de trier les fichiers automatiquement.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La section inférieure contient des options permettant de modifier la disposition des fichiers.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Choisissez les options souhaitées dans le sous-menu, comme le décrit le tableau suivant :</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Option</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Manuellement</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cette option permet de ranger les éléments manuellement. Pour cela, glissez les éléments à l'emplacement qui vous convient dans le volet d'affichage.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Par nom</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de trier les éléments dans l'ordre alphabétique de leur nom. L'ordre des éléments n'est pas sensible à la casse. Si l'affichage des fichiers cachés est activé, ceux-ci apparaissent en dernier.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Par taille</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de trier les éléments par leur taille, le plus grand en premier. Les dossiers sont triés d'après le nombre d'éléments qu'ils contiennent. La taille des éléments contenus dans les dossiers n'entre pas en considération.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Par type</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de trier les éléments dans l'ordre alphabétique de leur type d'objet. Le tri se fait sur la description du <firstterm>type MIME</firstterm>. Le type MIME identifie le format d'un fichier et permet aux applications de lire le fichier. Par exemple, une application de courrier électronique peut utiliser le type MIME <literal>image/png</literal> pour détecter qu'un fichier PNG est joint à un message.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Par date de modification</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de trier les éléments d'après leur date de dernière modification. L'élément modifié en dernier apparaît en premier.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Par emblèmes</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de trier les éléments d'après l'emblème qui leur a été attribué. Le tri se fait alphabétiquement sur le nom de l'emblème. Les éléments ne comportant pas d'emblème apparaissent en dernier.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Agencement compact</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Cette option permet de rapprocher les éléments les uns des autres.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ordre inversé</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cette option permet d'inverser l'ordre de tri des éléments. Par exemple, si vous avez choisi de trier les éléments par leur nom, l'option <guilabel>Ordre inversé</guilabel> trie les éléments dans l'ordre alphabétique inverse.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Disposition des fichiers en vue liste</title>
        <indexterm>
          <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
          <secondary>vue en liste</secondary>
          <tertiary>disposition des fichiers en</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Lorsque le contenu d'un dossier est affiché en mode liste, il est possible de définir la disposition des éléments dans le dossier. Pour cela, cliquez sur l'en-tête de colonne contenant la propriété qui servira de clé de tri pour l'ordre d'affichage des éléments. Pour inverser l'ordre de tri, cliquez une nouvelle fois sur la même en-tête de colonne.</para>
        <para>Pour ajouter ou supprimer des colonnes dans l'affichage en mode liste, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guisubmenu>Colonnes visibles</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Le gestionnaire de fichiers conserve les paramètres d'affichage des éléments individuellement pour chaque dossier. Lors du prochain affichage du dossier, les éléments se retrouvent dans l'ordre que vous aviez défini. En d'autres termes, lorsque vous configurez la disposition des éléments d'un dossier, vous personnalisez le dossier pour qu'il affiche les éléments de cette manière. Pour réinitialiser la disposition des éléments d'un dossier d'après les réglages par défaut définis dans les préférences, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Réinitialiser la vue aux valeurs par défaut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Modification de la taille des éléments</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>zoom avant et arrière</secondary>
      </indexterm>
      <para>La taille des éléments affichés dans une fenêtre peut être modifiée s'il s'agit de fichiers ou de dossiers. Pour cela, les commandes suivantes sont à votre disposition :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pour agrandir la taille des éléments, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Zoom avant</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour réduire la taille des éléments, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Zoom arrière</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour retrouver la taille d'affichage normale des éléments, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Taille normale</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Il est également possible d'utiliser les boutons de zoom dans la barre d'emplacement pour modifier la taille des éléments dans une fenêtre. Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> explique comment utiliser les boutons de zoom.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Boutons de zoom</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Bouton</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nom du bouton</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Bouton Zoom arrière.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Bouton <guibutton>Zoom arrière</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur ce bouton pour réduire la taille d'affichage des éléments.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Bouton Taille normale.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Bouton <guibutton>Taille normale</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Cliquez sur ce bouton pour retrouver la taille d'affichage normale des éléments.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Bouton Zoom avant.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Bouton <guibutton>Zoom avant</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur ce bouton pour agrandir la taille d'affichage des éléments.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Le gestionnaire de fichiers conserve la taille d'affichage des éléments individuellement pour chaque dossier. Lors du prochain affichage du dossier, les éléments sont affichés selon la taille que vous aviez définie. En d'autres termes, lorsque vous configurez la taille des éléments d'un dossier, vous personnalisez le dossier pour qu'il affiche les éléments de cette manière. Pour réinitialiser la taille des éléments d'un dossier d'après les réglages par défaut définis dans les préférences, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Réinitialiser la vue aux valeurs par défaut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Sélection de fichiers et de dossiers</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>sélection de fichiers et de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Les fichiers et les dossiers peuvent être sélectionnés de diverses manières dans le gestionnaire de fichiers. La manière la plus courante est d'utiliser la souris et de cliquer sur les fichiers, comme expliqué dans le <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. De plus, la <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> explique comment sélectionner un groupe de fichiers correspondant à un certain motif.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Sélection d'éléments dans le gestionnaire de fichiers</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tâche</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Action</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sélectionner un élément</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sélectionner un groupe d'éléments adjacents</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Dans une vue en icônes, cliquez-glissez autour des fichiers à sélectionner.</para>
                <para>Dans une vue en liste, cliquez sur le premier élément du groupe. Maintenez appuyée la touche <keycap>Majuscule</keycap>, puis cliquez sur le dernier élément du groupe.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sélectionner plusieurs éléments</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Maintenez appuyée la touche <keycap>Ctrl</keycap>. Cliquez sur les éléments à sélectionner.</para>
                <para>Il est aussi possible de cliquer-glisser autour des fichiers à sélectionner tout en maintenant appuyée la touche <keycap>Ctrl</keycap>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sélectionner tous les éléments d'un dossier</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Tout sélectionner</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Double-cliquez sur un élément pour lancer son action par défaut. Il est possible de configurer les préférences du gestionnaire de fichiers pour qu'un seul clic suffise à lancer l'action par défaut. Pour plus d'informations, consultez la <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Sélection de fichiers correspondant à un motif</title>
<para><application>Nautilus</application> permet de sélectionner tous les fichiers correspondant à un motif, en se basant sur le nom de fichier et sur d'éventuels caractères génériques. Cela peut servir, par exemple, à sélectionner tous les fichiers contenant le mot « memo » dans leur nom. Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> donne quelques exemples de motifs utilisables et des résultats possibles.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Sélection d'éléments dans le gestionnaire de fichiers</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Motif</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Fichiers correspondants</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>note.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ce motif correspond aux fichiers appelés « note », quelle que soit l'extension.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ce motif correspond à tous les fichiers avec l'extension .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ce motif correspond à tous les fichiers ou dossiers dont le nom contient le mot « memo ».</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Pour effectuer une sélection sur la base d'un motif, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Sélectionner avec un motif</guimenuitem></menuchoice>. Une fois le motif saisi, tous les fichiers et les dossiers correspondants sont sélectionnés. À vous de choisir ensuite l'opération à effectuer avec les éléments sélectionnés.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Glisser-déposer dans le gestionnaire de fichiers</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>glisser-déposer</secondary>
      </indexterm>
      <para>L'action glisser-déposer permet d'effectuer différentes tâches dans le gestionnaire de fichiers. Lors d'un glisser-déposer, le pointeur de la souris donne des indications sur le type d'opération en cours. Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> décrit les tâches possibles avec le glisser-déposer. Elle montre aussi les pointeurs de souris qui apparaissent lors de ces manipulations.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Glisser-déposer dans le gestionnaire de fichiers</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tâche</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Action</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Pointeur de souris</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Déplacer un élément</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Glissez l'élément vers son nouvel emplacement.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Pointeur de déplacement.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copier un élément</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur l'élément, appuyez sur la touche <keycap>Ctrl</keycap> sans la relâcher et glissez l'élément à l'endroit où vous souhaitez placer la copie.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Pointeur de copie.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Créer un lien symbolique vers un élément</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur l'élément, appuyez sur la combinaison <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>, et sans relâcher les touches, glissez l'élément à l'endroit où vous souhaitez placer le lien symbolique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Pointeur de lien symbolique</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Choix de l'opération du glisser-déposer</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Cliquez sur l'élément et appuyez sur la touche <keycap>Alt</keycap> sans la relâcher. La même opération peut également être effectuée avec le bouton milieu de la souris. Glissez l'élément à l'endroit où vous souhaitez le placer. Au moment de relâcher le bouton de la souris, un menu contextuel apparaît. Choisissez l'une des actions suivantes de ce menu :</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Déplacer ici</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Déplace l'élément à cet endroit.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Copier ici</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copie l'élément à cet endroit.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Lier ici</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Crée un lien symbolique vers l'élément à cet endroit.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Définir comme arrière-plan</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Si l'élément est une image, celle-ci sera utilisée comme arrière-plan. Avec cette commande, vous pouvez définir l'arrière-plan du bureau, du panneau latéral ou du volet d'affichage.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Annuler</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Annule le glisser-déposer.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Pointeur interrogatif</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Déplacement d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>déplacement de fichiers et de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un fichier ou un dossier peut être déplacé en le glissant avec la souris ou à l'aide des commandes couper et coller. Les sections suivantes décrivent ces deux méthodes.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Glissement vers un nouvel emplacement</title>
        <para>Pour glisser un fichier ou un dossier vers un nouvel emplacement, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ouvrez deux fenêtres du gestionnaire de fichiers :</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La fenêtre contenant l'élément à déplacer.</para></listitem>
	            <listitem><para>La fenêtre de destination, ou la fenêtre contenant le dossier de destination de l'élément.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Glissez le fichier ou le dossier à déplacer vers le nouvel emplacement. Si cet emplacement est une fenêtre, vous pouvez relâcher la souris à n'importe quel endroit de la fenêtre. Si cet emplacement est un dossier, relâchez la souris sur l'icône du dossier.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Pour déplacer le fichier ou le dossier vers un dossier de niveau juste inférieur à l'emplacement courant, n'ouvrez pas de nouvelle fenêtre. Glissez plutôt le fichier ou le dossier vers le nouvel emplacement dans la même fenêtre.</para>
        <tip><para>Pour plus d'informations sur la manière de glisser-déposer des éléments, consultez la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Couper-coller vers un nouvel emplacement.</title>
        <para>Un fichier ou un dossier peut être coupé et collé dans un autre dossier, comme suit :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le fichier ou dossier à déplacer, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Couper</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ouvrez le dossier vers lequel vous souhaitez déplacer le fichier ou le dossier, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Coller</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Copie d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>copie de fichiers et de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un fichier ou un dossier peut être copié en le glissant avec la souris ou à l'aide des commandes copier et coller. Les sections ci-après décrivent ces deux méthodes.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Glissement vers un nouvel emplacement</title>
        <para>Pour copier un fichier ou un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ouvrez deux fenêtres du gestionnaire de fichiers :</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La fenêtre contenant l'élément à déplacer.</para></listitem>
	            <listitem><para>La fenêtre de destination, ou la fenêtre contenant le dossier de destination de l'élément.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Glissez le fichier ou le dossier à déplacer vers son nouvel emplacement. Maintenez appuyée la touche <keycap>Ctrl</keycap>, avant ou durant l'opération. Si le nouvel emplacement est une fenêtre, relâchez la souris n'importe où dans la fenêtre. Si le nouvel emplacement est un dossier, relâchez la souris sur l'icône du dossier.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Pour copier le fichier ou le dossier vers un dossier de niveau juste inférieur à l'emplacement courant, n'ouvrez pas de nouvelle fenêtre. Glissez plutôt le fichier ou le dossier vers le nouvel emplacement dans la même fenêtre, tout en maintenant appuyée la touche <keycap>Ctrl</keycap>.</para>
        <tip><para>Pour plus d'informations sur la manière de glisser-déposer des éléments, consultez la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Copier-coller vers un nouvel emplacement</title>
        <para>Un fichier ou un dossier peut être copié et collé dans un autre dossier, comme suit :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à copier, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Copier</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ouvrez le dossier vers lequel copier le fichier ou le dossier, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Coller</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Duplication d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>duplication de fichiers et de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour créer une copie d'un fichier ou d'un dossier dans le dossier actuel, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à dupliquer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Dupliquer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Une copie du fichier ou du dossier apparaît dans le dossier actuel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Création d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>création de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour créer un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ouvrez le dossier dans lequel vous souhaitez créer le nouveau dossier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Créer un dossier</guimenuitem></menuchoice>. Il est aussi possible de cliquer avec le bouton droit sur l'arrière-plan de la fenêtre, puis de choisir <guimenuitem>Créer un dossier</guimenuitem>.</para>
          <para>Un <guilabel>nouveau dossier</guilabel> apparaît à l'emplacement choisi. Le nom du dossier apparaît en surbrillance.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez un nom pour le nouveau dossier, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Modèles et documents</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>création de documents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez créer des modèles pour les documents que vous créez fréquemment. Par exemple, si vous générez souvent des factures, vous pouvez créer un modèle de facture vide et l'enregistrer sous le nom de <literal>facture.odt</literal> dans le dossier <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Le dossier des modèles est aussi accessible à partir d'une fenêtre du gestionnaire de fichiers. Choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Modèles</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>Le nom du modèle est utilisé comme entrée de sous-menu dans le menu <guilabel>Créer un document</guilabel>.</para>
      <para>Le dossier des modèles peut aussi contenir des sous-dossiers. Ceux-ci apparaissent comme des sous-menus dans le menu.</para>
      <para>Les modèles peuvent aussi être partagés. Créez un lien symbolique à partir du dossier des modèles vers le dossier contenant les modèles partagés.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Création d'un document</title>
        <para>Si vous disposez de modèles de documents, vous pouvez créer un nouveau document à partir de l'un de ces modèles.</para>
        <para>Pour créer un document, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le dossier dans lequel vous souhaitez créer le nouveau document.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Créer un document</guimenuitem></menuchoice>. Vous pouvez également cliquer avec le bouton droit dans l'arrière-plan du volet d'affichage, puis choisir <guimenuitem>Créer un document</guimenuitem>.</para>
            <para>Les noms des modèles disponibles apparaissent comme éléments de sous-menu du menu <guilabel>Créer un document</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Double-cliquez sur le nom du modèle qui servira de base au nouveau document à créer.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Renommez le document avant de l'enregistrer dans le dossier adéquat.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Renommage d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>renommage de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour renommer un fichier ou un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à renommer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Renommer</guimenuitem></menuchoice>. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit sur le fichier ou le dossier, puis choisir <guimenuitem>Renommer</guimenuitem>.</para>
          <para>Le nom du fichier ou du dossier apparaît en surbrillance.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez un nom pour le nouveau fichier ou dossier, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Mise d'un fichier ou d'un dossier à la corbeille</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Corbeille</secondary>
        <see>Corbeille</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Corbeille</primary>
        <secondary>mise de fichiers ou de dossiers dans</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour mettre un fichier ou un dossier à la <guilabel>Corbeille</guilabel>, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à mettre à la <guilabel>Corbeille</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Mettre à la corbeille</guimenuitem></menuchoice>. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit sur le fichier ou le dossier, puis choisir <guimenuitem>Mettre à la corbeille</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Vous pouvez également glisser le fichier ou le dossier sur l'icône de la <guilabel>Corbeille</guilabel> sur le bureau.</para>
      <note>
        <para>Lorsque vous mettez un fichier ou un dossier situé sur un support amovible à la <guilabel>Corbeille</guilabel>, l'élément est stocké dans une <guilabel>Corbeille</guilabel> sur le support amovible. Pour supprimer définitivement le fichier ou le dossier du support amovible, vous devez vider la <guilabel>Corbeille</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Suppression d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>suppression de fichiers ou de dossiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Lorsque vous supprimez un fichier ou un dossier, il n'est pas mis à la <guilabel>Corbeille</guilabel>, mais il est immédiatement effacé du système de fichiers. L'élément de menu <guimenuitem>Supprimer</guimenuitem> n'est accessible que dans la mesure où vous avez coché l'option <guilabel>Inclure une commande Supprimer qui ignore la corbeille</guilabel> dans les <guilabel>Préférences du gestionnaire de fichiers</guilabel>.</para>
      <para>Pour supprimer un fichier ou un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à supprimer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Supprimer</guimenuitem></menuchoice>. Vous pouvez aussi cliquer avec le bouton droit sur le fichier ou le dossier, puis choisir <guimenuitem>Supprimer</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Il est aussi possible de sélectionner le fichier ou le dossier à supprimer et d'appuyer sur <keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>Suppr</keycap></keycombo>. <note>
	  <para>Ce raccourci est indépendant de l'option <guilabel>Inclure une commande Supprimer qui ignore la corbeille</guilabel>.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Création d'un lien symbolique vers un fichier ou un dossier</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>création d'un lien symbolique</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>lien symbolique</primary>
        <secondary>vers un fichier ou un dossier, création</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un lien symbolique est un type de fichier spécial qui redirige vers un autre fichier ou dossier. Lorsque vous effectuez une action sur un lien symbolique, l'action est en réalité effectuée sur le fichier ou le dossier vers lequel « pointe » le lien symbolique. Cependant, si vous supprimez un lien symbolique, vous supprimez le fichier de lien, et non pas le fichier vers lequel le lien symbolique « pointe ».</para>
      <para>Pour créer un lien symbolique, sélectionnez le fichier ou le dossier qui constituera la destination du lien. Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Créer un lien</guimenuitem></menuchoice>. Un lien vers le fichier ou le dossier apparaît dans le dossier actuel.</para>
      <para>La même opération peut être effectuée en glissant l'élément à lier tout en maintenant appuyées les touches <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Majuscule</keycap></keycombo>. Il suffit alors de relâcher la souris à l'endroit où vous souhaitez placer le lien.</para>
      <para>Par défaut, le gestionnaire de fichiers ajoute un emblème aux liens symboliques.</para>
      <note>
        <para>Les permissions d'un lien symbolique sont déterminées par le fichier ou le dossier de destination du lien.</para>
      </note>
      <tip><para>Pour plus d'informations sur la manière de glisser-déposer des éléments, consultez la <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Affichage des propriétés d'un fichier ou d'un dossier</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>affichage des propriétés</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour afficher les propriétés d'un fichier ou d'un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier dont vous voulez consulter les propriétés.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. Une boîte de dialogue de propriétés apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La boîte de dialogue des propriétés permet de consulter les propriétés d'un fichier ou d'un dossier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue des propriétés.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Le tableau suivant énumère les propriétés que l'on peut consulter ou définir pour les fichiers et les dossiers. L'information exacte qui apparaît dépend du type d'objet :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propriété</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nom</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le nom du fichier ou du dossier. Ce nom peut être modifié à cet endroit et le fichier ou le dossier sera effectivement renommé au moment de la fermeture de la boîte de dialogue.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Type</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le type d'objet. Par exemple, fichier ou dossier.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Emplacement</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le chemin d'accès de l'objet. Il indique l'endroit où se situe l'objet sur l'ordinateur, par rapport à la racine du système.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Volume</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le volume sur lequel se situe un dossier. C'est l'emplacement physique du dossier, le support sur lequel il se trouve. Par exemple, il peut indiquer sur quel disque dur ou sur quel lecteur de CD-ROM il se trouve.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Espace libre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La quantité d'espace libre disponible sur le support qui héberge le dossier. Cela indique la quantité maximale de données qu'il est possible de copier dans ce dossier.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Type MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>L'appellation officielle du type du fichier.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Modifié</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La date et l'heure de la dernière modification de l'objet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Dernier accès</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La date et l'heure de la dernière ouverture de l'objet.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Permissions de fichiers</title>
        <para>Les permissions (ou droits d'accès) sont des réglages propres à chaque fichier ou dossier qui déterminent quels sont les accès dont disposent les utilisateurs pour ce fichier ou dossier. Par exemple, vous pouvez définir si d'autres utilisateurs ont le droit de lire et de modifier un fichier qui vous appartient, ou s'ils n'ont qu'un accès en lecture mais sans pouvoir le modifier.</para>
        <para>Chaque fichier appartient à un utilisateur précis et est associé à un groupe auquel le propriétaire appartient. Le super utilisateur « root » peut accéder à tous les fichiers du système.</para>
        <para>Les permissions peuvent être définies pour trois catégories d'utilisateurs :</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Propriétaire</term>
            <listitem>
              <para>L'utilisateur qui a créé le fichier ou le dossier.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Groupe</term>
            <listitem>
              <para>Un groupe d'utilisateurs dont le propriétaire fait partie.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Autres</term>
            <listitem>
              <para>Tous les autres utilisateurs ne faisant pas partie des groupes ci-dessus.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Pour chaque catégorie d'utilisateurs, on peut définir différentes permissions. Celles-ci ont une signification différente s'il s'agit de fichiers ou de dossiers, comme indiqué ci-après :</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>read (lecture)</term>
            <listitem>          
            <para>Le fichier peuvent être ouvert</para>
            <para>On peut afficher le contenu du dossier</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>write (écriture)</term>
            <listitem>          
            <para>Le fichier peut être modifié ou supprimé</para>
            <para>Le contenu du dossier peut être modifié</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>execute (exécution)</term>
            <listitem>          
            <para>Les fichiers exécutables peuvent être lancés comme un programme</para>
            <para>Le dossier peut être parcouru</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Pour en savoir plus sur la modification des permissions d'un fichier ou d'un dossier, consultez la <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Modification des permissions</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Modification des permissions d'un fichier</title>

        <indexterm>
          <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
          <secondary>modification des permissions</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>permissions</primary>
          <secondary>modification d'un fichier</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Pour modifier les permissions d'un fichier, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le fichier à modifier.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. La <link linkend="nautilus-properties">fenêtre des propriétés</link> de l'élément apparaît.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Permissions</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour modifier le groupe du fichier, choisissez un groupe dans la liste déroulante des groupes dont l'utilisateur fait partie.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Pour chaque ligne concernant le propriétaire, le groupe et les autres utilisateurs, définissez les droits d'accès au fichier parmi les possibilités suivantes :</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Aucun</term>
                <listitem>
                  <para>Aucun accès possible au fichier (ce réglage ne peut pas être appliqué au propriétaire).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lecture seule</term>
                <listitem>
                  <para>Les utilisateurs peuvent ouvrir un fichier pour voir son contenu, mais ne peuvent pas le modifier.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lecture et écriture</term>
                <listitem>
                  <para>Droits d'accès habituels à un fichier : il peut être ouvert et enregistré.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour permettre à un fichier d'être exécuté comme un programme, cochez <guilabel>Exécution</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Modification des permissions d'un dossier</title>
        
        <para>Pour modifier les permissions d'un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le dossier à modifier.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. La <link linkend="nautilus-properties">fenêtre des propriétés</link> de l'élément apparaît.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Permissions</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour modifier le groupe du dossier, choisissez un groupe dans la liste déroulante des groupes dont l'utilisateur fait partie.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Pour chaque ligne concernant le propriétaire, le groupe et les autres utilisateurs, définissez les droits d'accès au dossier parmi les possibilités suivantes :</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Aucun</term>
                <listitem>
                  <para>Aucun accès possible au dossier (ce réglage ne peut pas être appliqué au propriétaire).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lister seulement les fichiers</term>
                <listitem>
                  <para>Les utilisateurs peuvent voir les éléments du dossier, mais ne peuvent pas les ouvrir.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Accès aux fichiers</term>
                <listitem>
                  <para>Les éléments du dossier peuvent être ouverts et modifiés, pour autant que leurs propres permissions le permettent.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Création et suppression des fichiers</term>
                <listitem>
                  <para>L'utilisateur peut créer de nouveau fichiers et supprimer des fichiers du dossier, en plus de pouvoir accéder aux fichiers existants.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Pour définir les permissions pour tous les éléments contenus dans un dossier, cochez les propriétés <guilabel>Accès aux fichiers</guilabel> et <guilabel>Exécution</guilabel>, puis cliquez sur <guibutton>Appliquer les permissions aux fichiers inclus</guibutton>.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Ajout de notes aux fichiers et aux dossiers</title>
      <para>On peut ajouter des notes aux fichiers et aux dossiers. Voici comment procéder :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>À partir de la fenêtre des propriétés</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>À partir de <guilabel>Notes</guilabel> dans le panneau latéral</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Ajout de notes dans la boîte de dialogue propriétés</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>notes</primary>
          <secondary>ajout à des fichiers et des dossiers</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
          <secondary>notes</secondary>
          <tertiary>ajout</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Pour ajouter une note à un fichier ou à un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier auquel vous souhaitez ajouter un note.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. La <link linkend="nautilus-properties">fenêtre des propriétés</link> de l'élément apparaît.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Notes</guilabel>. Vous avez alors la possibilité de saisir des notes.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue des propriétés. Un emblème de note est attribué au fichier ou au dossier.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>notes</primary><secondary>suppression</secondary></indexterm><indexterm><primary>gestionnaire de fichiers</primary><secondary>notes</secondary><tertiary>suppression</tertiary></indexterm>Pour supprimer une note, effacez le texte de la note dans l'onglet <guilabel>Notes</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Ajout de notes à l'aide du panneau latéral</title>
        <para>Pour ajouter une note à un fichier ou à un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier auquel vous souhaitez ajouter une note dans le volet d'affichage.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Choisissez <guilabel>Notes</guilabel> dans la liste déroulante au sommet du panneau latéral. Pour afficher le panneau latéral, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Panneau latéral</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Saisissez la note dans le panneau latéral. Un emblème de note est attribué au fichier ou au dossier sélectionné dans le volet d'affichage, et une icône de note apparaît dans le panneau latéral. Vous pouvez cliquer sur cette icône pour afficher la note.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Pour supprimer une note, effacez le texte de la note à partir de la vue <guilabel>Notes</guilabel> du panneau latéral.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Signets pour les emplacements favoris</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>signets</secondary>
      </indexterm>
      <para><application>Nautilus</application> permet de conserver une liste de <firstterm>signets</firstterm> comportant des dossiers et d'autres emplacements auxquels on doit fréquemment accéder.</para>
      <para>Les signets se retrouvent à plusieurs endroits :</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu> dans le tableau de bord supérieur.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu> dans une fenêtre de dossier.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Le menu <guimenu>Signets</guimenu> dans une fenêtre de l'explorateur <application>Nautilus</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Le panneau latéral dans la <link linkend="filechooser-open">boîte de dialogue <guilabel>Ouverture des fichiers</guilabel></link>. Cela permet d'ouvrir rapidement un fichier s'il se trouve à un emplacement correspondant à un signet.</para></listitem>
    	  <listitem><para>La liste des emplacements fréquemment utilisés dans la <link linkend="filechooser-save">boîte de dialogue <guilabel>Enregistrer un fichier</guilabel></link>. Cela permet d'enregistrer rapidement un fichier à un emplacement correspondant à un signet.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Pour ouvrir un élément dans la liste des signets, choisissez cet élément dans le menu.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Ajout d'un signet</title>
        <para>Pour ajouter un signet, ouvrez le dossier ou l'emplacement vers lequel vous souhaitez placer un signet, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Ajouter un signet</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Dans une fenêtre de <application>Nautilus</application>, choisissez <menuchoice><guimenu>Signets</guimenu><guimenuitem>Ajouter un signet</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Édition d'un signet</title>
        <para>Pour modifier un signet, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Éditer les signets</guimenuitem></menuchoice>, ou dans une fenêtre du gestionnaire de fichiers, <menuchoice><guimenu>Signets</guimenu><guimenuitem>Modifier les signets</guimenuitem></menuchoice>. La boîte de dialogue <guilabel>Modifier les signets</guilabel> apparaît.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Sélectionnez le signet sur la partie gauche de la boîte de dialogue. Modifiez les détails du signet sur la droite de la boîte de dialogue, comme suit :</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Élément de l'onglet</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Description</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nom</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Cette zone de texte contient le nom représentant le signet dans les menus.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Emplacement</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Ce champ indique l'emplacement du signet.</para>
                      <para>Pour les dossiers situés sur l'ordinateur, employez la syntaxe URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pour supprimer un signet, sélectionnez-le dans la partie gauche de la boîte de dialogue, puis cliquez sur <guilabel>Enlever</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Utilisation de la corbeille</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône Corbeille, vide.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Corbeille</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>La corbeille est un dossier spécial qui contient les fichiers que vous ne souhaitez plus conserver. Les éléments de la corbeille ne sont réellement effacés qu'au moment où vous videz la corbeille. Ce processus en deux temps est prévu au cas où vous changeriez d'avis, ou si vous supprimez accidentellement le mauvais fichier.</para>
      <para>Les éléments suivants peuvent être mis à la <guilabel>Corbeille</guilabel> :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fichiers</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dossiers</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objets du bureau</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Si vous avez besoin de récupérer un fichier dans la <guilabel>Corbeille</guilabel>, vous pouvez ouvrir celle-ci et retirer le fichier de la <guilabel>Corbeille</guilabel>. Lorsque vous videz la <guilabel>Corbeille</guilabel>, vous supprimez définitivement son contenu.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Affichage de la corbeille</title>
        <indexterm>
          <primary>Corbeille</primary>
          <secondary>affichage</secondary>
        </indexterm>
        <para>Vous pouvez afficher le contenu de la <guilabel>Corbeille</guilabel> de plusieurs manières :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>À partir d'une fenêtre du gestionnaire de fichiers</para>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Aller à</guimenu><guimenuitem>Corbeille</guimenuitem></menuchoice>. Le contenu de la <guilabel>Corbeille</guilabel> s'affiche dans la fenêtre.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>À partir d'une fenêtre en mode spatial</para>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Corbeille</guimenuitem></menuchoice>. Le contenu de la <guilabel>Corbeille</guilabel> s'affiche dans la fenêtre.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>À partir du bureau</para>
            <para>Double-cliquez sur l'icône de la <guilabel>Corbeille</guilabel> sur le bureau.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Vidage de la corbeille</title>
        <indexterm>
          <primary>Corbeille</primary>
          <secondary>vidage</secondary>
        </indexterm>
        <para>Le contenu de la <guilabel>Corbeille</guilabel> peut être vidé de plusieurs manières :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>À partir d'une fenêtre du gestionnaire de fichiers</para>
            <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Vider la corbeille</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>À partir du bureau</para>
            <para>Faites un clic droit sur l'icône de la <guilabel>Corbeille</guilabel>, puis choisissez <guimenuitem>Vider la corbeille</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Lorsque vous videz la corbeille, tout son contenu est détruit. Soyez bien sûr que tous les fichiers contenus dans la corbeille ne vous sont plus d'aucune utilité.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Fichiers cachés</title>
      <indexterm>
        <primary>cachés</primary>
        <secondary>fichiers</secondary>
      </indexterm>
      <para>Par défaut, <application>Nautilus</application> cache certains fichiers système ou de sauvegarde dans les dossiers. Cela permet de prévenir leur modification ou suppression accidentelle qui pourrait empêcher le bon fonctionnement de votre ordinateur. Cela réduit également la quantité de fichiers visibles dans certains emplacements, typiquement le dossier personnel. <application>Nautilus</application> n'affiche pas :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Les fichiers cachés, dont le nom commence par un point (.)</para></listitem>
        <listitem><para>Les fichiers de sauvegarde, dont le nom se termine par un tilde (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Les fichiers dont le nom figure dans le fichier spécial <filename>.hidden</filename> du dossier.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Les fichiers cachés d'un dossier précis peuvent être masqués ou affichés en choisissant <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Afficher les fichiers cachés</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      
      <para>Pour configurer <application>Nautilus</application> afin qu'il affiche toujours les fichiers cachés, consultez <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Masquage d'un fichier ou d'un dossier</title>
        <indexterm>
          <primary>création</primary>
          <secondary>cachés</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pour cacher un fichier ou un dossier dans <application>Nautilus</application>, renommez-le en plaçant un point (.) comme premier caractère de son nom, ou créez un fichier texte nommé <filename>.hidden</filename> dans le même dossier et placez-y le nom du fichier ou du dossier, comme le montre l'exemple ci-dessous :</para>
        <programlisting>nom_de_fichier
nom_de_dossier</programlisting>
        <para>Il peut être nécessaire de réactualiser la fenêtre <application>Nautilus</application> pour que la modification s'applique : appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Propriétés d'un élément</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>propriétés</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>propriétés d'un fichier</secondary>
    </indexterm>
    <para>La fenêtre <guilabel>Propriétés d'un élément</guilabel> affiche des informations supplémentaires sur les fichiers, les dossiers ou d'autres éléments du gestionnaire de fichiers. Cette fenêtre permet également d'effectuer les opérations suivantes :</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Modifier l'icône d'un élément : consultez <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Ajouter ou supprimer des emblèmes d'un élément : consultez <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Modifier les permissions UNIX d'un élément : consultez <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Choisir l'application à utiliser pour ouvrir un élément, ainsi que les autres éléments du même type.</para></listitem>
      <listitem><para>Ajouter des notes à un élément : consultez <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Pour ouvrir la fenêtre des propriétés d'un élément, effectuez les opérations suivantes :</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Sélectionnez l'élément dont vous souhaitez afficher ou modifier les propriétés. Si vous sélectionnez plus d'un élément, la fenêtre des propriétés affiche les propriétés communes à tous les éléments.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Faites un clic droit sur l'élément sélectionné et choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Entrée</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Modification de l'apparence des fichiers et dossiers</title>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>modification de l'apparence des fichiers et dossiers</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> permet de modifier l'apparence des fichiers et des dossiers de plusieurs manières. Vous pouvez personnaliser l'aspect de ces objets en leur attribuant des emblèmes ou des arrière-plans. Il est aussi possible de changer leur format d'affichage. Les sections suivantes expliquent comme procéder.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Icônes et emblèmes</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>icônes</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>emblèmes</secondary>
        <see>emblèmes</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblèmes</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le gestionnaire de fichiers affiche les fichiers et les dossiers avec des icônes. Selon le type de fichier, l'icône peut être une image représentative du type de fichier, une petite vignette ou un aperçu du contenu du fichier. On peut aussi ajouter des emblèmes aux icônes de fichiers et de dossiers. Ces emblèmes apparaissent en plus de l'icône et offrent un moyen supplémentaire de gérer ses fichiers. Par exemple, on peut marquer un fichier comme important en lui attribuant un emblème <guilabel>Important</guilabel>, ce qui produit l'effet visuel suivant :</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône de fichier avec l'emblème Important.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Remarquez comme le fichier de gauche se distingue de celui de droite par l'ajout de l'emblème <guilabel>Important (!)</guilabel> à son icône. Consultez la <xref linkend="nautilus-emblems"/> pour en savoir plus sur l'ajout d'emblèmes.</para>
      <para>Le gestionnaire de fichiers applique automatiquement des emblèmes aux types de fichiers suivants :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Liens symboliques</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Éléments disposant des permissions suivantes :<indexterm><primary>permissions</primary><secondary>et emblèmes</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Aucun droit en lecture</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Aucun droit en écriture</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Le tableau ci-après montre les emblèmes par défaut :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emblème par défaut</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblème du lien symbolique.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>liens symboliques</primary><secondary>et emblèmes</secondary></indexterm>Lien symbolique</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblème aucun droit d'écriture.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Aucun droit en écriture</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblème aucun droit en lecture.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Aucun droit en lecture</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Changement d'icône d'un fichier ou d'un dossier</title> 
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>icônes</secondary>
        <tertiary>changement</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Pour changer l'icône représentant un fichier ou un dossier, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez le fichier ou le dossier à modifier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. La <link linkend="nautilus-properties">fenêtre des propriétés</link> de l'élément apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dans l'onglet <guilabel>Général</guilabel>, cliquez sur l'<guibutton>icône</guibutton> actuelle. Une boîte de dialogue <guilabel>Sélectionner une icône personnalisée</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La boîte de dialogue <guilabel>Sélectionner une icône personnalisée</guilabel> permet de choisir une icône pour représenter le fichier ou le dossier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue des propriétés.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Pour retrouver l'icône d'origine d'un fichier ou d'un dossier, sélectionnez-le et choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'icône pour faire apparaître la boîte de dialogue <guilabel>Sélectionner une icône personnalisée</guilabel>, puis cliquez sur <guibutton>Rétablir</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Ajout d'un emblème à un fichier ou dossier</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>emblèmes</primary>
        <secondary>ajout à un fichier</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblèmes</primary>
        <secondary>ajout à un dossier</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ajouter un emblème à un élément, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez l'élément auquel vous souhaitez ajouter un emblème.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur l'élément, puis choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>. La <link linkend="nautilus-properties">fenêtre des propriétés</link> de l'élément apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur l'onglet <guilabel>Emblèmes</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sélectionnez l'emblème de votre choix.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue des propriétés.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Dans les fenêtres de navigation, il est aussi possible d'ajouter des emblèmes à des éléments en faisant glisser des emblèmes sur les éléments à partir du panneau latéral.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Création d'un nouvel emblème</title>
      <indexterm>
        <primary>emblèmes</primary>
        <secondary>ajout d'un nouveau</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour créer un emblème, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Arrière-plans et emblèmes</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Emblèmes</guibutton>, puis sur <guibutton>Ajouter un nouvel emblème</guibutton>. La boîte de dialogue <guilabel>Créer un nouvel emblème</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez un nom d'emblème dans la zone de texte <guilabel>Mot-clé</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur le bouton <guilabel>Image</guilabel>. Dans la boîte de dialogue qui apparaît, cliquez sur <guibutton>Parcourir</guibutton>. Cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton> après avoir choisi un emblème.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue <guilabel>Créer un nouvel emblème.</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Modification d'arrière-plans</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>modification d'arrière-plans</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>arrière-plans</primary>
        <secondary>modification de composants à l'écran</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le gestionnaire de fichiers inclut des motifs d'arrière-plans et des emblèmes que vous pouvez utiliser pour modifier l'apparence de vos dossiers. Ils peuvent également être utilisés sur le bureau, sur les dossiers et sur certains volets latéraux dans le gestionnaire de fichiers et sur les tableaux de bord.</para>
      <para>Pour changer l'arrière-plan d'une fenêtre, d'un volet ou d'un tableau de bord, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Arrière-plans et emblèmes</guimenuitem></menuchoice> dans une fenêtre du gestionnaire de fichiers. La boîte de dialogue <guilabel>Arrière-plans et emblèmes</guilabel> apparaît.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur les boutons <guibutton>Motifs</guibutton> ou <guibutton>Couleurs</guibutton> pour afficher la liste des motifs et couleurs d'arrière-plans disponibles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pour modifier l'arrière-plan, faites glisser le motif ou la couleur sur la fenêtre, le volet ou tableau de bord souhaité. Pour réinitialiser l'arrière-plan, faites glisser l'élément <guilabel>Réinitialiser</guilabel> sur eux.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Vous pouvez configurer l'arrière-plan de tous les dossiers du gestionnaire de fichiers en faisant glisser un motif ou une couleur à l'aide du bouton de droite ou du centre de la souris. Lorsque vous relâchez le bouton, un menu apparaît pour vous proposer l'option de définir le motif ou la couleur comme arrière-plan pour tous les dossiers.</para>

      <para>Vous pouvez ajouter un nouveau motif à la liste en cliquant sur le bouton <guibutton>Ajouter un nouveau motif</guibutton> lorsque les motifs sont sélectionnés. Recherchez un fichier image dans la boîte de dialogue de recherche de fichiers et cliquez sur <guibutton>Ouvrir</guibutton>. Le fichier image apparaît dans la liste des motifs utilisables.</para>

      <para>Vous pouvez ajouter une nouvelle couleur à la liste en cliquant sur le bouton <guibutton>Ajouter une nouvelle couleur</guibutton> lorsque les couleurs sont sélectionnées. Choisissez une couleur dans la boîte de dialogue de sélection de couleurs et cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton>. La couleur apparaît dans la liste des couleurs utilisables.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Supports amovibles</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>supports amovibles</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le gestionnaire de fichiers peut effectuer diverses actions quand un support amovible apparaît, telles que son montage, l'ouverture d'une fenêtre du gestionnaire de fichiers affichant son contenu ou le lancement de l'application adaptée qui sait le gérer (par exemple un lecteur de musique pour un CD audio). Consultez la <xref linkend="gosnautilus-61"/> pour savoir comment configurer ces actions pour les différents formats de supports.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Montage d'un support</title>
      <indexterm>
        <primary>supports amovibles</primary>
        <secondary>montage</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le <firstterm>montage</firstterm> est l'opération permettant de rendre le système de fichiers du support accessible. Lorsque vous montez un support, son système de fichiers est connecté à votre système de fichiers en tant que sous-dossier.</para>
      <para>Pour monter un support, insérez-le dans le périphérique adéquat. Une icône représentant le support apparaît sur le bureau. Cette apparition n'intervient que si le système est configuré pour monter automatiquement les supports lorsqu'ils sont détectés.</para>
      <para>Si votre système n'est pas configuré pour monter automatiquement les supports, vous devez le faire manuellement. Double-cliquez sur l'icône <guilabel>Poste de travail</guilabel> du bureau. Dans la fenêtre <guilabel>Poste de travail</guilabel>, double-cliquez sur l'icône représentant le périphérique. Par exemple, pour monter une disquette, double-cliquez sur l'icône <guilabel>Lecteur de disquettes</guilabel>. Une icône représentant le support apparaît alors sur le bureau.</para>
      <note>
        <para>Il n'est pas possible de modifier le nom de l'icône d'un support amovible.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Affichage du contenu des supports</title>
      <indexterm>
        <primary>supports amovibles</primary>
        <secondary>affichage du contenu des supports</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il est possible d'afficher le contenu de supports amovibles avec l'une des méthodes suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-cliquez sur l'icône qui représente le support sur le bureau.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur l'icône qui représente le support sur le bureau, puis choisissez <guimenuitem>Ouvrir</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Une fenêtre du gestionnaire de fichiers présente alors le contenu du support. Pour réactualiser l'affichage, cliquez sur le bouton <guibutton>Actualiser</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Affichage des propriétés du support</title>
      <indexterm>
        <primary>supports amovibles</primary>
        <secondary>affichage des propriétés du support</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour afficher les propriétés d'un support amovible, faites un clic droit sur l'icône représentant le support sur le bureau, puis choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>. Les propriétés s'affichent dans une fenêtre.</para>
      <para>Pour fermer la fenêtre des propriétés, cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Éjection de supports</title>
      <indexterm>
        <primary>supports amovibles</primary>
        <secondary>éjection</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour éjecter un support, faites un clic droit sur l'icône du support sur le bureau, puis choisissez <guimenuitem>Éjecter</guimenuitem>. Si le lecteur correspondant au support est motorisé, le support est physiquement éjecté du lecteur. Sinon, attendez que l'icône disparaisse du bureau, puis éjectez manuellement le support.</para>
      <para>Il est impossible d'éjecter un support d'un périphérique motorisé tant que le support est monté. Vous devez d'abord le démonter pour l'éjecter. Par exemple, pour retirer un lecteur USB, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fermez toutes les fenêtres du gestionnaire de fichiers, les fenêtres de <application>Terminal</application> ainsi que toute autre fenêtre qui accède aux données du lecteur USB.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur l'icône qui représente le disque sur le bureau, puis choisissez <guimenuitem>Éjecter</guimenuitem>. L'icône du disque disparaît du bureau.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Retirez le lecteur USB.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>Il est obligatoire de démonter les supports amovibles avant leur éjection. Ne débranchez pas une clé USB avant qu'elle ne soit démontée. Si vous ne démontez pas préalablement le support, vous pouvez perdre des données.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>Gravure de CD ou de DVD</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>gravure de CD</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CD, gravure</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravure de CD</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravure de CD</primary>
      <see>gravure de CD</see>
    </indexterm>
    <para>La gravure de CD ou de DVD peut se révéler utile pour sauvegarder des documents importants. Pour cela, votre ordinateur doit être équipé d'un graveur de CD ou de DVD.</para>
    <tip><para>Une manière simple de vérifier si votre ordinateur est équipé d'un graveur de CD ou de DVD est de choisir <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Poste de travail</guimenuitem></menuchoice> dans le tableau de bord supérieur. Si le libellé de l'icône du lecteur contient des termes comme « CD-RW » ou « DVD(+-)R », vous pouvez en déduire que votre ordinateur est capable de graver des disques.</para></tip>
    
    <para>Il est possible de sélectionner n'importe quand des fichiers à graver. Le gestionnaire de fichiers dispose d'un dossier spécial destiné à recevoir les fichiers et les dossiers que vous souhaitez graver sur un CD ou un DVD. À partir de là, vous pouvez facilement graver le contenu de ce dossier sur un CD ou un DVD.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Création de disques de données</title>
    <para>Pour graver un CD ou un DVD, effectuez les opérations suivantes :</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Ouvrez <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>Outils système</guimenu><guimenuitem>Créateur de CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Le gestionnaire de fichiers ouvre le dossier du créateur de CD/DVD.</para>
        <note><para>Dans une fenêtre de navigation, l'élément <guimenuitem>Créateur de CD/DVD</guimenuitem> se trouve dans le menu <guimenu>Aller à</guimenu>.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Faites glisser dans cette fenêtre les fichiers et les dossiers que vous souhaitez graver sur un CD ou un DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Insérez un CD ou DVD vierge dans le graveur CD/DVD de votre système.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Graver sur le disque</guibutton> ou choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Graver un disque</guimenuitem></menuchoice>. Une boîte de dialogue <guilabel>Graver un disque</guilabel> apparaît.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cette boîte de dialogue permet de préciser des paramètres de gravure, comme suit :</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Élément de l'onglet</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Graver le disque vers</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Sélectionnez dans la liste déroulante le périphérique que vous voulez utiliser pour graver le CD. Pour créer un fichier image de CD, sélectionnez l'option <guilabel>Fichier image</guilabel>. Un fichier image de CD est un fichier normal qui contient toutes les données dans le même format que sur le CD. Cela permettra de faire la gravure du CD plus tard.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nom du disque</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Saisissez un nom pour le CD dans la zone de texte.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Taille des données</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Indique la taille des données à écrire sur le disque. La capacité du disque vierge doit être au moins aussi grande.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Vitesse de gravure</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Sélectionnez dans la liste déroulante la vitesse de gravure souhaitée.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Graver</guibutton>.</para>
        <para>Si vous avez sélectionné l'option <guilabel>Fichier image</guilabel> dans la liste déroulante <guilabel>Graver le disque vers</guilabel>, vous obtiendrez la boîte de dialogue <guilabel>Choisissez un nom de fichier pour l'image disque</guilabel>. Vous devez alors préciser l'emplacement où l'image disque sera enregistrée. Par défaut, les images disque possèdent l'extension <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>La fenêtre <guilabel>Gravure des fichiers sur le disque</guilabel> apparaît. Ce processus prend un certain temps. Lorsque le disque est gravé ou que l'image disque est créée, un message vous informe que l'opération est terminée.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>Vous pouvez configurer le dossier du créateur de CD/DVD pour qu'il s'ouvre automatiquement lorsque vous insérez un disque vierge. Consultez la <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>Le système de fichiers gravé sur le CD permet de conserver les noms de fichiers longs actuellement utilisés sur tout système d'exploitation moderne. Les extensions de système de fichiers pour CD-ROM Joliet et Rock Ridge sont toutes deux utilisées.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>Copie de CD ou de DVD</title>
        <para>Il est possible de copier un CD ou un DVD, soit sur un autre disque, soit dans une image disque enregistrée sur l'ordinateur. Pour créer une copie, effectuez les opérations suivantes :</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Insérez le disque à copier.</para></listitem>               
          <listitem><para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Poste de travail</guimenuitem></menuchoice> dans la barre de menus du tableau de bord supérieur.</para></listitem>       
          <listitem><para>Faites un clic droit sur l'icône du CD et choisissez <guimenuitem>Copier le disque</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>La boîte de dialogue <guilabel>Copier le disque</guilabel> apparaît.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Si vous ne disposez que d'un seul graveur, le système devra premièrement créer une image disque sur l'ordinateur. Puis, il éjecte le disque original et vous prie de bien vouloir placer dans le graveur un disque vierge pour la copie.</para>
        <tip><para>Si vous souhaitez effectuer plus d'une copie, choisissez l'option Fichier image dans la liste <guilabel>Copier le disque vers</guilabel> et créez l'image disque : consultez la <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Création d'un disque à partir d'un fichier image</title>
      <para>Il est possible de graver une image disque sur un CD ou un DVD. Par exemple, il est possible que vous ayez téléchargé une image disque sur Internet, ou que vous en ayez créé une précédemment. Les images disque ont généralement une extension <filename>.iso</filename> et on les nomme parfois des fichiers iso.</para>
        <para>Pour graver une image disque, faites un clic droit sur le fichier image, puis choisissez <guimenuitem>Graver le disque</guimenuitem> dans le menu contextuel.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Parcours de serveurs distants</title>
    <para>Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> représente un point d'accès intégré à vos fichiers, applications, sites FTP, partages Windows et serveurs WebDav et SSH.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Accès à un serveur distant</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>Sites FTP</primary>
        <secondary>accès</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>Sites FTP</secondary>
        <see>Sites FTP</see>
      </indexterm>
      <para>Le gestionnaire de fichiers permet d'accéder à un serveur distant, que ce soit un site FTP, un partage Windows, un serveur WebDav ou un serveur SSH.</para>
<para>Pour accéder à un serveur distant, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Se connecter à un serveur</guimenuitem></menuchoice>. Il est aussi possible d'accéder à cette boîte de dialogue à partir de la barre de menus en choisissant <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Se connecter à un serveur</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Pour se connecter à un serveur distant, commencez par choisir le type de service, puis saisissez l'adresse du serveur.</para>
<para>Si le serveur le demande, vous pouvez indiquer les informations facultatives suivantes :</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Élément de l'onglet</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Description</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Port de connexion au serveur. En principe, il ne devrait pas être nécessaire de le spécifier, uniquement dans les cas où ce n'est pas le port par défaut qui doit être utilisé.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Dossier</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Dossier à ouvrir au moment de la connexion au serveur.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nom d'utilisateur</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nom d'utilisateur du compte utilisé pour se connecter au serveur. Il devrait être fourni avec les informations de connexion, le cas échéant. Le nom d'utilisateur n'est pas utilisé pour une connexion à un site FTP public.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nom à utiliser pour la connexion</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>L'intitulé de la connexion qui apparaît dans le gestionnaire de fichiers.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Partage</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nom du partage Windows. Ce champ ne concerne que les connexions à des partages Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nom de domaine</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Domaine Windows. Ce champ ne concerne que les connexions à des partages Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Si les informations de connexion au serveur sont spécifiées sous forme d'URI ou si vous avez besoin d'une connexion spéciale, choisissez <menuchoice><guimenuitem>Emplacement personnalisé</guimenuitem></menuchoice> comme type de service.</para>
<para>Après avoir saisi les informations, cliquez sur le bouton <guibutton>Connecter</guibutton>. Si la connexion réussit, le contenu du site est affiché et vous pouvez glisser-déplacer des fichiers depuis ou vers le serveur distant.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Accès aux emplacements réseau</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>emplacements réseau</primary>
        <secondary>accès</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>emplacements réseau</secondary>
        <see>emplacements réseau</see>
      </indexterm>
      <para>Si votre système est configuré pour avoir accès à des emplacements sur un réseau, vous pouvez utiliser le gestionnaire de fichiers pour accéder à ces emplacements.</para>
      <para>Pour accéder aux emplacements réseau, ouvrez le gestionnaire de fichiers et choisissez <menuchoice><guimenu>Raccourcis</guimenu><guimenuitem>Serveurs réseau</guimenuitem></menuchoice>. Une fenêtre apparaît et affiche les emplacements réseau disponibles. Double-cliquez sur le réseau auquel vous souhaitez accéder.</para>
      <para><indexterm><primary>serveurs NFS</primary><see>réseau Unix</see></indexterm>Pour accéder à des partages UNIX, double-cliquez sur l'objet <guilabel>Réseau Unix (NFS)</guilabel>. Une liste de partages UNIX accessibles s'affiche dans la fenêtre du gestionnaire de fichiers.</para>
      <para><indexterm><primary>serveurs Samba</primary><see>réseau Windows</see></indexterm>Pour accéder à des partages Windows, double-cliquez sur l'objet <guilabel>Réseau Windows (SMB)</guilabel>. Une liste des partages Windows accessibles s'affiche dans la fenêtre du gestionnaire de fichiers.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>Accès à des emplacements URI spéciaux</title>
      <indexterm>
        <primary>emplacements URI spéciaux</primary>
        <secondary>accès</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>emplacements URI spéciaux</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, spéciaux</primary>
        <see>emplacements URI spéciaux</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus dispose de certains emplacements URI spéciaux qui permettent d'accéder à des fonctions particulières du gestionnaire de fichiers.</para>
      <para>Ces URI sont conçus pour les utilisateurs expérimentés. Dans la plupart des cas, il existe une méthode plus simple permettant également d'accéder à l'emplacement ou à la fonction correspondante.</para>
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> affiche la liste des emplacements URI spéciaux disponibles dans le gestionnaire de fichiers.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>Emplacements URI spéciaux</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emplacement URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cet emplacement spécial permet de copier des fichiers et des dossiers à graver sur un CD. À partir de là, vous pouvez aisément graver le contenu de l'emplacement sur un CD. Voir aussi <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Affiche les emplacements réseau disponibles, pour autant que votre système soit configuré pour accéder à des emplacements sur un réseau. Double-cliquez sur un emplacement réseau pour y accéder. Cet URI permet aussi d'ajouter des emplacements réseau à votre système. Voir aussi <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Préférences de Nautilus</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>personnalisation</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>préférences</secondary>
      <tertiary>introduction</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>préférences, gestionnaire de fichiers</primary>
      <see>préférences du gestionnaire de fichiers</see>
    </indexterm>
    <para>La boîte de dialogue des <guilabel>Préférences du gestionnaire de fichiers</guilabel> permet de personnaliser le gestionnaire de fichiers pour correspondre à vos exigences et vos préférences.</para>
		<para>Pour afficher la boîte de dialogue des <guilabel>Préférences du gestionnaire de fichiers</guilabel>, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cette boîte de dialogue peut aussi être directement affichée à partir de la barre de menus du tableau de bord supérieur en choisissant <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu><guimenuitem>Gestionnaire de fichiers</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Voici les catégories de préférences disponibles :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Réglages par défaut des affichages.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Comportement des fichiers et des dossiers, des fichiers texte exécutables et de la Corbeille.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Informations affichées dans les légendes des icônes et le format des dates.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Colonnes affichées en mode liste et leur ordre d'affichage.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Options d'aperçu pour améliorer les performances du gestionnaire de fichiers.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La façon dont les supports amovibles et les périphériques connectés sont pris en charge.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Préférences des vues</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>préférences</secondary>
        <tertiary>vues</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez définir une vue par défaut et sélectionner des options de tri et d'affichage. Vous pouvez également définir les réglages par défaut pour les affichages en mode icône et en mode liste.</para>
      <para>Pour définir les réglages d'affichage par défaut, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'onglet <guilabel>Vues</guilabel>.</para>
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> affiche la liste des préférences modifiables des vues.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Préférences des vues</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher les nouveaux dossiers en utilisant</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sélectionnez la vue par défaut pour les dossiers. Lorsque vous ouvrez un dossier, son affichage se fait dans le mode sélectionné. Vous avez le choix entre la vue en icônes, la vue en liste et la vue compacte qui est une variante de la vue en icônes organisée en colonnes plutôt qu'en lignes.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ranger les éléments</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sélectionnez le critère de tri des éléments dans les dossiers affichés dans le mode choisi.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Trier les dossiers avant les fichiers</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour faire apparaître les dossiers avant les fichiers lors du tri d'un dossier.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher les fichiers cachés et ceux de sauvegarde</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour afficher les fichiers qui ne sont normalement pas visibles dans les dossiers. Pour en savoir plus sur les fichiers cachés, consultez la <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Niveau de zoom par défaut</guilabel> dans les sections vue en icônes, vue compacte, vue en liste</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sélectionnez le niveau de zoom par défaut pour les dossiers affichés avec cette vue. Le niveau de zoom définit la taille d'affichage des éléments.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Utiliser l'agencement compact</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour que les éléments d'un dossier affichés avec une vue en icônes soient plus près les uns des autres.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Texte à côté des icônes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour que la légende des icônes apparaisse à côté de l'icône au lieu d'apparaître au-dessous.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Toutes les colonnes ont la même largeur</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour que toutes les colonnes aient la même largeur dans la vue compacte.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Afficher uniquement les dossiers</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour afficher uniquement les dossiers dans la vue <guilabel>Arborescence</guilabel> du panneau latéral.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Préférences de comportement</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>préférences</secondary>
        <tertiary>comportement</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Pour définir les préférences des fichiers et dossiers, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'onglet <guilabel>Comportement</guilabel> pour l'afficher. Vous pouvez définir les préférences suivantes :</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Simple clic pour ouvrir les éléments</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Choisissez cette option pour lancer l'action par défaut d'un élément lorsque vous cliquez dessus. Lorsque cette option est active et que vous placez le pointeur de la souris sur un élément, le titre de l'élément apparaît souligné.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Double-clic pour ouvrir les éléments</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Choisissez cette option pour lancer l'action par défaut d'un élément lorsque vous double-cliquez dessus.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Toujours ouvrir dans des fenêtres de navigation</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Cochez cette option pour utiliser <application>Nautilus</application> avec des fenêtres de navigation plutôt que des fenêtres en mode spatial. Avec cette option, la navigation dans les fichiers et les dossiers s'effectue dans une fenêtre unique, alors qu'en mode spatial, vous naviguez dans les fichiers et les dossiers comme s'ils étaient des objets.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Lancer les fichiers textes exécutables lorsqu'ils sont ouverts</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Choisissez cette option pour lancer les fichiers textes exécutables lors de leur ouverture. Un fichier texte exécutable est un fichier texte que l'on peut exécuter comme un programme, tel un script shell.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Afficher les fichiers textes exécutables lorsqu'ils sont ouverts</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Choisissez cette option pour afficher le contenu des fichiers textes exécutables lors de leur ouverture.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Demander à chaque fois</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Choisissez cette option pour afficher une boîte de dialogue lors de l'ouverture d'un fichier texte exécutable. Vous devez alors indiquer si vous voulez exécuter le fichier ou simplement l'afficher.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Demander avant de vider la corbeille ou de supprimer des fichiers</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Cochez cette option pour afficher un message de confirmation avant que la <guilabel>Corbeille</guilabel> soit vidée ou que des fichiers soient supprimés. Il est conseillé de laisser cette option activée, sauf si vous avez une bonne raison de ne pas le faire.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Inclure une commande Supprimer qui ignore la corbeille</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Cochez cette option pour ajouter un élément de menu <guimenuitem>Supprimer</guimenuitem> dans les menus suivants :</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>Le menu <guimenu>Édition</guimenu> ;</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>le menu contextuel affiché lors d'un clic droit sur un fichier, un dossier ou un objet du bureau.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Lorsque vous faites appel à l'élément de menu <guimenuitem>Supprimer</guimenuitem> pour un élément sélectionné, ce dernier est immédiatement supprimé du système de fichiers, sans possibilité de récupération. Ne sélectionnez cette option que si vous avez une bonne raison de le faire.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Préférences d'affichage</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>icônes</secondary>
        <tertiary>préférences des libellés</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>préférences</secondary>
        <tertiary>libellés des icônes</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Un libellé d'icône affiche le nom d'un fichier ou d'un dossier dans une vue en icônes. Le libellé comprend également trois éléments supplémentaires à propos du fichier ou du dossier. Cette information supplémentaire apparaît après le nom de fichier. En principe, une seule information est visible. Cependant, lors d'un zoom sur une icône, d'autres informations apparaissent. Vous pouvez modifier les informations supplémentaires affichées dans les libellés des icônes.</para>
      <para>Pour définir les préférences des libellés d'icônes, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'onglet <guilabel>Affichage</guilabel> pour l'afficher.</para>
      <para>Sélectionnez les éléments d'information que vous souhaitez afficher dans les libellés d'icônes à partir des trois listes déroulantes. Sélectionnez le premier élément dans la première liste, le deuxième élément dans la deuxième liste et ainsi de suite. Le tableau suivant décrit les éléments d'informations que vous pouvez sélectionner :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Information</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Taille</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la taille de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la description du type MIME de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Date de modification</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la date de dernière modification de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Date d'accès</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la date du dernier accès à l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Propriétaire</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher le propriétaire de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Groupe</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher le groupe auquel l'élément appartient.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissions</primary><secondary>affichage sous forme de caractères</secondary></indexterm>Choisissez cette option pour afficher les permissions de l'élément avec trois groupes de trois caractères, par exemple <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissions en octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissions</primary><secondary>affichage en notation octale</secondary></indexterm>Choisissez cette option pour afficher les permissions d'un élément en notation octale, par exemple <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Type MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour affichez le type MIME de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aucun</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour ne pas afficher d'information pour l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>L'option <guilabel>Format</guilabel> de date permet de choisir la manière d'afficher la date dans les différents affichages de Nautilus.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Préférences des listes en colonnes</title>
      <para>Il est possible de définir les informations qui s'affichent avec la vue en liste des fenêtres du gestionnaire de fichiers, quelles sont les colonnes qui apparaissent et dans quel ordre.</para>
      <para>Pour définir les préférences des listes en colonnes, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'onglet <guilabel>Colonnes des listes</guilabel> pour l'afficher.</para>
      <para>Pour qu'une colonne apparaisse dans une vue en liste, sélectionnez l'option correspondant à la colonne, puis cliquez sur le bouton <guibutton>Afficher</guibutton>. Pour enlever une colonne de l'affichage, sélectionnez l'option correspondant à la colonne, puis cliquez sur le bouton <guibutton>Cacher</guibutton>.</para>
      <para>Les boutons <guibutton>Déplacer vers le haut</guibutton> et <guibutton>Déplacer vers le bas</guibutton> permettent de définir la position des colonnes dans une vue en liste.</para>
      <para>Pour retrouver les réglages par défaut des colonnes affichées et de leur position, cliquez sur le bouton <guibutton>Utiliser les valeurs par défaut</guibutton>.</para>
      <para>Le tableau suivant décrit les colonnes disponibles pour l'affichage :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Information</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Nom</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Cochez cette option pour afficher le nom de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Taille</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la taille de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Cochez cette option pour afficher la description du type MIME de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Date de modification</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la date de dernière modification de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Date d'accès</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher la date du dernier accès à l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Groupe</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Choisissez cette option pour afficher le groupe auquel l'élément appartient.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>type MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Choisissez cette option pour affichez le type MIME de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Permissions en octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>permissions</primary><secondary>affichage en notation octale</secondary></indexterm>Choisissez cette option pour afficher les permissions d'un élément en notation octale, par exemple <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Propriétaire</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour afficher le propriétaire de l'élément.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissions</primary><secondary>affichage sous forme de caractères</secondary></indexterm>Choisissez cette option pour afficher les permissions de l'élément avec trois groupes de trois caractères, par exemple <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Préférences d'aperçu</title>
      <indexterm>
        <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
        <secondary>préférences</secondary>
        <tertiary>aperçu</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Le gestionnaire de fichiers est capable d'afficher un aperçu de la plupart des fichiers. Cette fonction peut altérer la réactivité du gestionnaire de fichiers. Vous pouvez modifier le comportement de ces fonctions d'aperçu pour améliorer la vitesse du gestionnaire de fichiers. Pour chaque préférence d'aperçu, il est possible de choisir l'une des options décrites dans le tableau suivant :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Option</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Toujours</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le réglage s'applique aussi bien pour les fichiers locaux que pour les fichiers situés sur d'autres système de fichiers.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Uniquement les fichiers locaux</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le réglage s'applique uniquement pour les fichiers locaux.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Jamais</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le réglage ne s'applique jamais.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Pour définir les préférences d'aperçu, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Préférences</guimenuitem></menuchoice>. Cliquez sur l'onglet <guilabel>Aperçu</guilabel> pour l'afficher.</para>
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> affiche la liste des préférences d'aperçu modifiables.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Préférences d'aperçu</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher le texte dans les icônes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sélectionnez une option pour définir quand doit s'appliquer l'aperçu du contenu de fichiers texte dans l'icône du fichier.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Afficher les vignettes</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sélectionnez une option pour définir quand doit s'appliquer l'affichage des vignettes de fichiers image. Le gestionnaire de fichiers stocke les fichiers de vignettes de chaque dossier dans un répertoire <filename>.thumbnails</filename> du dossier personnel de chaque utilisateur.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Uniquement pour les fichiers de taille inférieure à</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Définit la taille maximum des fichiers pour lesquels le gestionnaire de fichiers crée une vignette.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aperçu des fichiers sons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sélectionnez une option pour définir quand doit s'appliquer l'aperçu des fichiers son.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Afficher le nombre d'éléments</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Sélectionnez une option pour définir quand doit s'appliquer l'affichage du nombre d'éléments dans les dossiers. Avec la vue en icônes, il peut être nécessaire d'augmenter le niveau de zoom pour voir le nombre d'éléments dans chaque dossier.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Préférences des supports</title>
      <para>Vous pouvez configurer la façon dont <application>Nautilus</application> prend en charge les supports amovibles et les périphériques connectés à l'ordinateur, comme les lecteurs de musique ou les appareils photo. Pour chaque format de support ou type de périphérique, <application>Nautilus</application> propose de lancer une application qui prend en charge ce format ainsi que les options suivantes :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Option</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Demander ce qu'il faut faire</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para><application>Nautilus</application> demande à l'utilisateur l'action à réaliser lorsque le support ou le périphérique apparaît.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ne rien faire</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ne rien faire.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ouvrir le dossier</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Le support ou le périphérique est considéré comme n'importe quel dossier et ouvert dans une fenêtre <application>Nautilus</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ouvrir avec une autre application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Choisir une application à lancer dans la boîte de sélection d'applications de <application>Nautilus</application>. Notez que les applications connues, capables de prendre en charge les supports et périphériques, peuvent être sélectionnées directement dans la liste déroulante.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Les formats de supports les plus courants peuvent être configurés dans la section <guilabel>Gestion des supports</guilabel> : CD audio, DVD vidéo, baladeurs audio, appareils photo et logiciels sur CD.</para>
      <para>Pour configurer la prise en charge des autres supports, sélectionnez dans un premier temps son <guilabel>type</guilabel> dans la liste déroulante, puis choisissez l'option de gestion désirée pour ce format dans la liste déroulante <guilabel>Action</guilabel>.</para>
      <para>Le <xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> affiche les autres préférences pour la gestion de supports que vous pouvez modifier.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Préférences d'aperçu</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de l'onglet</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ne jamais demander ou démarrer des programmes à l'insertion d'un support</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Choisissez cette option pour empêcher <application>Nautilus</application> d'afficher des boîtes de dialogue ou de lancer des programmes lorsque des supports ou des périphériques apparaissent. Lorsque cette option est sélectionnée, les préférences pour la gestion des formats de supports spécifiques sont ignorés.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Parcourir les supports lors de leur insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Lorsque cette option est sélectionnée, <application>Nautilus</application> ouvre automatiquement un dossier à l'insertion des supports. Cela ne s'applique qu'aux formats de support pour lesquels la gestion n'a pas été explicitement configurée.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Extension de Nautilus</title>
    <indexterm>
      <primary>gestionnaire de fichiers</primary>
      <secondary>exécution de scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scripts, exécution à partir du gestionnaire de fichiers</primary>
    </indexterm>
<para>Il est possible d'étendre les fonctionnalités de Nautilus de deux manières. Au moyen des extensions <application>Nautilus</application> et par des scripts. Cette section explique la différence entre les deux et comment les installer.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title>Scripts de Nautilus</title>
      <para>Nautilus peut exécuter des scripts. Les scripts sont généralement plus simples que des extensions <application>Nautilus</application> complètes, et ils peuvent être écrits dans n'importe quel langage de script exécutable sur l'ordinateur. Pour exécuter un script, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, puis choisissez le script à exécuter à partir du sous-menu.</para>
      <para>Pour exécuter un script en rapport avec un fichier précis, sélectionnez le fichier dans le volet d'affichage. Choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, puis choisissez le script à exécuter à partir du sous-menu. Il est aussi possible de sélectionnez plusieurs fichiers qui seront la cible du script.</para>
      <para>Les scripts sont également accessibles à partir du menu contextuel.</para>
      <note>
        <para>Si aucun script n'est installé, le menu des scripts n'apparaît pas.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Installation de scripts du gestionnaire de fichiers</title>
        <para>Le gestionnaire de fichiers contient un dossier spécial où les scripts sont enregistrés. Tous les fichiers exécutables de ce dossier apparaissent dans le menu des scripts. Ces scripts se trouvent dans le dossier $HOME/.gnome2/nautilus-scripts (où $HOME correspond au dossier personnel).</para>
        <para>Pour installer un script, il suffit de le copier dans le dossier des scripts et de lui attribuer des permissions d'exécution pour l'utilisateur.</para>
      <para>Pour afficher le contenu du dossier des scripts, s'il en existe déjà, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guisubmenu>Scripts</guisubmenu><guimenuitem>Ouvrir le dossier des scripts</guimenuitem></menuchoice>. Si vous ne disposez pas encore de tels scripts, il faudra vous rendre dans le dossier des scripts à l'aide du gestionnaire de fichiers. Il peut être nécessaire d'afficher les fichiers cachés ; dans ce cas, choisissez <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Afficher les fichiers cachés</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Le <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>site Web G-Scripts</citetitle></ulink> est une bonne source de scripts <application>Nautilus</application> à télécharger.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Écriture de scripts du gestionnaire de fichiers</title>
       <para>Lorsqu'ils sont exécutés à partir d'un dossier local, les scripts reçoivent en paramètre les noms des fichiers sélectionnés. Lorsqu'ils sont exécutés à partir d'un dossier distant (par ex. un dossier affichant du contenu Web ou FTP), les scripts ne reçoivent aucun paramètre.</para>
       <para>Le tableau suivant montre les variables passées au script :</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variable d'environnement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>chemins des fichiers sélectionnés (seulement si exécuté en local), séparés par des retours de ligne</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI des fichiers sélectionnés, séparés par des retours de ligne</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI de l'emplacement actuel</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>position et taille de la fenêtre actuelle</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Extensions de Nautilus</title>
    <para>Les extensions <application>Nautilus</application> sont bien plus puissantes que les scripts <application>Nautilus</application>, permettant plus de liberté quant à l'emplacement et la manière d'étendre <application>Nautilus</application>. Elles sont généralement installées par l'administrateur système.</para>
<para>Voici quelques extensions <application>Nautilus</application> bien connues : <orderedlist>
        <listitem>
          <para>nautilus-actions</para>
          <para>Cette extension permet d'assigner facilement des actions sur la base du type de fichier.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-send-to</para>
          <para>Cette extension permet d'envoyer simplement un fichier ou un dossier par courrier électronique, par messagerie instantanée ou par Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-open-terminal.</para>
          <para>Cette extension permet d'ouvrir facilement un terminal ayant le dossier actuel comme point de départ.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Si vous cherchez la commande <guilabel>Ouvrir un terminal</guilabel> qui existait précédemment dans le menu contextuel de <application>Nautilus</application>, il vous faut installer l'extension <application>nautilus-open-terminal</application>.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
