<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>Utilisation des tableaux de bord</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Ce chapitre décrit l'utilisation des tableaux de bord au sommet et au bas de l'écran du bureau GNOME. Il traite également de la manière de personnaliser les objets qui s'y trouvent, ainsi que de l'ajout de nouveaux tableaux de bord sur le bureau.</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>Introduction</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>tableaux de bord</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un tableau de bord représente une zone du bureau GNOME donnant accès à certaines actions et informations, quel que soit l'état des fenêtres d'applications. Par exemple, les tableaux de bord par défaut dans GNOME permettent de lancer des applications, de voir la date et l'heure, de régler le volume sonore du système, et ainsi de suite.</para> 
    <para>Les tableaux de bord peuvent être personnalisés à souhait. Vous pouvez modifier leur comportement et leur apparence, et y ajouter ou en retirer des objets. Vous pouvez créer plusieurs tableaux de bord et pour chacun d'eux, choisir des propriétés, des objets et des arrière-plans différents. Il est aussi possible de masquer des tableaux de bord.</para>
    <para>Par défaut, le bureau GNOME contient un tableau de bord au sommet de l'écran, et un autre tout en bas de l'écran. Les sections suivantes décrivent ces tableaux de bord.</para>

    <section id="top-panel">
      <title>Tableau de bord supérieur</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>tableau de bord supérieur</secondary>
        <see>tableau de bord supérieur</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tableau de bord supérieur</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Par défaut, le tableau de bord supérieur contient les objets suivants :</para>
      <note><para>Votre distribution de GNOME peut avoir modifié la configuration par défaut.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Barre de menus</application></term>
      		<listitem><para>La barre de menus contient les menus <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Raccourcis</guimenu> et <guimenu>Système</guimenu>. Pour plus d'informations sur la barre de menus, consultez <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Un ensemble d'icônes de lanceurs d'applications</term>
          <listitem><para>Le nombre exact des icônes dépend de votre distribution GNOME, mais vous y trouverez généralement un lanceur pour le <application>Navigateur Web</application>, un <application>client de messagerie</application> et le <application>Navigateur d'aide</application>. Cliquez sur n'importe laquelle de ces icônes pour ouvrir l'application correspondante.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Applet <application>Zone de notification<application/></application></term>
          <listitem><para>Elle affiche des icônes provenant d'autres applications et qui requièrent votre attention, ou dont l'accès peut être souhaitable tout en laissant active la fenêtre d'application actuelle. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Tant qu'aucune application n'a ajouté son icône à cette zone, seule une barre étroite est visible.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Applet <application>Horloge</application></term>
          <listitem><para>L'<application>Horloge</application> affiche l'heure actuelle. Cliquez sur l'heure pour ouvrir un petit calendrier. Vous pouvez également afficher une carte du monde en cliquant sur le texte expansif <guilabel>Emplacements</guilabel>. Pour en savoir plus, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:clock">manuel de l'applet Horloge</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Applet <application>Contrôleur de volume</application></term>
          <listitem><para>Le <application>Contrôleur de volume</application> permet de régler le volume des haut-parleurs du système. Pour en savoir plus, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">manuel du Contrôleur de volume</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><indexterm><primary>tableau de bord supérieur</primary><secondary>icône de liste des fenêtres</secondary></indexterm>L'icône du <application>Sélecteur de fenêtres</application></term>
          <listitem><para>Le <application>Sélecteur de fenêtres</application> affiche la liste de toutes les fenêtres ouvertes. Pour activer une fenêtre, cliquez sur l'icône de sélection des fenêtres à droite du tableau de bord supérieur, puis sélectionnez la fenêtre. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>Tableau de bord inférieur</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>tableau de bord inférieur</secondary>
        <see>tableau de bord inférieur</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tableau de bord inférieur</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Par défaut, le tableau de bord inférieur contient les objets suivants :</para>
      <note><para>Votre distribution de GNOME peut avoir modifié la configuration par défaut.</para></note>
      <indexterm>
        <primary>tableau de bord inférieur</primary>
        <secondary>contenu par défaut</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Bouton <guibutton>Afficher le bureau</guibutton></term>
      		<listitem><para>Cliquez sur ce bouton pour minimiser toutes les fenêtres ouvertes et ainsi afficher le bureau. Cliquez à nouveau pour rétablir toutes les fenêtres dans l'état précédent.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Liste des fenêtres</application></term>
      		<listitem><para>Affiche un bouton pour chaque fenêtre ouverte. La <application>liste des fenêtres</application> permet de minimiser ou de rétablir les fenêtres. Pour en savoir plus, consultez la <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Sélecteur d'espaces de travail</application></term>
      		<listitem><para>Permet de passer d'un espace de travail à un autre. Pour en savoir plus sur les espaces de travail, consultez <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>Gestion des tableaux de bord</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>tableaux de bord</primary>
      <secondary>gestion</secondary>
    </indexterm>
    <para>Les sections suivantes décrivent la manière de gérer les tableaux de bord.</para>
    <para>Pour agir sur un tableau de bord, vous devez cliquez sur un espace libre du tableau de bord, et non pas sur les objets qu'il contient. Si les boutons de masquage sont visibles sur le tableau de bord, vous pouvez faire un clic avec le bouton du milieu ou de droite sur l'un d'eux pour sélectionner le tableau de bord.</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>Déplacement d'un tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>déplacement</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>Pour déplacer un tableau de bord vers un autre bord de l'écran, maintenez appuyée la touche <keycap>Alt</keycap> et faites glisser le tableau de bord vers son nouvel emplacement. Cliquez sur un espace libre du tableau de bord pour débuter l'opération.</para>
      <para>Un tableau de bord non prévu pour s'étendre sur toute la largeur de l'écran peut être éloigné du bord de l'écran et placé n'importe où. Consultez <xref linkend="panel-properties"/> pour obtenir des précisions sur la configuration de la propriété d'extension du tableau de bord.</para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>Propriétés des tableaux de bord</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>modification des propriétés</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez modifier les propriétés de chaque tableau de bord, comme sa position, le comportement de masquage ou son apparence visuelle.</para>
      <para>Pour modifier les propriétés d'un tableau de bord, cliquez avec le bouton droit dans un espace libre, puis choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>. La boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du tableau de bord</guilabel> contient deux onglets, <guilabel>Général</guilabel> et <guilabel>Arrière-plan</guilabel>.</para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>Onglet des propriétés générales</title>
        <para>Dans l'onglet <guilabel>Général</guilabel>, vous pouvez modifier la taille, la position et les propriétés de masquage du tableau de bord. Le tableau suivant présente les différents éléments de l'onglet <guilabel>Général</guilabel> :</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Élément de l'onglet</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Orientation</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Définit la position du tableau de bord à l'écran. Sélectionnez la position souhaitée.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Taille</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cette zone de sélection numérique permet de définir la taille du tableau de bord.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Étendre</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Par défaut, un tableau de bord s'étend sur tout le bord de l'écran où il se situe. Un tableau de bord non étendu peut être éloigné des bords de l'écran pour être placé n'importe où.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Masquer automatiquement</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cochez cette option si vous ne voulez voir le tableau de bord que lorsque la souris s'y trouve. Le tableau de bord disparaît de l'écran et ne laisse qu'une étroite bande le long du bord du bureau où il se situe. Ce n'est que lorsque la souris est placée sur cette bande que le tableau de bord réapparaît normalement.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Afficher les boutons de masquage</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cochez cette option pour afficher les boutons de masquage à chaque extrémité du tableau de bord. Un clic sur un bouton de masquage rétrécit le tableau de bord de toute sa longueur pour ne laisser apparaître que le bouton de masquage opposé. Cliquez sur ce bouton pour restaurer le tableau de bord à son état initial, totalement visible.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Afficher les flèches sur les boutons de masquage</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cochez cette option pour afficher des flèches sur les boutons de masquage, pour autant que ceux-ci soient activés.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>Onglet des propriétés d'arrière-plan</title>
        <para>Vous pouvez choisir le type d'arrière-plan du tableau de bord dans l'onglet <guilabel>Arrière-plan</guilabel>. Les possibilités sont les suivantes :</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Élément de l'onglet</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Description</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Aucun (utiliser le thème système)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Sélectionnez cette option pour que le tableau de bord utilise les réglages du <link linkend="prefs-theme">panneau de préférences <application>Apparence</application></link>. L'arrière-plan du tableau de bord conserve ainsi une apparence semblable au bureau et aux applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Couleur unie</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cochez cette option pour définir une seule couleur pour l'arrière-plan du tableau de bord. Cliquez sur le bouton <guibutton>Couleur</guibutton> pour afficher le sélecteur de couleur afin de choisir la couleur souhaitée.</para>
                  <para>Le curseur <guilabel>Style</guilabel> permet de définir le degré de transparence ou d'opacité de la couleur. Par exemple, déplacez le curseur vers l'extrémité <guilabel>Transparent</guilabel> pour rendre le tableau de bord transparent.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Image d'arrière-plan</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Cochez cette option pour définir une image comme arrière-plan du tableau de bord. Cliquez sur le bouton pour rechercher un fichier image. Cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton> lorsque vous avez choisi un fichier.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>tableaux de bord</primary>
          <secondary>modification de l'arrière-plan</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Il est aussi possible de glisser une couleur ou une image sur un tableau de bord pour configurer son arrière-plan. Plusieurs applications permettent d'effectuer un glisser-déposer avec une image ou une couleur. Par exemple :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Toutes les boîtes de dialogue de sélection de couleur permettent de faire glisser une couleur.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Le gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> permet de faire glisser un fichier image vers un tableau de bord pour configurer son arrière-plan.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">boîte de dialogue <guilabel>Arrière-plans et emblèmes</guilabel></link> du gestionnaire de fichiers <application>Nautilus</application> permet de faire glisser une couleur ou un motif vers un tableau de bord.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du tableau de bord</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>Masquage d'un tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>masquage</secondary>
      </indexterm>
      <para>Les tableaux de bord peuvent être masqués ou visibles s'ils possèdent des boutons de masquage. Si aucun de ces boutons n'est visible, modifiez les propriétés du tableau de bord afin d'afficher les boutons de masquage.</para>
      <para>Les boutons de masquage se situent à chaque extrémité d'un tableau de bord. Parfois, ils peuvent contenir une icône de flèche. L'image ci-dessous montre des boutons de masquage.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Un tableau de bord horizontal et un autre vertical, tous deux avec des boutons de masquage.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Pour masquer un tableau de bord, cliquez sur l'un des boutons de masquage. Le tableau de bord se rétrécit en direction de la flèche affichée sur le bouton utilisé. Le bouton de masquage situé à l'autre extrémité reste visible.</para>
      <para>Pour faire réapparaître un tableau de bord masqué, cliquez sur le bouton de masquage resté visible. Le tableau de bord se redéploie en direction de la flèche affichée sur le bouton utilisé. Les deux boutons de masquage sont à nouveau visibles.</para>
      <para>Un tableau de bord peut être configuré pour se masquer automatiquement. Lorsque cette fonction est activée, le tableau de bord est masqué dès que la souris ne se trouve plus dans sa zone. Il réapparaît lorsque la souris se trouve à nouveau à l'endroit où se trouve le tableau de bord. Cette fonctionnalité peut être configurée dans les <link linkend="panel-properties">propriétés</link> du tableau de bord.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>Ajout d'un nouveau tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>ajout d'un nouveau</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ajouter un tableau de bord, cliquez avec le bouton droit sur un espace libre d'un tableau de bord, puis choisissez <guimenuitem>Nouveau tableau de bord</guimenuitem>. Un nouveau tableau de bord est ajouté sur le bureau GNOME. Il ne contient aucun objet, mais il peut être personnalisé selon vos préférences.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>Suppression d'un tableau de bord</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>tableaux de bord</primary>
        <secondary>suppression</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour supprimer un tableau de bord du bureau GNOME, cliquez avec le bouton droit sur le tableau de bord à supprimer, puis choisissez <menuchoice><guimenuitem>Supprimer ce tableau de bord</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Il est obligatoire de conserver au moins un tableau de bord sur le bureau GNOME. S'il n'en reste qu'un seul, il est impossible de le supprimer.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>Objets de tableau de bord</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>tableaux de bord</primary>
      <secondary>objets de tableau de bord</secondary>
      <see>objets de tableau de bord</see>
    </indexterm>
    <para>Cette section décrit les objets pouvant être ajoutés et utilisés sur un tableau de bord.</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>Interaction avec les objets de tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>interaction avec</secondary>
      </indexterm>
      <para>Les boutons de la souris permettent de manipuler un objet de tableau de bord de différentes manières :</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clic gauche</term>
          <listitem>
            <para>Exécute la fonction de l'objet de tableau de bord.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic milieu</term>
          <listitem>
            <para>Permet de saisir un objet pour le glisser vers un nouvel emplacement.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic droit</term>
          <listitem>
            <para>Ouvre le menu contextuel de l'objet de tableau de bord.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>Sélection d'une applet</title>
        <indexterm>
          <primary>applets</primary>
          <secondary>sélection</secondary>
        </indexterm>
        <para>Il existe certaines restrictions concernant l'emplacement d'un clic sur une applet de tableau de bord pour afficher son menu contextuel ou pour la déplacer :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Certaines applets disposent d'un menu contextuel particulier qui s'ouvre lorsque l'on clique avec le bouton droit sur certaines zones bien précises de l'applet. Par exemple, l'applet <application><link linkend="windowlist">Liste des fenêtres</link></application> possède une poignée verticale à sa gauche alors que les boutons représentant les fenêtres se trouvent sur la droite. Pour ouvrir le menu contextuel habituel d'un objet de tableau de bord pour l'applet <application>Liste des fenêtres</application>, il faut effectuer un clic droit sur la poignée. Si vous faites un clic droit sur un bouton de fenêtre, un menu contextuel propre au bouton s'affiche.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Certaines zones d'applets sont inutilisables pour sélectionner l'applet. Par exemple, l'applet <application>Ligne de commande</application> dispose d'une zone de saisie des commandes. Il est impossible de cliquer avec le bouton du milieu ou le bouton droit sur cette zone pour sélectionner l'applet. Il faut cliquer sur une autre partie de l'applet pour la sélectionner.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>Ajout d'un objet à un tableau de bord</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>ajout</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ajouter un objet à un tableau de bord, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord pour ouvrir le menu contextuel.</para></listitem>
        <listitem><para>Choisissez <guisubmenu>Ajouter au tableau de bord</guisubmenu>.</para>
          <para>La boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel> apparaît. Les objets disponibles sont énumérés par ordre alphabétique, avec les <link linkend="launchers">lanceurs</link> au sommet.</para>
          <tip><para>Vous pouvez saisir une partie du nom ou de la description d'un objet dans la zone de <guilabel>Recherche</guilabel>. Cela restreindra la liste aux objets correspondant au texte saisi.</para>
          <para>Pour revenir à la liste complète, effacez le texte de la zone de <guilabel>Recherche</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Glissez un objet de la liste vers un tableau de bord ou sélectionnez un objet de la liste et cliquez sur <guibutton>Ajouter</guibutton> pour l'ajouter au tableau de bord à l'emplacement où vous avez effectué le clic droit.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>Il est aussi possible d'ajouter n'importe quel élément du menu <guimenu>Applications</guimenu> vers un tableau de bord : cliquez avec le bouton droit sur un élément de menu et choisissez <guimenuitem>Ajouter ce lanceur au tableau de bord</guimenuitem>.</para>

      <para>Chaque lanceur correspond à un fichier <filename>.desktop</filename>. Vous pouvez glisser un fichier <filename>.desktop</filename> vers un tableau de bord pour y ajouter le lanceur correspondant.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>Modification des propriétés d'un objet</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>modification des propriétés</secondary>
      </indexterm>
      <para>Certains objets de tableau de bord, comme les lanceurs et les tiroirs, sont associés à un ensemble de propriétés. Elles sont différentes pour chaque type d'objet. Les propriétés définissent des détails tels que : <itemizedlist><listitem><para>la commande qui démarre l'application d'un lanceur ;</para></listitem><listitem><para>l'emplacement des fichiers sources d'un menu ;</para></listitem><listitem><para>l'icône qui représente l'objet.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Pour modifier les propriétés d'un objet, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>menu contextuel d'un objet de tableau de bord, illustration</primary>
          </indexterm>
          <para>Faites un clic droit sur l'objet de tableau de bord pour ouvrir son menu contextuel, comme le montre la <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Menu contextuel d'un objet de tableau de bord</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Menu contextuel d'un objet de tableau de bord. Éléments de menu : Propriétés, Enlever du tableau de bord, Déplacer, Verrouiller au tableau de bord.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>. La boîte de dialogue <guilabel>Propriétés</guilabel> permet de modifier les propriétés à votre convenance. Les propriétés affichées dépendent de l'objet sélectionné à l'étape 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fermez la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>Déplacement d'un objet de tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>déplacement</secondary>
      </indexterm>
      <para>Les objets de tableau de bord peuvent être déplacés à l'intérieur d'un tableau de bord, ou d'un tableau de bord à un autre. Il est aussi possible de déplacer des objets entre les tableaux de bord et les tiroirs.</para>
      <para>Pour déplacer un objet de tableau de bord, glissez l'objet en cliquant avec le bouton du milieu et placez l'objet à son nouvel emplacement en relâchant le bouton de la souris.</para>
      <para>Il est aussi possible de déplacer un objet de tableau de bord à l'aide de son menu contextuel, comme ceci :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur l'objet et choisissez <guimenuitem>Déplacer</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Placez le pointeur de la souris au-dessus d'un nouvel emplacement, puis cliquez avec n'importe quel bouton de la souris pour placer l'objet à cet endroit, dans n'importe quel tableau de bord du bureau GNOME.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Le déplacement d'un objet de tableau de bord peut influencer la position des autres objets du tableau de bord. Pour contrôler ce processus, vous pouvez définir un mode de déplacement en appuyant sur l'une des touches suivantes, tout en déplaçant l'objet :</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Touche</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Mode de déplacement</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Description</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Aucune touche</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Déplacement permutation</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'objet échange sa position avec les autres objets de tableau de bord. C'est le mode par défaut.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Déplacement zone libre</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'objet passe par dessus les autres jusqu'à ce qu'il trouve une place libre dans le tableau de bord.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Majuscule</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Déplacement pousseur</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'objet pousse les autres objets du tableau de bord en direction d'une des extrémités.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>Verrouillage d'un objet de tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>verrouillage</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>verrouillage des objets de tableau de bord</primary>
      </indexterm>
      <para>Les objets de tableau de bord peuvent être verrouillés afin qu'ils conservent leur position sur le tableau de bord. Cette fonctionnalité est utile si vous ne voulez pas que certains objets de tableau de bord changent de place lorsque vous déplacez d'autres objets.</para>
      <para>Pour verrouiller un objet à son emplacement actuel dans le tableau de bord, faites un clic droit sur l'objet pour ouvrir son menu contextuel, puis cochez <guimenuitem>Verrouiller au tableau de bord</guimenuitem>. Pour déverrouiller l'objet, décochez <guimenuitem>Verrouiller au tableau de bord</guimenuitem>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>Suppression d'un objet de tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>suppression</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour supprimer un objet d'un tableau de bord, faites un clic droit sur l'objet pour ouvrir son menu contextuel, puis choisissez <guimenuitem>Enlever du tableau de bord</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>Applets</title>
    <indexterm>
      <primary>applets</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objets de tableau de bord</primary>
      <secondary>applets</secondary>
      <see>applets</see>
    </indexterm>
    <para>Une applet est une petite application dont l'interface est contenue dans un tableau de bord. La figure suivante montre les applets suivantes, de gauche à droite :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">Liste des fenêtres</link></application> : affiche les fenêtres actuellement ouvertes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Contrôle du volume</application> : permet de contrôler le volume des haut-parleurs.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Horloge</application> : affiche la date et l'heure actuelle.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Exemples d'applets. Le contexte explique l'image.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>Lanceurs</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>objets de tableau de bord</primary>
      <secondary>lanceurs</secondary>
      <see>lanceurs</see>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>lanceur</firstterm> est un objet qui effectue une action particulière lorsque vous l'ouvrez.</para>
    <para>On peut trouver des lanceurs dans les tableaux de bord, dans la barre de menus du tableau de bord ainsi que sur le bureau. À chacun de ces endroits, un lanceur est représenté par une icône.</para>
    <para>Les lanceurs peuvent effectuer différentes choses :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lancer une application spécifique ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>exécuter une commande ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ouvrir un dossier ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ouvrir un navigateur Web avec une page définie ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ouvrir des URI (<firstterm>Uniform Resource Identifier</firstterm>) spéciaux. Le bureau GNOME comporte des URI spéciaux qui permettent d'accéder à des fonctions particulières du gestionnaire de fichiers. <indexterm><primary>emplacements URI spéciaux</primary><secondary>et lanceurs</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vous pouvez modifier les propriétés d'un lanceur. Par exemple, ces propriétés comprennent le nom du lanceur, l'icône qui le représente ou encore sa manière de fonctionner. Pour en savoir plus, consultez <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>Dans certains cas, un lanceur dans un menu peut ne pas afficher d'icône. C'est le cas par exemple si aucune icône n'est définie ou si le menu lui-même est configuré pour ne pas afficher d'icônes.</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>Ajout d'un lanceur à un tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>lanceurs</primary>
        <secondary>ajout au tableau de bord</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez ajouter un lanceur à un tableau de bord de l'une des manières suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>À partir du menu contextuel d'un tableau de bord</para>
          <para>Faites un clic droit sur un espace libre du tableau de bord, puis choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>. La <link linkend="panels-addobject">boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel></link> apparaît.</para>
          <para>Pour créer un nouveau lanceur, cliquez sur <guilabel>Lanceur d'application personnalisé</guilabel>. La boîte de dialogue <guilabel>Créer un lanceur</guilabel> apparaît. Pour plus d'informations sur les éléments de cette fenêtre, consultez <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Il est aussi possible d'ajouter un lanceur existant au tableau de bord, en cliquant sur <guilabel>Lanceur d'applications</guilabel>. Choisissez le lanceur souhaité dans la liste des éléments de menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>À partir d'un menu</para>
          <para>Pour ajouter un lanceur à un tableau de bord à partir d'un menu, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Ouvrez le menu qui contient le lanceur. Glissez le lanceur sur le tableau de bord.</para></listitem>
            <listitem><para>Ouvrez le menu qui contient le lanceur et faites un clic droit sur le titre du lanceur. Choisissez <guimenuitem>Ajouter ce lanceur au tableau de bord</guimenuitem>. Cette méthode ne fonctionne que si le lanceur fait partie d'un sous-menu du menu ouvert.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>À partir du gestionnaire de fichiers</para>
          <para>Pour ajouter un lanceur à un tableau de bord à partir du gestionnaire de fichiers, trouvez dans le système de fichiers le fichier <filename>.desktop</filename> correspondant au lanceur et glissez-le sur le tableau de bord.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>Modification d'un lanceur</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>lanceurs</primary>
        <secondary>modification des propriétés</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour modifier les propriétés d'un lanceur dans un tableau de bord, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur le lanceur pour ouvrir son menu contextuel.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>. La boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du lanceur</guilabel> permet de modifier les propriétés selon votre convenance. Pour plus d'informations sur les propriétés des lanceurs, consultez <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du lanceur</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>Propriétés des lanceurs</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Lors de la création ou de la modification d'un lanceur, on peut configurer les propriétés suivantes :</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Type</term>
          <listitem>
            <para>La liste déroulante indique si le lanceur démarre une application ou ouvre un emplacement :</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Application</term>
                <listitem>
                  <para>Le lanceur démarre une application.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lancer dans un terminal</term>
                <listitem>
                  <para>Le lanceur démarre une application dans un terminal.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Emplacement</term>
                <listitem>
                  <para>Le lanceur ouvre un fichier, une page Web ou un autre emplacement.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Si vous êtes en train de modifier un lanceur d'emplacement, cette liste déroulante n'est pas affichée. Si vous êtes en train de modifier un lanceur d'application, l'option <guilabel>Emplacement</guilabel> n'est pas disponible.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Nom</term>
          <listitem>
            <para>C'est le nom qui est affiché lorsque le lanceur se trouve dans un menu ou sur le bureau.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Commande</term>
          <listitem>
            <para>Pour un lanceur d'application, définit la commande à exécuter au moment du clic sur le lanceur. Des exemples de commandes peuvent être consultées à la section <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Emplacement</term>
          <listitem>
            <para>Pour un lanceur d'emplacement, définit l'emplacement à ouvrir. Cliquez sur <guibutton>Parcourir</guibutton> pour choisir un emplacement sur votre ordinateur ou saisissez une adresse Web pour ouvrir une page Web. Des exemples d'emplacements peuvent être consultés à la section <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Commentaire</term>
          <listitem>
            <para>Le commentaire s'affiche sous la forme d'une infobulle lorsque la souris survole l'icône du lanceur dans le tableau de bord.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Pour choisir une icône pour le lanceur, cliquez sur le bouton icône qui affiche une icône générique par défaut. Une boîte de dialogue de sélection d'icône apparaît et permet de faire un choix.</para>
      <para>Pour changer l'icône du lanceur, cliquez sur le bouton montrant l'icône actuelle. Une boîte de dialogue de sélection d'icône apparaît et permet de faire un choix.</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>Lanceurs de commandes et d'emplacements</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>Des exemples de commandes et d'emplacements que vous pouvez utiliser dans la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du lanceur</guilabel> sont donnés ci-dessous. </para>
        
        <para>Si vous avez choisi <guilabel>Application</guilabel> ou <guilabel>Application dans un terminal</guilabel> dans la liste déroulante <guilabel>Type</guilabel>, la zone de texte <guilabel>Commande</guilabel> est affichée. Le tableau suivant montre quelques exemples de commandes et les actions correspondantes :</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exemple de commande d'application</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Action</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Lance l'éditeur de texte <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/utilisateur/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ouvre le fichier <filename>/home/utilisateur/loremipsum.txt</filename> dans l'éditeur de texte <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/utilisateur/Projets</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Ouvre le dossier <filename>/home/utilisateur/Projets<filename> dans une fenêtre du gestionnaire de fichiers.</filename></filename></para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Si c'est <guilabel>Emplacement</guilabel> qui apparaît dans la liste déroulante <guilabel>Type</guilabel>, la zone de texte <guilabel>Emplacement</guilabel> est affichée. Le tableau suivant montre quelques exemples d'emplacements et les actions correspondantes :<indexterm><primary>URI spéciaux</primary><secondary>lanceurs</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exemple d'emplacement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Action</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/utilisateur/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Ouvre le fichier <filename>/home/utilisateur/loremipsum.txt</filename> dans le visionneur par défaut pour ce type de fichier.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/utilisateur/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ouvre le dossier <filename>/home/utilisateur/Projets<filename> dans une fenêtre du gestionnaire de fichiers.</filename></filename></para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ouvre le site Web de GNOME dans le navigateur par défaut.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ouvre le site FTP de GNOME dans le navigateur par défaut.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>Boutons</title>
    <indexterm>
      <primary>boutons</primary>
      <secondary>ajout au tableau de bord</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>boutons d'action</primary>
      <see>boutons</see>
    </indexterm>
    <para>Vous pouvez ajouter des boutons aux tableaux de bord pour effectuer rapidement des actions ou des fonctions fréquemment utilisées.</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>Bouton Forcer à quitter</title>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Forcer quitter</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>bouton Forcer quitter</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bouton Forcer quitter</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fermeture d'applications</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>applications</primary>
        <secondary>fermeture</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône de Forcer à quitter.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Le bouton <guibutton>Forcer à quitter</guibutton> permet de cliquer sur une fenêtre afin d'obliger une application à quitter. Ce bouton est utile si vous souhaitez fermer une application qui ne répond plus à vos commandes, par exemple si l'application est bloquée ou s'est arrêtée brutalement.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Forcer à quitter</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Force à quitter</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Pour fermer une application, cliquez sur le bouton <guibutton>Forcer à quitter</guibutton>, puis cliquez sur une fenêtre de l'application à fermer. Si après avoir cliqué sur le bouton <guibutton>Forcer à quitter</guibutton>, vous ne voulez plus fermer d'application, appuyez sur <keycap>Échap</keycap>.</para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>Bouton Verrouiller l'écran</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône du verrouillage de l'écran.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Verrouiller</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>Bouton de verrouillage</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Bouton de verrouillage</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>verrouillage de l'écran</primary>
      </indexterm>
      <para>Le bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton> verrouille l'écran et active l'économiseur d'écran lorsque vous cliquez dessus. Pour revenir à votre session, vous devez saisir votre mot de passe.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Verrouiller l'écran</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Un clic droit sur le bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton> fait apparaître un menu composé de commandes liées à l'économiseur d'écran. Le <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> détaille les commandes disponibles dans ce menu.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Éléments du menu Verrouiller l'écran</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Élément de menu</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Fonction</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Activer l'économiseur d'écran</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Active immédiatement l'économiseur d'écran.</para>
                <para>Cela verrouillera également l'écran si l'option <guilabel>Verrouiller l'écran quand l'écran de veille est actif</guilabel> est cochée dans le panneau de préférences <application>Économiseur d'écran</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Verrouiller l'écran</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Verrouille immédiatement l'écran. Cette commande a le même effet qu'un clic sur le bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ouvre le <link linkend="prefs-screensaver">panneau de préférences <application>Économiseur d'écran</application></link>, qui permet de configurer le type d'économiseur d'écran utilisé lorsque vous verrouillez l'écran.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>Bouton Quitter</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône Quitter.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Quitter</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>bouton Quitter</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bouton Quitter</primary>
      </indexterm>
      <para>Le bouton <guibutton>Quitter</guibutton> permet de se déconnecter d'une session GNOME ou de changer d'utilisateur.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Quitter</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Quitter</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Pour vous déconnecter d'une session GNOME ou pour changer d'utilisateur, cliquez sur le bouton <guibutton>Quitter</guibutton>, puis sur le bouton approprié de la boîte de dialogue qui apparaît.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>Bouton Lancer une application</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône du bouton Lancer une application.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Lancer une application</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>Bouton Lancer une application</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Bouton Lancer une application</primary>
      </indexterm>
      <para>Cliquer sur le bouton <guibutton>Lancer une application</guibutton> ouvre la boîte de dialogue <guilabel>Lancer une application</guilabel> qui vous permet de choisir une application à lancer dans une liste.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Lancer une application</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Lancer une application</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Pour ouvrir la boîte de dialogue <guilabel>Lancer une application</guilabel>, cliquez sur le bouton <guibutton>Lancer une application</guibutton>.</para>
      <para>Pour plus d'informations sur la boîte de dialogue <guilabel>Lancer une application</guilabel>, référez-vous à la section <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>Bouton Rechercher des fichiers</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône du bouton Rechercher des fichiers.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Rechercher</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>bouton Rechercher des fichiers</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bouton Rechercher des fichiers</primary>
      </indexterm>
      <para>Le bouton <guibutton>Rechercher des fichiers</guibutton> permet d'ouvrir l'<application>Outil de recherche</application> qui permet de rechercher des fichiers sur votre ordinateur.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Rechercher des fichiers</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Rechercher des fichiers</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Pour ouvrir la boîte de dialogue <guilabel>Rechercher des fichiers</guilabel>, cliquez sur le bouton <guibutton>Rechercher des fichiers</guibutton>.</para>
      <para>Pour plus d'informations sur l'<application>Outil de recherche</application>, consultez le <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">manuel de la recherche de fichiers</ulink>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>Bouton Afficher le bureau</title>
      <indexterm>
        <primary>boutons</primary>
        <secondary>Minimiser les fenêtres</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>bouton Minimiser les fenêtres</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>bouton Minimiser les fenêtres</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône Afficher le bureau.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Le bouton <guibutton>Afficher le bureau</guibutton> permet de minimiser toutes les fenêtres ouvertes afin d'afficher le bureau.</para>
      <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Afficher le bureau</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Afficher le bureau</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      <para>Pour minimiser toutes les fenêtres ouvertes et afficher le bureau, cliquez sur le bouton <guibutton>Afficher le bureau</guibutton>. Pour rétablir toutes les fenêtres dans l'état précédent, cliquez à nouveau sur le bouton.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>Menus</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>ajout au tableau de bord</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objets de tableau de bord</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Voici les types de menus que vous pouvez ajouter aux tableaux de bord :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Barre de menus</guimenu> : presque toutes les applications, les commandes et les options de configuration standard sont accessibles dans les menus de la barre de menus. Elle contient les menus <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Raccourcis</guimenu> et <guimenu>Système</guimenu>.</para>
        <para>Pour ajouter une <guibutton>Barre de menus</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Barre de menus</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menu principal</guimenu> : le Menu principal contient les mêmes éléments que la Barre de menus mais ils sont disposés dans un seul menu au lieu de trois. Cela prend donc moins de place sur le tableau de bord.</para>
        <para>Pour ajouter un bouton <guibutton>Menu principal</guibutton> à un tableau de bord, faites un clic droit sur un espace libre d'un tableau de bord. Choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>, puis <application>Menu principal</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Consultez <xref linkend="panels-addobject"/> pour en savoir plus à ce sujet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Sous-menu</guimenu> : vous pouvez ajouter un sous-menu de la Barre de menus ou du Menu principal directement sur le tableau de bord. Par exemple, vous pouvez ajouter le sous-menu <guimenu>Jeux</guimenu> du menu <guimenu>Applications</guimenu>.</para>
        <para>Pour ajouter un sous-menu à un tableau de bord, ouvrez le sous-menu, faites un clic droit sur un lanceur, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Tout le menu</guimenu><guimenuitem>Ajouter ceci comme menu au tableau de bord</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>Tiroirs</title>
    <indexterm>
      <primary>objets de tableau de bord</primary>
      <secondary>tiroirs</secondary>
      <see>tiroirs</see>
    </indexterm>
    <para>Un tiroir est une extension d'un tableau de bord. On peut ouvrir ou fermer un tiroir de la même façon que l'on peut afficher et masquer un tableau de bord. Un tiroir peut contenir tout objet de tableau de bord, y compris des lanceurs, des menus, des applets ou d'autres tiroirs. Lorsqu'un tiroir est ouvert, les objets qui s'y trouvent peuvent être utilisés de la même manière que dans un tableau de bord.</para>
    <para>La figure suivante montre un tiroir ouvert qui contient deux objets de tableau de bord.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Tiroir ouvert. Le contexte décrit l'image.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>La flèche sur l'icône du tiroir indique qu'elle représente un tiroir ou un menu.</para>
    <para>Les objets peuvent être ajoutés, déplacés et enlevés des tiroirs de la même manière que dans les tableaux de bord.</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>Ouverture et fermeture d'un tiroir</title>
      <indexterm>
        <primary>tiroirs</primary>
        <secondary>ouverture</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tiroirs</primary>
        <secondary>fermeture</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ouvrir un tiroir, cliquez sur l'icône du tiroir dans le tableau de bord. Vous pouvez fermer un tiroir en effectuant une des opérations suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>cliquez sur l'icône du tiroir ;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cliquez sur le bouton de masquage du tiroir.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>Ajout d'un tiroir à un tableau de bord</title>
      <indexterm>
        <primary>tiroirs</primary>
        <secondary>ajout au tableau de bord</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez ajouter un tiroir à un tableau de bord de différentes manières :</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>À partir du menu contextuel d'un tableau de bord</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Faites un clic droit sur un espace libre du tableau de bord, puis choisissez <guimenu>Ajouter au tableau de bord</guimenu>.</para></listitem>
            <listitem><para>Sélectionnez <application>Tiroir</application> dans la boîte de dialogue <guilabel>Ajouter au tableau de bord</guilabel>. Cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>, puis cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>À partir d'un menu</term>
        <listitem>
          <para>Vous pouvez ajouter un menu comme un objet tiroir à un tableau de bord.</para>
          <para>Pour ajouter un menu comme un tiroir à un tableau de bord, ouvrez le menu dans le tableau de bord, Faites un clic droit sur un lanceur du menu, puis choisissez <menuchoice><guimenu>Tout le menu</guimenu><guimenuitem>Ajouter ceci comme tiroir au tableau de bord</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>Ajout d'un objet à un tiroir</title>
      <indexterm>
        <primary>tiroirs</primary>
        <secondary>ajout d'objets à</secondary>
      </indexterm>
      <para>On peut ajouter des objets à un tiroir comme on ajoute des objets à un tableau de bord. Pour plus d'informations, consultez <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>Modification des propriétés d'un tiroir</title>
      <indexterm>
        <primary>tiroirs</primary>
        <secondary>modification des propriétés</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez modifier les propriétés de chaque tiroir individuellement, comme par exemple son apparence visuelle et la présence de boutons de masquage.</para>
      <para>Pour modifier les propriétés d'un tiroir, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Faites un clic droit sur le tiroir, puis choisissez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem> pour afficher la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du tiroir</guilabel>. L'onglet <guilabel>Général</guilabel> apparaît dans la boîte de dialogue.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Définissez les propriétés du tiroir dans la boîte de dialogue. Le tableau suivant décrit les éléments de l'onglet <guilabel>Général</guilabel> :</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Élément de l'onglet</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Description</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Taille</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Définit la largeur du tiroir lorsqu'il est ouvert.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Icône</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Sélectionnez une icône pour représenter le tiroir. Cliquez sur le bouton <guibutton>Icône</guibutton> pour afficher la boîte de dialogue de sélection d'icône. Sélectionnez une icône, puis cliquez sur <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Afficher les boutons de masquage</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Cochez cette option pour afficher des boutons de masquage sur votre tiroir. Lorsque vous cliquez sur l'un de ces boutons, le tiroir se ferme.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Afficher les flèches sur les boutons de masquage</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Cochez cette option pour afficher des flèches sur les boutons de masquage, pour autant que ceux-ci soient activés.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>L'onglet <guilabel>Arrière-plan</guilabel> permet de définir l'arrière-plan du tiroir. Pour obtenir des renseignements sur la manière d'utiliser l'onglet <guilabel>Arrière-plan</guilabel>, consultez les instructions sur ce sujet dans <xref linkend="panel-properties"/>. Vous pouvez aussi glisser une couleur ou une image sur un tiroir pour définir son arrière-plan. Pour plus d'informations, consultez <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur <guibutton>Fermer</guibutton> pour fermer la boîte de dialogue <guilabel>Propriétés du tiroir</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>Objets de tableau de bord par défaut</title>
    
    <para>Cette section présente les objets de tableau de bord qui apparaissent sur le bureau GNOME par défaut.</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>Applet Sélecteur de fenêtres</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>tableau de bord supérieur</primary>
        <secondary>icône du sélecteur de fenêtres</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sélecteur de fenêtres</primary>
        <secondary>tableau de bord supérieur</secondary>
      </indexterm>
      <para>Cette applet permet de voir la liste de toutes les fenêtres ouvertes. Elle permet également de choisir une fenêtre à activer. Pour voir la liste des fenêtres, cliquez sur l'applet <application>Sélecteur de fenêtres</application>. L'image suivante montre un exemple de l'applet <application>Sélecteur de fenêtres</application> :</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Applet Sélecteur de fenêtres affichée dans le tableau de bord supérieur.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Pour activer une fenêtre, sélectionnez la fenêtre dans l'applet <application>Sélecteur de fenêtres</application>.</para>
      <para>Le <application>Sélecteur de fenêtres</application> affiche la liste des fenêtres de tous les espaces de travail. Les fenêtres des autres espaces de travail sont affichées sous une barre de séparation.</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>Applet Zone de notification</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>applets</primary>
        <secondary>Zone de notification</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objets de tableau de bord</primary>
        <secondary>Applet Zone de notification</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Applet Zone de notification</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Icône de la Zone de notification.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>L'applet <application>Zone de notification</application> affiche des icônes provenant de diverses applications indiquant l'activité de l'application. Par exemple, lors de l'utilisation du <application>Lecteur CD</application> pour lire un CD musical, une icône de CD apparaît dans l'applet <application>Zone de notification</application>. L'image ci-dessus montre l'icône du CD dans l'applet <application>Zone de notification</application>.</para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>Barre de menus</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Applet Barre de menus. Menus : Applications, Raccourcis, Système.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>La <application>Barre de menus</application> contient les menus <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Raccourcis</guimenu> et <guimenu>Système</guimenu>. Presque toutes les applications, commandes et options de configuration standard sont accessibles à partir de la <application>Barre de menus</application>. Pour en savoir plus sur l'utilisation de la barre de menus, consultez <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>Liste des fenêtres</title>

	 <para>L'applet <application>Liste des fenêtres</application> vous permet de gérer les fenêtre ouvertes sur le bureau GNOME. La <application>Liste des fenêtres</application> représente chaque fenêtre ou groupe de fenêtres ouvert par un bouton. L'état du bouton dans l'applet varie selon l'état de la fenêtre qu'il représente. Le tableau suivant présente les différents états des boutons de la <application>Liste des fenêtres</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>État</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Signification</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Le bouton est enfoncé.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La fenêtre est active.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Le bouton est transparent. Le texte du bouton est entouré de crochets.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La fenêtre est minimisée.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Le bouton n'est ni enfoncé, ni transparent.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La fenêtre est affichée sur le bureau et n'est pas minimisée.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Il y a un nombre entre parenthèses à la fin du texte du bouton.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Le bouton représente un groupe de boutons.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>Utilisation</title> 
	 <para>La <application>liste des fenêtres</application> permet d'effectuer les opérations suivantes :</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Activer une fenêtre</para>
	<para>Si vous cliquez sur un bouton de la liste des fenêtres représentant une fenêtre inactive sur le bureau, alors l'applet active cette fenêtre.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Minimiser la fenêtre</para>
	<para>Si vous cliquez sur le bouton de la liste des fenêtres représentant la fenêtre active, alors l'applet minimise cette fenêtre.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Restaurer une fenêtre minimisée</para>
	<para>Si vous cliquez sur un bouton de la liste des fenêtres représentant une fenêtre minimisée, alors l'applet déminimise cette fenêtre.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Vous pouvez modifier l'ordre d'apparition des boutons de la liste des fenêtres en déplaçant un bouton dans la liste des fenêtres.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>Préférences</title> 
	 <para>Pour configurer la <application>liste des fenêtres</application>, cliquez sur la poignée à gauche de l'applet avec le bouton droit, puis choisissez <guimenuitem>Préférences</guimenuitem>. Les préférences suivantes peuvent être modifiées :</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Contenu de la liste des fenêtres</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Pour indiquer quelles fenêtres afficher dans la liste des fenêtres, sélectionnez l'une des options suivantes :</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Afficher les fenêtres de l'espace de travail courant</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour n'afficher que les fenêtres ouvertes de votre espace de travail actuel.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Afficher les fenêtres de tous les espaces de travail</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour afficher les fenêtres ouvertes de tous les espaces de travail.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Groupement de fenêtres</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Pour indiquer quand la liste des fenêtres doit grouper les fenêtres appartenant au même processus, sélectionnez l'une des options suivantes :</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Ne jamais grouper les fenêtres</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour ne jamais grouper les fenêtres d'un même processus en un seul bouton.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Grouper les fenêtres lorsque la place est limitée</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour grouper les fenêtres d'un même processus en un seul bouton quand la place sur le tableau de bord est restreinte.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Toujours grouper les fenêtres</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour toujours grouper les fenêtres d'un même processus en un seul bouton.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Restauration des fenêtres minimisées</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Pour indiquer comment la liste des fenêtres se comporte quand vous restaurez des fenêtres, sélectionnez l'une des options suivantes :</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Restaurer dans l'espaces de travail courant</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour restaurer une fenêtre de l'applet dans l'espace de travail actuel, même si la fenêtre ne résidait pas dans cet espace de travail auparavant.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Restaurer dans l'espace de travail d'origine</guilabel></para>
	 	<para>Sélectionnez cette option pour restaurer une fenêtre dans son espace de travail d'origine. Vous basculez automatiquement vers cet espace de travail quand vous restaurez la fenêtre depuis l'applet.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Ces options ne sont disponibles que si <guilabel>Afficher les fenêtres de tous les espaces de travail</guilabel> est sélectionné dans l'onglet <guilabel>Contenu de la liste des fenêtres</guilabel> de la boîte de dialogue.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
