<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="sessions">
  <title>Sessions de bureau</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosgetstarted-1"/>

  <remark>Nécessite une meilleure introduction</remark>
  <remark>Ce chapitre devrait être retravaillé</remark>

  <highlights>
    <para>Ce chapitre présente les informations nécessaires pour la connexion et l'arrêt de GNOME, ainsi que pour le démarrage, la gestion et la clôture d'une session de bureau.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>Démarrage d'une session</title>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>démarrage</secondary>
    </indexterm>
    <para>Une <firstterm>session</firstterm> est l'intervalle de temps durant lequel vous utilisez GNOME, entre la connexion et la déconnexion. Pendant une session, vous utilisez des applications, vous imprimez, vous naviguez sur le Web, etc.</para>
    <para>Le début d'une session commence par la connexion à GNOME. L'écran de connexion est le point de passage obligé vers le bureau GNOME : c'est là que vous saisissez votre identifiant et votre mot de passe et que vous sélectionnez des options comme la langue à activer pour cette session.</para>
    <tip><para>En principe, la déconnexion ferme la session, mais il est possible d'enregistrer l'état de votre session pour la retrouver lors de la prochaine utilisation de GNOME : consultez <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>Connexion à GNOME</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>connexion</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>connexion</primary>
        <secondary>à une session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>démarrage de session</primary>
      </indexterm>
      <para>Pour ouvrir une session, effectuez les opérations suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sur l'écran de connexion, cliquez sur l'icône <guilabel>Session</guilabel>. Choisissez le bureau GNOME dans la liste des environnements de bureau disponibles. La plupart des utilisateurs pourront passer cette étape car GNOME est déjà normalement l'environnement de bureau par défaut.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez votre nom d'utilisateur dans le champ <guilabel>Identifiant</guilabel> de l'écran de connexion, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez votre mot de passe dans le champ <guilabel>Mot de passe</guilabel> de l'écran de connexion, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>En cas de connexion réussie, GNOME mettra un court instant à démarrer. Lorsqu'il est prêt, le bureau apparaît et vous pouvez commencer à utiliser l'ordinateur.</para>
      <para>À la première connexion, le gestionnaire de sessions crée une nouvelle session. Si vous vous êtes déjà connecté et que vous aviez enregistré les paramètres de votre précédente session lors de la déconnexion, alors le gestionnaire de sessions restaure la session précédente.</para>
      <para>Si vous souhaitez éteindre ou redémarrer le système sans vous connecter, cliquez sur l'icône <guilabel>Système</guilabel> de l'écran de connexion. Une boîte de dialogue vous propose un choix d'options. Cliquez ensuite sur <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Il se peut que le vendeur ou distributeur de votre système ait modifié l'écran de connexion afin que l'icône <guilabel>Système</guilabel> n'apparaisse plus. Dans ce cas, l'option pour éteindre l'ordinateur peut être trouvée en cliquant sur l'icône <guilabel>Autre</guilabel> ou en cliquant sur un bouton <guibutton>Arrêter</guibutton> séparé.</para>
<!--What about failsafe gnome?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>Choix d'une autre langue</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>autre langue, connexion</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>langue, connexion dans une autre</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>connexion</primary>
        <secondary>pour une session dans une autre langue</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ouvrir une session dans une autre langue, effectuez les opérations suivantes.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sur l'écran de connexion, cliquez sur l'icône <guilabel>Langue</guilabel>. Choisissez la langue souhaitée dans la liste des langues disponibles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez votre nom d'utilisateur dans le champ <guilabel>Identifiant</guilabel> de l'écran de connexion, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Saisissez votre mot de passe dans le champ <guilabel>Mot de passe</guilabel> de l'écran de connexion, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>En vous connectant dans une session avec une autre langue, vous choisissez la langue de l'interface utilisateur mais vous ne modifiez pas l'agencement du clavier. Pour choisir un agencement de clavier différent, utilisez l'applet <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicateur de claviers</application></ulink>.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Il se peut que le vendeur ou distributeur de votre système ait modifié l'écran de connexion afin que l'icône <guilabel>Langue</guilabel> n'apparaisse plus. Dans ce cas, l'option pour modifier la langue de la session peut être trouvée en cliquant sur l'icône <guilabel>Autre</guilabel>.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lock-screen">
    <title>Verrouillage de l'écran</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Icône du verrouillage de l'écran.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>verrouillage de l'écran</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>verrouillage de l'écran</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Bouton de verrouillage</primary>
    </indexterm>
    <para>Le verrouillage de l'écran empêche l'accès à vos applications et à vos données et vous permet de laisser votre ordinateur sans surveillance. L'<link linkend="prefs-screensaver">économiseur d'écran</link> fonctionne tant que l'écran est verrouillé.</para>
    
    <para>Pour verrouiller l'écran, effectuez l'une des opérations suivantes :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Choisissez <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guimenuitem>Verrouiller l'écran</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si le bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton> se trouve dans un tableau de bord, cliquez sur ce bouton.</para>
        <note><para>Par défaut, le bouton <guibutton>Verrouiller l'écran</guibutton> ne se trouve pas dans les tableaux de bord. Pour l'ajouter, référez-vous à <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Pour déverrouiller l'écran, bougez la souris ou appuyez sur une touche, saisissez votre mot de passe dans la boîte de dialogue de l'écran verrouillé, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para>
    <para>Si d'autres utilisateurs veulent utiliser l'ordinateur lorsqu'il est verrouillé, ils peuvent bouger la souris ou appuyer sur une touche, puis cliquer sur le bouton <guibutton>Changer d'utilisateur</guibutton>. L'écran de connexion apparaît et ils peuvent se connecter en utilisant leur propre compte utilisateur. Ils ne pourront accéder à aucune de vos applications ou informations. Lorsqu'ils se déconnectent, l'écran sera à nouveau verrouillé et vous pourrez accéder à votre session en déverrouillant l'écran.</para>
  <para>Vous pouvez laisser un message à un utilisateur qui a verrouillé son écran. Bougez la souris ou appuyez sur une touche, puis cliquez sur le bouton <guibutton>Laisser un message</guibutton>. Saisissez votre message dans la boîte et cliquez sur le bouton <guibutton>Enregistrer</guibutton>. Votre message sera affiché quand l'utilisateur déverrouille son écran.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Paramétrage du démarrage automatique de programmes à la connexion</title>
    <indexterm>
      <primary>panneaux de préférences</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>démarrage</secondary>
    </indexterm>
  <para>Vous pouvez choisir que certains programmes démarrent automatiquement lorsque vous vous connectez. Par exemple, vous désirez peut-être qu'un navigateur Web soit lancé dès que vous vous connectez. Les programmes qui démarrent automatiquement lorsque vous vous connectez s'appellent des <firstterm>programmes au démarrage</firstterm>. Les programmes au démarrage sont automatiquement enregistrés et fermés correctement par le gestionnaire de sessions lorsque vous vous déconnectez et sont relancés lorsque vous vous connectez.</para>
  <para>Le panneau de préférences <application>Sessions</application> vous permet de définir les programmes qui seront démarrés automatiquement lorsque vous vous connectez. Il possède deux onglets, l'onglet <guilabel>Programmes au démarrage</guilabel> et l'onglet <guilabel>Options</guilabel>.</para>

    <sect2 id="gosstartsession-21">
      <title>Onglet Programmes au démarrage</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-6"/>
        <anchor id="gosstartsession-10"/>
      <para>Vous pouvez utiliser l'onglet « Programmes au démarrage » pour ajouter, modifier ou supprimer des programmes au démarrage.</para>
      <para>Une liste de programmes au démarrage est affichée dans cet onglet. La liste affiche une courte description de chaque programme ainsi qu'une case à cochée qui indique si le programme au démarrage est activé ou pas. Les programmes non activés ne démarrent pas automatiquement lorsque vous vous connectez.</para>

      <sect3 id="gosstartsession-211">
       <title>Activation/désactivation de programmes au démarrage</title>
       <para>Pour activer un programme afin qu'il démarre automatiquement, cochez la case correspondante.</para>
       <para>Pour désactiver un programme afin qu'il ne démarre pas automatiquement, décochez la case.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-212">
       <title>Ajout d'un nouveau programme au démarrage</title>
       <para>Pour ajouter un nouveau programme au démarrage, effectuez les opérations suivantes :</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. La boîte de dialogue <application>Ajouter un programme au démarrage</application> s'ouvre.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Utilisez la zone de texte <guilabel>Nom</guilabel> pour définir le nom du nouveau programme au démarrage.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Utilisez la zone de texte <guilabel>Commande</guilabel> pour définir la commande qui sert à lancer le programme. Par exemple, la commande <userinput>gedit</userinput> lance l'application <application>Éditeur de texte Gedit</application>. Si vous ne connaissez pas la commande exacte, cliquez sur le bouton <guibutton>Parcourir</guibutton> pour sélectionner le chemin d'accès de la commande.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Saisissez une description de l'application dans la zone de texte <guilabel>Commentaires</guilabel>. C'est ce contenu qui apparaîtra comme description du programme dans la liste des programmes au démarrage.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. L'application est ajoutée à la liste des programmes au démarrage avec sa case à cocher activée.</para>
        </step>
       </procedure>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-213">
       <title>Suppression d'un programme au démarrage</title>
       <para>Pour supprimer un programme au démarrage, sélectionnez-le dans la liste des programmes au démarrage, puis cliquez sur le bouton <guibutton>Enlever</guibutton>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-214">
       <title>Modification d'un programme au démarrage</title>
       <para>Pour modifier un programme au démarrage existant, sélectionnez-le dans la liste des programmes au démarrage et cliquez sur le bouton <guibutton>Modifier</guibutton>. Une boîte de dialogue apparaît pour vous permettre de modifier les propriétés du programme. Consultez la <xref linkend="gosstartsession-212"/> pour plus d'informations sur les options disponibles ici.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    
    <sect2 id="gosstartsession-22">
      <title>Onglet Options de la session</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-9"/>
        <anchor id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Le gestionnaire de sessions peut se souvenir des applications fonctionnant au moment où vous vous déconnectez et peut automatiquement les relancer lorsque vous vous connectez à nouveau. Si vous voulez que cela se produise à chaque fois que vous vous déconnectez, cochez la case <guilabel>Se souvenir automatiquement des applications en cours d'exécution lors de la déconnexion</guilabel>. Si vous voulez que cela ne se produise qu'une seule fois, cliquez sur le bouton <guibutton>Se souvenir des applications en cours d'exécution</guibutton> avant de vous déconnecter.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 id="shutdown">
    <title>Fin d'une session</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>fin</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>déconnexion</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>déconnexion</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>quitter</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>éteindre</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Lorsque vous ne souhaitez plus utiliser votre ordinateur, vous avez le choix entre les opérations suivantes :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Se déconnecter afin qu'un autre utilisateur puisse travailler avec l'ordinateur. Pour se déconnecter de GNOME, il faut choisir <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guimenuitem>Fermer la session</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arrêter l'ordinateur et l'éteindre. Pour cela, choisissez <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guimenuitem>Quitter</guimenuitem></menuchoice>, puis cliquez sur <guibutton>Arrêter</guibutton> dans la boîte de dialogue qui apparaît.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selon la configuration de l'ordinateur, il est parfois possible de le mettre en <firstterm>hibernation</firstterm>. L'état d'hibernation utilise moins d'énergie, mais toutes les applications et les documents ouverts sont conservés et seront toujours ouverts lorsque vous sortirez de l'hibernation. Vous pouvez sortir de l'état d'hibernation en déplaçant la souris ou en appuyant sur une touche.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Certains vendeurs et distributeurs permettent la mise en hibernation de votre ordinateur de deux manières souvent appelées Hibernation et <firstterm>Mise en veille</firstterm>. Ces deux modes conservent vos documents et applications ouverts mais l'un éteindra l'ordinateur tandis que l'autre laissera l'ordinateur allumé dans un état qui consomme moins d'énergie.</para>
    </note>
       
    <para>En fermant une session, les applications avec du contenu non enregistré lancent un avertissement. Il est alors possible d'enregistrer les documents, ou d'annuler la procédure de déconnexion ou d'extinction.</para>

    <para>Avant de clore la session, il peut être souhaitable d'enregistrer les paramètres actuels afin de les retrouver lors de la session suivante. Dans le panneau de préférences <link linkend="prefs-sessions"><application>Sessions</application></link>, une option permet d'enregistrer automatiquement les paramètres de la session en cours.</para>
  </sect1>
</chapter>
