<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="gu"><title>SAMBA સર્વર રૂપરેખાંકન</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>૧.૦</revnumber><date>૨૦૦૮-૦૧-૨૧</date></revision><revision><revnumber>૧.૦.૧</revnumber><date>૨૦૦૮-૦૩-૧૨</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Samba Server Configuration Tool</application> એ જે તમે બીજા કમ્પ્યૂટરો સાથે ફાઇલો અને/અથવા પ્રિન્ટરો ને વહેંચી શકો છો તેની સાથે Samba સર્વર ને રૂપરેખાંકિત કરવા માટે વપરાય છે.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para><application>Samba Server Configuration Tool</application> એ જે તમે બીજા કમ્પ્યૂટરો સાથે ફાઇલો અને/અથવા પ્રિન્ટરો ને વહેંચી શકો છો તેની સાથે Samba સર્વર ને રૂપરેખાંકિત કરવા માટે વપરાય છે.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Samba Server Configuration Tool</see></indexterm><para>તમારે <application>X</application> Window System ને ચલાવવી જ જોઇએ અને તમારી પાસે Samba Server Configuration Tool ને વાપરવા માટે રુટ અધિકારો હોવા જ જોઇએ. ડેસ્કટોપ પર કાર્યક્રમને શરૂ કરવા માટે, <menuchoice><guimenu>પેનલ પર મુખ્ય મેનુ ("f" ચિહ્ન સાથે મેનુ)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> પર જાઓ.</para>


	<para><application>Samba Server Configuration Tool</application> એ Samba ભાગો, વપરાશકર્તાઓ, અને મૂળભૂત સર્વર સુયોજનોને સંચાલિત કરવા માટે ગ્રાફિકલ ઇન્ટરફેસ છે. તે <filename>/etc/samba/</filename> ડિરેક્ટરીમાં રૂપરેખાંકન ફાઇલોને બદલે છે. આ ફાઇલોનાં કોઇપણ બદલાવો કાર્યક્રમની મદદથી સાચવવા માટે બનાવેલ નથી.</para>
	<para>આ કાર્યક્રમને વાપરવા માટે, તમારે X Window System ને ચલાવવી જ જોઇએ અને તેમની પાસે રુટ અધિકારો હોવા જ જોઇએ. ડેસ્કટોપમાંથી <application>Samba Server Configuration Tool</application> શરૂ કરવા માટે, <menuchoice><guimenu>પેનલ પર મુખ્ય મેનુ ("f" ચિહ્ન સાથે મેન)</guimenu><guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>  પર જાઓ. અથવા શેલ પ્રોમ્પ્ટ પર આદેશ <command>system-config-samba</command> ને ટાઇપ કરો (ઉદાહરણ માટે, XTerm અથવા GNOME ટર્મિનલ).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Samba Server Configuration Tool</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Samba Server Configuration Tool</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>નોંધ</title><para><application>Samba Server Configuration Tool</application> એ shared પ્રિન્ટરો અથવા મૂળભૂત stanza ને દર્શાવતુ નથી કે જે Samba સર્વર પર તેની પોતાની ઘર ડિરેક્ટરીઓને દર્શાવવા માટે વપરાશકર્તાઓને પરવાનગી આપે છે.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ગ્રાફિકલ રૂપરેખાંકન</secondary><tertiary>સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</tertiary></indexterm><para>સર્વર અને થોડા સુરક્ષા વિકલ્પો માટે મૂળભૂત સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરવા માટે Samba સર્વર ને રૂપરેખાંકિત કરવાનું પહેલુ પગલું. કાર્યક્રમ શરૂ કર્યા પછી, પુલડાઇન મેનુ માંથી <menuchoice><guimenu>Preferences</guimenu><guimenuitem>Server Settings</guimenuitem></menuchoice> ને પસંદ કરો. <guilabel>મૂળભૂત</guilabel> ટેબ <xref linkend="fig-samba-basic"/> માં બતાવેલ તરીકે દર્શાવેલ છે.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>મૂળભૂત સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>મૂળભૂત સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>મૂળભૂત</guilabel> ટેબ પર, કમ્પ્યૂટરનાં ટૂંકા વર્ણનની સાથે સાથે કમ્પ્યૂટરનું ક્યું workgroup હોવું જોઇએ. તેઓ <filename>smb.conf</filename> માં <command>workgroup</command> અને <command>server string</command> અનૂસરે છે.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>સુરક્ષા સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>સુરક્ષા સર્વર સુયોજનોને રૂપરેખાંકિત કરી રહ્યા છે</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>સુરક્ષા</guilabel> ટેબ નીચેનાં વિકલ્પોને સમાવે છે:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>સત્તાધિકરણ સ્થિતિ</guilabel> — આ <command>security</command> સાથે સંકળાયેલ છે. સત્તાધિકરણનાં નીચેનાં પ્રકારોનાં એકને પસંદ કરો.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Samba સર્વર એ Active Directory Domain (ADS) realm માં ડોમેઇન સભ્ય તરીકે કામ કરે છે. આ વિકલ્પ માટે, Kerberos સર્વર પર સ્થાપિત અને રૂપરેખાંકિત થયેલ હોવો જ જોઇએ, અને Samba એ <command>net</command> ઉપયોગિતાની મદદથી ADS realm નો સભ્ય બનાવવો જ જોઇએ, તે જે <filename>samba-client</filename> પેકેજનો ભાગ છે. વિગતો માટે <command>net</command> પુસ્તિકા પાનાંનો સંદર્ભ લો. આ વિકલ્પ ADS Controller માટે Samba ને રૂપરેખાંકિત કરતુ નથી. <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> ક્ષેત્રમાં Kerberos સર્વરની realm ને સ્પષ્ટ કરો.</para><note><title>નોંધ</title><para><guilabel>Kerberos Realm</guilabel> ક્ષેત્ર બધા મોટા અક્ષરોમાં પૂરા પાડેલ હોવા જ જોઇએ, જેવું કે <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>ADS realm માં ડોમેઇન સભ્ય તરીકે Samba સર્વર ની મદદથી યોગ્ય Kerberos નાં રૂપરેખાંકનને ધારી શકાય છે, <filename>/etc/krb5.conf</filename> ફાઇલને સમાવી રહ્યા છે.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>ડોમેઇન</guilabel> — Samba સર્વર વપરાશકર્તાને ચકાસવા માટે Windows NT Primary અથવા Backup Domain Controller પર આધાર રાખે છે. સર્વર Controller માં વપરાશકર્તાનામ અને પાસવર્ડને પસાર કરે છે અને તેને પાછુ મેળવવા માટે રાહ જુએ છે. <guilabel>સત્તાધિકરણ સર્વર</guilabel> ક્ષેત્રમાં Primary અથવા Backup Domain Controller નાં NetBIOS નામને સ્પષ્ટ કરો.</para><para><guilabel>એનક્રિપ્ટ થયેલ પાસવર્ડો</guilabel> વિકલ્પ એ <guilabel>હા</guilabel> તરીકે સુયોજિત કરવુ જ જોઇએ જો આ પસંદ કરેલ હોય તો.</para></listitem><listitem><para><guilabel>સર્વર</guilabel> — Samba સર્વર બીજા સર્વરમાં તેઓને પસાર કરવા દ્દારા વપરાશકર્તાનામ અને પાસવર્ડ સંયોજનને ચકાસવા માટે પ્રયત્ન કરે છે. જો તે ન કરી શકે ચો, સર્વર વપરાશકર્તા સત્તાધિકરણ સ્થિતિની મદદથી ચકાસવા માટે પ્રયત્ન કરે છે. <guilabel>સત્તાધિકરણ સર્વર</guilabel> માં બીજા Samba સર્વરનું NetBIOS નામને સ્પષ્ટ કરો.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ભાગ</guilabel> — Samba વપરાશકર્તાઓ એ દરેક Samba સર્વર આધાર પર વપરાશકર્તાનામઅને પાસવર્ડને દાખલ કરવુ જોઇએ નહિં. તેઓ વપરાશકર્તાનામ અને પાસવર્ડ માટે પ્રોમ્પ્ટ કરતા નથી જ્યાં સુધી તેઓ Samba સર્વર માંથી સ્પષ્ટ ભાગ થયેલ ડિરેક્ટરી ને જોડવા માટે પ્રયત્ન કરે છે.</para></listitem><listitem><para><guilabel>વપરાશકર્તા</guilabel> — (મૂળભૂત) Samba વપરાશકર્તાઓ એ દરેક Samba સર્વર આધાર પર યોગ્ય વપરાશકર્તાનામ અને પાસવર્ડને પૂરુ પાડવુ જ જોઇએ. આ વિકલ્પને પસંદ કરો જો તમે કામ કરવા માટે <guilabel>Windows Username</guilabel> વિકલ્પને ઇચ્છો તો. વિગતો માટે <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> નો સંદર્ભ લો.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Encrypt Passwords</guilabel> — આ વિકલ્પ સક્રિય થવો જ જોઇએ જો ક્લાઇન્ટો Service Pack 3, અથવા Microsoft WindowsWindows 98 બાજી વધારે તાજેતરની આવૃત્તિઓ સાથે Windows 98, Windows NT 4.0 સાથે સિસ્ટમ માંથી જોડી રહ્યા છે. પાસવર્ડો એ સાદા લખાણ શબ્દ ને બદલે એનક્રિપ્ટ થયેલ બંધારણમાં સર્વર અને ક્લાઇન્ટ વચ્ચે પરિવહન થાય છે કે જેને અંત:ખંડિત કરી શકાય છે. આ <command>encrypted passwords</command> વિકલ્પને અનૂકુળ છે.ડી રહ્યા હોય તો</para></listitem><listitem><para><guilabel>Guest Account</guilabel> — જ્યારે વપરાશકર્તાઓ અથવા મહેમાન વપરાશકર્તાઓ નાં લોગSamba સર્વરમાં હોય ત્યારે, તેઓ સર્વર પર યોગ્ય વપરાશકર્તા માટે મેપ થયેલ હોવા જ જોઇએ. મહેમાન Samba ખાતુ બનાવવા માટે સિસ્ટમ પર હાલનાં વપરાશકર્તાનામો માંથી એકને પસંદ કરો. જ્યારે મહેમાનો Samba સર્વરમાં પ્રવેશેલ હોય, તેઓ પાસે આ વપરાશકર્તા તરીકે એજ અધિકારો છે. આ <command>guest account</command> વિકલ્પ માં મળેલ છે.</para></listitem></itemizedlist><para><guibutton>બરાબર</guibutton> પર ક્લિક કરવા પછી, બદલાવો એ રૂપરેખાંકન ફાઇલમાં લખાયેલ છે અને ડિમન એ પુન:શરૂ થયેલ છે; આથી, બદલાવોની તરત જ અસર થાય છે.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Samba વપરાશકર્તાઓને સંચાલિત કરી રહ્યા છે</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ગ્રાફિકલ રૂપરેખાંકન</secondary><tertiary>Samba વપરાશકર્તાઓને સંચાલિત કરી રહ્યા છે</tertiary></indexterm><para><application>Samba Server Configuration Tool</application> ની જરૂર છે કે જે Samba વપરાશકર્તા ઉમેરી શકાય તે પહેલાં Samba સર્વર તરીકે સિસ્ટમ ક્રિયા પર સક્રિય હાલનું વપરાશકર્તા ખાતુ. Samba વપરાશકર્તા એ હાલનાં વપરાશકર્તા ખાતા સાથે સંકળાયેલ છે.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Samba વપરાશકર્તાઓને સંચાલિત કરી રહ્યા છે</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba વપરાશકર્તાઓને સંચાલિત કરી રહ્યા છે</para></textobject></mediaobject></figure><para>Samba વપરાશકર્તાને ઉમેરવા માટે, પુલડાઉન મેનુ માંથી <menuchoice><guimenu>પસંદગીઓ</guimenu><guimenuitem>Samba વપરાશકર્તાઓ</guimenuitem></menuchoice> ને પસંદ કરો, અને <guibutton>વપરાશકર્તાને ઉમેરો</guibutton> પર ક્લિક કરો. <guilabel>નવાં Samba વપરાશકર્તાને બનાવો</guilabel> વિન્ડો માં સ્થાનિક સિસ્ટમ પર હાલનાં વપરાશકર્તાઓની યાદીમાંથી <guilabel>Unix વપરાશકર્તાનામ</guilabel> ને પસંદ કરો.</para><para>જો વપરાશકર્તા પાસે Windows મશીન પર અલગ વપરાશકર્તાનામ હોય તો અને Windows મશીન માંથી Samba સર્વરમાં પ્રવેશવાની જરૂર હોય તો, સ્પષ્ટ કરો કે જે <guilabel>Windows વપરાશકર્તાનામ</guilabel> ક્ષેત્રમાં Windows વપરાશકર્તાનામ. <guilabel>સર્વર સુયોજનો</guilabel> પસંદગીઓની <guilabel>સુરક્ષા</guilabel> ટેબ પર <guilabel>સત્તાધિકરણ સ્થિતિ</guilabel> ને કામ કરવા માટે આ વિકલ્પ માટે <guilabel>વપરાશકર્તા</guilabel> ને સુયોજિત કરવુ જ જોઇએ.</para><para>પણ, Samba વપરાશકર્તા માટે <guilabel>Samba પાસવર્ડ</guilabel> ને રૂપરેખાંકિત કરો અને ફરીથી તેને ટાઇપ કરવા દ્દારા તેની ખાતરી કરો. જો તમે Samba માટે એનક્રિપ્ટ થયેલ પાસવર્ડો વાપરો તો, તે અગ્રહણીય છે કે જે બધા વપરાશકર્તાઓ માટે પાસવર્ડો તેની સિસ્ટમ પાસવર્ડો થી અલગ છે.</para><para>હાલનાં વપરાશકર્તામાં ફેરફાર કરવા માટે, યાદીમાંથી વપરાશકર્તાને પસંદ કરો, અને <guibutton>વપરાશકર્તાને ફેરફાર કરો</guibutton> પર ક્લિક કરો. હાલનાં Samba વપરાશકર્તાને કાઢવા માટે, વપરાશકર્તાને પસંદ કરો, અને <guibutton>વપરાશકર્તાને કાઢી નાંખો</guibutton> બટન પર ક્લિક કરો. Samba વપરાશકર્તાને કાઢવાથી સંકળાયેલ સિસ્ટમ વપરાશકર્તા ખાતાને કઢાતા નથી.</para><para><guibutton>બરાબર</guibutton> બટન પર ક્લિક કરવા પછી તરત જ વપરાશકર્તાઓ બદલે છે.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>share ને ઉમેરી રહ્યા છે</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ગ્રાફિકલ રૂપરેખાંકન</secondary><tertiary>share ને ઉમેરી રહ્યા છે</tertiary></indexterm><para>Samba share ને બનાવવા માટે, મુખ્ય Samba રૂપરેખાંકન વિન્ડો માંથી <guibutton>ઉમેરો</guibutton> બટન પર ક્લિક કરો.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>share ને ઉમેરી રહ્યા છે</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba share ને ઉમેરી રહ્યા છે</para></textobject></mediaobject></figure><para><guilabel>મૂળભૂત</guilabel> ટેબ એ નીચેનાં વિકલ્પોને રૂપરેખાંકિત કરે છે:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ડિરેક્ટરી</guilabel> — Samba મારફતે વહેંચવા માટે ડિરેક્ટરી. તે અહિંયા દાખલ થઇ શકે તે પહેલાં ડિરેક્ટરી અસ્તિત્વમાં હોવી જ જોઇએ.</para></listitem><listitem><para><guilabel>share નામ</guilabel> — share વાસ્તવિક નામ કે જે દૂરસ્થ મશીનો માંથી જોએલ છે. મૂળભૂત રીતે, તે <guilabel>ડિરેક્ટરી</guilabel> તરીકે એજ કિંમત છે, પરંતુ રૂપરેખાંકિત કરી શકાય છે.</para></listitem><listitem><para><guilabel>વર્ણનો</guilabel> — share માટે ટૂંકુ વર્ણ</para></listitem><listitem><para><guilabel>લખી શકાય તેવુ</guilabel> — વહેંચાયેલ ડિરેક્ટરી ને લખવા અને વાંચવા માટે વપરાશકર્તાઓને સક્રિય કરે છે</para></listitem><listitem><para><guilabel>દેખાતુ</guilabel> — વહેંચાયેલ ડિરેક્ટરી માટે વપરાશકર્તાઓને વાંચવાનાં હકો માટે સંમત કરે છે.</para></listitem></itemizedlist><para><guilabel>વપરાશ</guilabel> ટેબ પર, પસંદ કરો ક્યાંતો પ્રવેશ માટે સ્પષ્ટ થયેલ વપરાશકર્તાઓને ફક્ત પરવાનગી આપો અથવા ક્યાંતો share ને પ્રવેશ કરવા માટે બધા Samba વપરાશકર્તાઓને પરવાનગી આપો. જો સ્પષ્ટ વપરાશકર્તાઓ માટે પ્રવેશને પરવાનગી આપવા માટે પસંદ કરો તો, ઉપલ્બધ Samba વપરાશકર્તાઓની યાદીમાંથી વપરાશકર્તાઓને પસંદ કરો.</para><para><guibutton>બરાબર</guibutton> ને ક્લિક કરવા પછી share એ તરત જ ઉમેરાય છે.</para></section>
</article>
