<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="pt"><title>Configuração do Servidor Samba</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1,0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> é utilizada para configurar um Servidor Samba com o qual você pode partilhar ficheiros e/ou impressoras com outros computadores.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> é utilizada para configurar um Servidor Samba com o qual você pode partilhar ficheiros e/ou impressoras com outros computadores.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</see></indexterm><para>Precisa de estar a executar o sistema <application>X</application> Window e ter privilégios de root para utilizar a Ferramenta de Configuração do Servidor Samba. Para iniciar a aplicação no ambiente de trabalho, aceda ao <menuchoice><guimenu>menu principal no painel (o menu com o icon "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema<guisubmenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem>.</guisubmenu></guisubmenu></menuchoice></para>


	<para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> é um interface gráfico para gerir partilhas Samba, utilizadores, e configurações básicas do servidor. Esta ferramenta modifica os ficheiros de configuração do directório <filename>/etc/samba/</filename>. Quaisquer alterações a estes ficheiros, não realizadas com esta ferramenta, são preservadas.</para>
	<para>Para utilizar esta aplicação, tem de estar a executar o sistema X Window e ter privilégios de root. Para iniciar a <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> a partir do ambiente de trabalho, aceda ao <menuchoice><guimenu>menu principal no painel (o menu com o icon "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> ou digite o comando <command>system-config-samba</command> numa consola (por exemplo, num XTerm ou numa consola GNOME).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Note</title><para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> não mostra impressoras partilhadas nem a"stanza" por omissão que permite aos utilizadores verem as suas próprias áreas pessoais no servidor Samba.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Configurações do Servidor</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>configurações do servidor</tertiary></indexterm><para>O primeiro passo quando se configura um servidor Samba, é configurar as preferências básicas e algumas opções de segurança. Depois de iniciar a aplicação, seleccione <menuchoice><guimenu>Preferências</guimenu><guimenuitem>Configurações do Servidor</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu. Aparece o separador <guilabel>Básicas</guilabel> como mostrado em <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Configurações Básicas do Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurações Básicas do Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>No separador <guilabel>Básicas</guilabel>, especifique qual o grupo de trabalho que o computador deve fazer parte assim como uma breve descrição do computador. Estas opções correspondem aos comandos <command>workgroup</command> e <command>server string</command> do ficheiro <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Configurar Definições de Segurança do Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurar Definições de Segurança do Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>O separador <guilabel>Segurança</guilabel> contêm as seguintes opções:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Modo de Autenticação</guilabel> — Isto corresponde à opção <command>security</command>. Seleccione um dos seguintes tipos de autenticação.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — O servidor Samba actua como membro num domínio ADS ("Active Directory Domain"). Para esta opção, o Kerberos tem de estar instalado e configurado no servidor, e o Samba tem de se tornar um membro do domínio ADS utilizando o utilitário <command>net</command>, que faz parte do pacote <filename>samba-client</filename>. Consulte a página do manual do comando <command>net</command> para detalhes. Esta opção não configura o Samba para ser um controlador ADS. Especifique o domínio do servidor Kerberos no campo <guilabel>Domínio Kerberos</guilabel>.</para><note><title>Note</title><para>O campo <guilabel>Domínio Kerberos</guilabel> tem de ser fornecido com todas as letras maiúsculas, tal como <command>EXEMPLO.COM</command>.</para><para>Utilizar um servidor Samba como um membro de domínio num reino ADS assume uma configuração adequada do Kerberos, incluindo o ficheiro <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domínio</guilabel> — O servidor Samba depende de um servidor Windows NT controlador de domínio, Primário ou Secundário para verificar o utilizador. O servidor passa o nome de utilizador e a senah para o Controlador e aguarda pela resposta. Especifique o nome NetBIOS do Controlador de Domínio Primário ou Secundário no campo <guilabel>Servidor de Autenticação</guilabel>.</para><para>A opção <guilabel>Senhas Cifradas</guilabel> tem de ser configurada para <guilabel>Sim</guilabel> se isto for seleccionado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Servidor</guilabel> — O servidor Samba tenta verificar o nome de utilizador e senha passando estes dados para outro servidor Samba. Se não conseguir, o servidor tenta verificar os dados utilizando o modo de autenticação do utilizador. Especifique o nome NetBIOS do outro servidor Samba no campo <guilabel>Servidor de Autenticação</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Partilha</guilabel> — Os utilizadores Samba não precisam de inserir o nome de utilizador e senha em cada um dos servidores Samba. A autenticação só é pedida quando o utilizador tenta ligar-se a um directório partilhado especifico num servidor Samba.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Utilizador</guilabel> — (Por omissão) Os utilizadores Samba precisam de fornecer um nome de utilizador e senha válidos em cada servidor Samba. Seleccione esta opção se deseja que a opção <guilabel>Utilizador Windows</guilabel> funcione. Consulte <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> para detalhes.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Senhas Cifradas</guilabel> — Esta opção tem de estar activa se os clientes se estão a ligar a partir de um sistema com Windows 98, Windows NT 4.0 com "Service Pack" 3, ou outra versão mais recente do Microsoft Windows. As senhas são transferidas entre o servidor e o cliente num formato cifrado em vez do formato de texto simples que pode ser interceptado. Isto corresponde à opção <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Conta Convidado</guilabel> — Quando os utilizadores ou utilizadores convidados iniciam uma sessão num servidor Samba, eles são mapeados num utilizador válido no servidor. Seleccione um dos nomes de utilizadores no sistema para ser a conta do utilizador convidado. Quando os utilizadores convidados iniciarem uma sessão no servidor Samba, eles ficam com os mesmos privilégios do utilizador escolhido. Isto corresponde à opção <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Depois de clicar em <guibutton>OK</guibutton>, as alterações são escritas para o ficheiro de configuração e o serviço é reiniciado; deste modo, as alterações têm efeito imediato.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Gerir Utilizadores Samba</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>gerir utilizadores Samba</tertiary></indexterm><para>A <application>Ferramenta de Configuração do Servidor Samba</application> precisa que uma conta de utilizador esteja activa no sistema actuando como o servidor Samba antes que um utilizador Samba possa ser adicionado. O utilizador Samba é associado com esta conta de utilizador.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Gerir Utilizadores Samba</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gerir Utilizadores Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>Para adicionar um utilizador Samba, seleccione <menuchoice><guimenu>Preferências</guimenu><guimenuitem>Utilizadores Samba</guimenuitem></menuchoice> a partir do menu, e clique no botão <guibutton>Adicionar Utilizador</guibutton>. Na janela <guilabel>Criar Novo Utilizador Samba</guilabel> seleccione um <guilabel>Nome de Utilizador Unix</guilabel> a partir da lista de utilizadores existentes no sistema local.</para><para>Se o utilizador tem um nome diferente numa máquina Windows e precisa de iniciar uma sessão num servidor Samba a partir da máquina Windows, especifique o nome de utilizador Windows no campo <guilabel>Nome de Utilizador Windows</guilabel>. O <guilabel>Modo de Autenticação</guilabel> no separador <guilabel>Segurança</guilabel> nas preferências das <guilabel>Configurações do Servidor</guilabel> precisam de ser configuradas para  <guilabel>User</guilabel> para que esta opção funcione.</para><para>além disso, configure uma <guilabel>Senha Samba</guilabel> para o Utilizador Samba e confirme a senha digitando-a novamente. Mesmo que opte por utilizar senhas cifradas para Samba, é recomendado que as senhas Samba, para todos os utilizadores, sejam diferentes das suas senhas de sistema.</para><para>Para editar um utilizador existente, seleccione o utilizador na lista e clique em <guibutton>Editar Utilizador</guibutton>. Para apagar um utilizador Samba existente, seleccione o utilizador e clique no botão <guibutton>Apagar Utilizador</guibutton>. Remover um utilizador Samba não remove a conta de sistema associada.</para><para>Os utilizadores são alterados imediatamente depois de clicar no botão <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Adicionar Partilha</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuração gráfica</secondary><tertiary>adicionar partilha</tertiary></indexterm><para>Para criar uma partilha Samba, clique no botão <guibutton>Adicionar</guibutton> no menu principal da janela de configuração do Samba.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Adicionar Partilha</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Adicionar Partilha Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>O separador <guilabel>Básicas</guilabel> configura as seguintes opções:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Directório</guilabel> — O directório a partilhar via Samba. O directório tem de existir antes de ser inserido aqui.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nome da PArtilha</guilabel> — O nome actual da partilha que é visto por máquinas remotas. Por omissão, tem o mesmo valor do <guilabel>Directório</guilabel>, mas pode ser configurado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Descrição</guilabel> — Uma breve descrição da partilha.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Permissão de Escrita</guilabel> — Permite aos utilizadores ler e escrever para o directório partilhado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Visível</guilabel> — Permissão apenas de leitura para o directório partilhado.</para></listitem></itemizedlist><para>No separador <guilabel>Acesso</guilabel>, seleccione se permite o acesso à partilha apenas a utilizadores específicos ou a todos os utilizadores Samba. Se você seleccionar permitir o acesso a utilizadores específicos, seleccione os utilizadores na lista de utilizadores Samba disponíveis.</para><para>A partilha é adicionada imediatamente depois de clicar em <guibutton>OK</guibutton>.</para></section>
</article>
