<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="ca"><title>Configuració del servidor SAMBA</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>21-01-2008</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>12-03-2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>L'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> s'utilitza per configurar el servidor Samba per poder compartir fitxers i/o impressores amb altres ordinadors.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Pau Iranzo i Román</holder></copyright></articleinfo>    <para>L'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> s'utilitza per configurar el servidor Samba per poder compartir fitxers i/o impressores amb altres ordinadors.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Eina de configuració del servidor Samba</see></indexterm><para>Heu d'estar executant el sistema de finestres <application>X</application> i tenir privilegis de root per tal de poder fer servir l'eina de configuració de Samba. Per iniciar l'aplicació a l'escriptori, aneu al <menuchoice><guimenu>menú principal al quadre (el menu amb la icona "f"</guimenu>guisubmenu&gt;SistemaAdministraciSamba</menuchoice></para>


	<para>L'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> és una interfície gràfica per a gestionar les comparticions, usuaris i paràmetres bàsics del servidor Samba. L'eina modifica els fitxers de configuració al directori <filename>/etc/samba/</filename>. L'aplicació preserva els canvis fets manualment.</para>
	<para>Per fer servir aquesta aplicació, heu d'estar executant el sistema de finestres X i tenir privilegis de root. Per iniciar l'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> des de l'escriptori, aneu al <menuchoice><guimenu>menú principal al quadre (el menú amb la icona "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administració</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> o executeu l'ordre <command>system-config-samba</command> a un intèrpret d'ordres (per exemple, a l'XTerm o al terminal del GNOME).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Eina de configuració del servidor Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Eina de configuració del servidor Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Nota</title><para>L'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> no mostra les impressores compartides o l'estància per defecte que permet als usuaris veure el seu propi directori personal al servidor Samba.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>S'estan configurant els paràmetres del servidor</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuració gràfica</secondary><tertiary>configuració dels paràmetres del servidor</tertiary></indexterm><para>El primer pas per configurar el servidor Samba és la configuració dels paràmetres bàsics i les opcions de seguretat. Després d'iniciar l'aplicació, seleccioneu <menuchoice><guimenu>Preferències</guimenu><guimenuitem>Paràmetres del servidor</guimenuitem></menuchoice> des del menú desplegable. Veieu la pestanya <guilabel>Bàsic</guilabel> com es mostra a <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Configuració dels paràmetres bàsics del servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuració dels paràmetres bàsics del servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>A la pestanya <guilabel>Bàsic</guilabel>, especifiqueu en quin grup de treball ha d'estar l'ordinador, així com una breu descripció. Això es correspon amb les opcions <command>workgroup</command> i <command>server string</command> al fitxer <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Configuració dels paràmetres de seguretat del servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuració dels paràmetres de seguretat del servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>La pestanya <guilabel>Seguretat</guilabel> conté les següents opcions:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Mode d'autenticació</guilabel> — Això es correspon amb l'opció <command>security</command>. Seleccioneu un dels següents tipus d'autenticació.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — El servidor Samba actua com a membre de domini en un regne de domini de directori actiu (ADS). Per a aquesta opció, Kerberos ha d'estar instal·lat i configurat al servidor, i Samba ha de ser membre de l'entorn ADS fent servir la utilitat <command>net</command>, que forma part del paquet <filename>samba-client</filename>. Vegeu la pàgina del manual de <command>net</command> per a més detalls. Aquesta opció no configura el servidor Samba per ser un controlador ADS. Especifiqueu l'entorn del servidor Kerberos al camp <guilabel>Entorn Kerberos</guilabel>.</para><note><title>Nota</title><para>El camp <guilabel>Entorn Kerberos</guilabel> només accepta lletres majúscules, com ara <command>EXEMPLE.COM</command>.</para><para>Fent servir el servidor Samba com a membre de domini en un entorn ADS s'assumeix que Kerberos està configurat apropiadament, incloent el fitxer <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domini</guilabel> — El servidor Samba es comunica amb un controlador Windows NT primari o de domini de còpia de seguretat per a verificar l'usuari. El servidor passa el nom d'usuari i la contrasenya al controlador i espera que respongui. Especifiqueu el nom NetBIOS del controlador primari o de domini de còpia de seguretat al camp <guilabel>Servidor d'autenticació</guilabel>.</para><para>L'opció <guilabel>Contrasenyes xifrades</guilabel> ha d'estar marcada com a <guilabel>Sí</guilabel> si seleccioneu això.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Servidor</guilabel> — El servidor Samba tracta de verificar la combinació nom d'usuari i contrasenya mitjançant un altre servidor Samba. Si no pot, el servidor tracta de verificar-ho fent servir el mode d'autenticació. Especifiqueu el nom NetBIOS de l'altre servidor Samba al camp <guilabel>Servidor d'autenticació</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Compartició</guilabel> — Els usuaris de Samba no han d'introduir una combinació de nom d'usuari i contrasenya per a la base del servidor Samba. No es requerirà la introducció de nom d'usuari i contrasenya fins que no tractin de connectar-se a un directori específic des del servidor Samba.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Usuari</guilabel> — (Per defecte) Els usuaris del Samba han de proveir un nom d'usuari i contrasenya vàlids per cada servidor Samba. Seleccioneu aquesta opció si voleu que fucnioni l'opció <guilabel>Nom d'usuari de Windows</guilabel>. Vegeu <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> per a més detalls.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Contrasenyes xifrades</guilabel> — Aquesta opció s'ha d'habilitar si els clients s'estan connectant des d'un sistema Windows 98, Windows NT 4.0 amb Service Pack 3, o versions més recents del Microsoft Windows. Les contrasenyes es transfereixen entre el servidor i el client en un format xifrat en lloc d'un text pla que podria ser interceptat. Això es correspon amb l'opció <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Compte de convidat</guilabel> — Quan els usuaris o els convidats entren al servidor Samba, han d'estar mapejats com a usuaris vàlids al servidor. Seleccioneu un dels noms d'usuari existents al sistema per tal que sigui el compte de convidat del Samba. Quan els convidats entrin al servidor Samba, tindran els mateixos permisos que aquest usuari. Això es correspon amb l'opció <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Després de fer clic a <guibutton>D'acord</guibutton>, els canvis es desaran al fitxer de configuració i el dimoni es tornarà a iniciar; després, els canvis s'aplicaran immediatament.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Gestió dels usuaris de Samba</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuració gràfica</secondary><tertiary>gestió dels usuaris de Samba</tertiary></indexterm><para>L'<application>eina de configuració del servidor Samba</application> necessita un compte d'usuari existent actiu al sistema perquè es comporti com a servidor Samba abans que es pugui afegir un usuari. L'usuari Samba està associat amb un compte d'usuari existent.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Gestió dels usuaris de Samba</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gestió dels usuaris de Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>Per afegir un usuari Samba, seleccioneu <menuchoice><guimenu>Preferències</guimenu><guimenuitem>Usuaris Samba</guimenuitem><menuchoice> des del menú desplegable i cliqueu el botó <guibutton>Afegeix un usuari</guibutton>. A la finestra <guilabel>Crea un nou usuari Samba</guilabel> seleccioneu un <guilabel>nom d'usuari UNIX</guilabel> de la llista d'usuaris existent al sistema local.</menuchoice></menuchoice></para><para>Si l'usuari té un nom d'usuari diferent a una màquina Windows i necessita entrar al servidor Samba des de la màquina Windows, especifiqueu aquest nom d'usuari de Windows al camp <guilabel>Nom d'usuari de Windows</guilabel>. Perquè aquesta opció funcioni, cal que el <guilabel>Mode d'autenticació</guilabel> a la pestanya de <guilabel>Seguretat</guilabel> de les preferències de <guilabel>Paràmetres del servidor</guilabel> tingui el valor <guilabel>Usuari</guilabel>.</para><para>A més, configureu una <guilabel>contrasenya de Samba</guilabel> per a l'usuari Samba i confirmeu-la introduint-la novament. Fins i tot si opteu per fer servir contrasenyes xifrades al Samba, es recomana que les contrasenyes dels usuaris siguin diferents de les que fan servir al sistema.</para><para>Per editar un usuari existent, seleccioneu-lo de la llista i cliqueu sobre <guibutton>Edita l'usuari</guibutton>. Per eliminar un usuari de Samba existent, seleccioneu-lo i cliqueu sobre el botó <guibutton>Suprimeix l'usuari</guibutton>. L'eliminació d'un usuari de Samba no elimina el compte d'usuari del sistema associat.</para><para>Els usuaris es modificaran després de fer clic al botó <guibutton>D'acord</guibutton></para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Afegir una compartició</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuració gràfica</secondary><tertiary>afegir una compartició</tertiary></indexterm><para>Per crear una compartició Samba, cliqueu sobre el botó <guibutton>Afegeix</guibutton> des de la finestra principal de configuració del Samba.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Afegir una compartició</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Afegir una compartició de Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>La pestanya <guilabel>Bàsic</guilabel> configura les següents opcions:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Directori</guilabel> — El directori que es compartirà mitjançant Samba. Aquest directori ha d'existir abans d'introduir-se aquí.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nom de compartició</guilabel> — El nom de la compartició que es mostrarà a les màquines remotes. Per defecte, aquest nom és el mateix que el del <guilabel>Directori</guilabel>, però es pot canviar.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Descripcions</guilabel> — Una descripció breu de la compartició.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Escrivible</guilabel> — Permet als usuaris llegir i escriure al directori compartit</para></listitem><listitem><para><guilabel>Visible</guilabel> — Permet drets de només lectura per al directori compartit.</para></listitem></itemizedlist><para>A la pestanya <guilabel>Accés</guilabel>, seleccioneu si voleu permetre només a usuaris concrets l'accés a la compartició o permetre-ho a tots els usuaris de Samba. Si seleccioneu l'accés per a usuaris concrets, haureu de seleccionar-los des de la llista d'usuaris disponibles de Samba.</para><para>La compartició s'afegeix després de clicar <guibutton>D'acord</guibutton></para></section>
</article>
