<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="sr"><title>Подешавање САМБА сервера</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para><application>Алат за подешавање Самба сервера</application> се користи за подешавање Самба сервера преко кога можете делите датотеке и/или штампаче са другим рачунарима.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Miloš Komarčević (kmilos@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para><application>Алат за подешавање Самба сервера</application> се користи за подешавање Самба сервера преко кога можете делите датотеке и/или штампаче са другим рачунарима.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Алат за подешавање Самба сервера</see></indexterm><para>Морате имати покренут <application>Икс</application> систем прозора и поседовати root овлашћења ради употребе алата за подешавање Самба сервера. Да бисте покренули програм са радне површине, идите на <menuchoice><guimenu>главни мени на панелу (мени са иконом „f“)</guimenu><guisubmenu>Систем</guisubmenu><guisubmenu>Администрација</guisubmenu><guimenuitem>Самба</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para><application>Алат за подешавање Самба сервера</application> је графичко сучеље за управљање Самбом дељеним ресурсима, корисницима, и основним поставкама сервера. Он врши измене у датотекама подешавања у директоријуму <filename>/etc/samba/</filename>. Било које промене у овим датотекама које нису начињене овим програмом ће бити очуване.</para>
	<para>Да бисте користили овај програм, морате имати покренут Икс систем прозора и поседовати root овлашћења. За покретање <application>Алат за подешавање Самба сервера</application> са радне површине, идите на <menuchoice><guimenu>главни мени на панелу (мени са иконом „f“)</guimenu><guisubmenu>Систем</guisubmenu><guisubmenu>Администрација</guisubmenu><guimenuitem>Самба</guimenuitem></menuchoice> или укуцајте наредбу <command>system-config-samba</command> на одзивнику љуске (на пример, у <application>XTerm</application> или <application>GNOME</application> терминалу).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Алат за подешавање Самба сервера</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Алат за подешавање Самба сервера</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Белешка</title><para><application>Алат за подешавање Самба сервера</application> не приказује дељене штампаче или подразумевани одељак који корисницима допушта да виде своје личне директоријуме на Самба серверу.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Подешавање поставки сервера</title><indexterm significance="normal"><primary>Самба</primary><secondary>графичко подешавање</secondary><tertiary>подешавање поставки сервера</tertiary></indexterm><para>Први корак у подешавању Самба сервера је подешавање основних поставки за сервер и неколицине безбедносних опција. Након покретања програма изаберите <menuchoice><guimenu>Поставке</guimenu><guimenuitem>Подешавања сервера</guimenuitem></menuchoice> из падајућег менија. Приказаће се језичак <guilabel>Основно</guilabel> као <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Подешавање основних поставки сервера</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Подешавање основних поставки сервера</para></textobject></mediaobject></figure><para>На језичку <guilabel>Основно</guilabel>, наведите у којој радној групи треба да буде овај рачунар као и кратак опис рачунара. Они одговарају опцијама <command>workgroup</command> и <command>server string</command> у <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Подешавање безбедносних поставки сервера</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Подешавање безбедносних поставки сервера</para></textobject></mediaobject></figure><para>Језичак <guilabel>Безбедност</guilabel> садржи следеће опције:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Режим аутентификације</guilabel> — Ово одговара опцији <command>security</command>. Изаберите једну од следећих врста аутентификације.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — Самба сервер се понаша као члан домена у царству Сервиса активног именика (ADS - Active Directory Service). За ову опцију мора бити инсталиран Kerberos и подешен на серверу, и Самба мора постати члан ADS царства употребом помоћног алата <command>net</command>, који је део пакета <filename>samba-client</filename>. Погледајте man страницу за <command>net</command> за детаље. Ова опција не подешава Самбу да буде ADS контролер. Наведите царство Kerberos сервера у пољу <guilabel>Kerberos царство</guilabel>.</para><note><title>Белешка</title><para>Поље <guilabel>Kerberos царство</guilabel> мора бити попуњено свим великим словима, као <command>PRIMER.COM</command>.</para><para>Употреба Самба сервера као члана домена у ADS царству претпоставља исправно Kerberos подешавање, укључујући датотеку <filename>/etc/krb5.conf</filename>.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Домен</guilabel> — Самба сервер се ослања на основног или резервног контролера Windows NT домена за проверу корисника. Сервер прослеђује корисничко име и лозинку контролеру и чека његов повратни резултат. Наведите NetBIOS име основног или резервног контролера домена у пољу <guilabel>Сервер аутентификације</guilabel>.</para><para>Опција <guilabel>Шифруј лозинку</guilabel> мора бити постављена на <guilabel>Да</guilabel> ако је ово изабрано.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Сервер</guilabel> — Самба сервер покушава да провери комбинацију корисничког имена и лозинке њиховим прослеђивањем другом Самба серверу. Ако то ипак не може, сервер покушава да врши проверу користећи кориснички режим аутентификације. Наведите NetBIOS име другог Самба сервера у пољу <guilabel>Сервер аутентификације</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Дељени ресурс</guilabel> — Самба корисници не морају да уносе комбинацију корисничког имена и лозинке за сваки Самба сервер. Они нису приупитани за корисничко име и лозинку све док не покушају да се повежу са одређеним дељеним директоријумом на Самба серверу.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Корисник</guilabel> — (Подразумевано) Самба корисници морају да пруже исправно корисничко име и лозинку за сваки Самба сервер. Изаберите ову опцију ако желите да опција <guilabel>Windows корисничко име</guilabel> ради. Погледајте <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> за детаље.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Шифруј лозинку</guilabel> — Ова опција мора бити укључена ако се клијенти повезују са система са Windows 98, Windows NT 4.0 са сервисним пакетом 3, или другом, скорашњом Microsoft Windows верзијом. Лозинке се преносе између сервера и клијента у шифрованом облику уместо као реч обичног текста која се може пресрести. Ово одговара опцији <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Налог за госта</guilabel> — Када се корисници или гости пријаве на Самба сервер, морају да буду пресликани на важеће кориснике на серверу. Изаберите једно од постојећих корисничких имена на систему да буде Самба налог за госта. Када се гости пријаве на Самба сервер, они ће имати исте повластице као овај корисник. Ово одговара опцији <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Након притискања <guibutton>У реду</guibutton>, измене ће бити записане у датотеку подешавања и демон ће бити поново покренут; стога ће измене одмах прећи у дејство.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Управљање Самба корисницима</title><indexterm significance="normal"><primary>Самба</primary><secondary>графичко подешавање</secondary><tertiary>управљање Самба корисницима</tertiary></indexterm><para><application>Алат за подешавање Самба сервера</application> захтева да постојећи кориснички налог буде активан на систему који ради као Самба сервер пре него што Самба корисник може бити додат. Самба корисник је повезан са постојећим корисничким налогом.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Управљање Самба корисницима</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Управљање Самба корисницима</para></textobject></mediaobject></figure><para>За додавање Самба корисника, изаберите <menuchoice><guimenu>Поставке</guimenu><guimenuitem>Самба корисници</guimenuitem></menuchoice> са падајућег менија и притисните дугме <guibutton>Додај корисника</guibutton>. У прозору <guilabel>Направи новог Самба корисника</guilabel> изаберите <guilabel>Unix корисничко име</guilabel> са списка постојећих корисника на локалном систему.</para><para>Ако корисник има другачије корисничко име на Windows машини и треба да се пријави на Самба сервер са те Windows машине, наведите то Windows корисничко име у пољу <guilabel>Windows корисничко име</guilabel>. <guilabel>Режим аутентификације</guilabel> на језичку <guilabel>Безбедност</guilabel> у поставкама <guilabel>Подешавања сервера</guilabel> мора бити постављен на <guilabel>Корисник</guilabel> да би ова опција радила.</para><para>Такође, подесите <guilabel>Самба лозинку</guilabel> за Самба корисника и потврди је укуцавајући је поново. Чак иако изаберете да користите шифриране лозинке за Самбу, препоручљиво је да су Самба лозинке за све кориснике другачије од њихових системских лозинки.</para><para>За уређивање постојећег корисника, изаберите корисника са списка и притисните <guibutton>Уреди корисника</guibutton>. За брисање постојећег Самба корисника, изаберите корисника и притисните дугме <guibutton>Обриши корисника</guibutton>. Брисање Самба корисника не брише повезани системски налог корисника.</para><para>Корисници ће бити измењени одмах након притискања дугмета <guibutton>У реду</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Додавање дељеног ресурса</title><indexterm significance="normal"><primary>Самба</primary><secondary>графичко подешавање</secondary><tertiary>додавање дељеног ресурса</tertiary></indexterm><para>Да бисте направили Самбом дељени ресурс, притисните дугме <guibutton>Додај</guibutton> у главном прозору Самба подешавања.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Додавање дељеног ресурса</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Додавање Самбом дељеног ресурса</para></textobject></mediaobject></figure><para>Језичак <guilabel>Основно</guilabel> подешава следеће опције:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Директоријум</guilabel> — Директоријум који ће се делити кроз Самбу. Директоријум мора да постоји пре него што се овде може унети.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Име дељеног ресурса</guilabel> — Стварно име дељеног ресурса које се види са удаљених машина. Ово је подразумевано иста вредност као и <guilabel>Директоријум</guilabel>, али се може подесити.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Опис</guilabel> — Кратак опис дељеног ресурса.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Уписиво</guilabel> — Омогућава корисницима да читају и записују у дељени директоријум.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Видљиво</guilabel> — Корисницима даје дозволе само за читање дељеног директоријума.</para></listitem></itemizedlist><para>На језичку <guilabel>Приступ</guilabel>, изаберите да ли дозволити приступ дељеном ресурсу само одређеним корисницима или дозволити приступ дељеном ресурсу свим Самба корисницима. Ако изаберете да дозволите приступ одрешеним корисницима, изаберите кориснике са списка доступних Самба корисника.</para><para>Дељени ресурс ће бити додат одмах након притискања <guibutton>У реду</guibutton>.</para></section>
</article>
