<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY gnomeversion "2.14">
<!ENTITY manrevision "2.4">
<!ENTITY date "March 2004">
<!ENTITY LEGAL SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY gconf SYSTEM "gconf.xml">
<!ENTITY menustructure SYSTEM "menustructure.xml">
<!ENTITY themes SYSTEM "themes.xml">
<!ENTITY fontconfig SYSTEM "fontconfig.xml">
<!ENTITY mimetypes SYSTEM "mimetypes.xml">
<!ENTITY screensavers SYSTEM "screensavers.xml">
<!ENTITY sessions SYSTEM "sessions.xml">
<!ENTITY help SYSTEM "help.xml">
<!ENTITY performance SYSTEM "performance.xml">
<!ENTITY lockdown SYSTEM "lockdown.xml">
<!ENTITY appendixa SYSTEM "appendixa.xml">
<!ENTITY appendixb SYSTEM "appendixb.xml">
<!ENTITY gloss SYSTEM "glossary.xml">
]>
<book id="index" lang="es"> 
  <title>Guía de administración del Escritorio GNOME</title> 
  <bookinfo> 
    <abstract role="description">
    <para>La Guía de administración del sistema proporciona información a los administradores sobre cómo configurar y gestionar diferentes aspectos del entorno del escritorio para los usuarios.</para>
    </abstract>
	 <copyright> 
		<year>2006</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2005</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2004</year> 
		<holder>Sun Microsystems</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2003</year> 
		<holder>Sun Microsystems</holder> 
	 </copyright><copyright><year>2007-2009</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright><copyright><year>2006</year><holder>Francisco Javier F. Serrador (serrador@cvs.gnome.org)</holder></copyright>

<!-- translators: uncomment this:
  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>
-->
	 <publisher role="maintainer"> 
		<publishername>Proyecto de documentación de GNOME</publishername> 
	 </publisher>   <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Se concede autorización para copiar, distribuir o modificar este documento según los términos de la GFDL (GNU Free Documentation License), Versión 1.1, o cualquier otra versión posterior publicada por Free Software Foundation sin secciones invariables, textos de portada ni textos de contraportada. Podrá encontrar una copia de la GFDL en este <ulink type="help" url="ghelp:fdl">enlace</ulink> o en el archivo COPYING-DOCS distribuido con este manual.</para>
         <para>Este manual es parte de la colección de manuales GNOME distribuidos bajo el GFDL. Si quiere distribuir este manual separadamente de la colección, puede hacerlo añadiendo una copia de la licencia al manual, como está descrito en la sección 6 de la licencia.</para>

	<para>Muchos de los nombres usados por empresas para distinguir sus productos y servicios se mencionan como marcas comerciales. Donde aparezcan dichos nombres en cualquier documentación GNOME,y para que los miembros del proyecto de documentación reconozcan dichas marcas comerciales, dichos nombres se imprimen en mayúsculas o iniciales mayúsculas.</para>

	<para>EL DOCUMENTO Y VERSIONES MODIFICADAS SE PROPORCIONAN BAJO LOS TÉRMINOS DE LA LICENCIA LIBRE DE DOCUMENTACIÓN DE GNU Y TENIENDO EN CUENTA QUE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>EL DOCUMENTO SE PROPORCIONA "TAL CUAL", SIN GARANTÍAS DE NINGÚN TIPO, NI EXPRESAS NI IMPLÍCITAS, INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN, CUALQUIER GARANTÍA DE QUE EL DOCUMENTO O UNA VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO CAREZCAN DE DEFECTOS, SEA COMERCIALIZABLE, ADECUADO PARA UNA FINALIDAD DETERMINADA O QUE NO CONSTITUYA NINGUNA INFRACCIÓN. TODO EL RIESGO EN CUANTO A LA CALIDAD, PRECISIÓN Y UTILIDAD DEL DOCUMENTO O DE CUALQUIER VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO LE CORRESPONDE A USTED. EN CASO DE QUE CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA RESULTARA DEFECTUOSO EN CUALQUIER SENTIDO, SERÁ USTED (Y NO EL REDACTOR INICIAL, NI EL AUTOR NI CUALQUIER PERSONA QUE HAYA CONTRIBUIDO) QUIEN ASUMIRÁ EL COSTE DE CUALQUIER SERVICIO TÉCNICO, REPARACIÓN O CORRECCIÓN NECESARIOS. ESTA LIMITACIÓN DE LAS GARANTÍAS CONSTITUYE UNA PARTE ESENCIAL DE ESTA LICENCIA. NO SE AUTORIZA NINGÚN USO DE CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO SI NO ES CON SUJECIÓN A ESTA LIMITACIÓN DE LAS GARANTÍAS; Y</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EN NINGUNA CIRCUNSTANCIA NI SEGÚN NINGÚN ARGUMENTO LEGAL, SEA POR MOTIVOS CULPOSOS (INCLUIDA LA NEGLIGENCIA), CONTRACTUALES O DE OTRO TIPO, NI EL AUTOR, NI EL REDACTOR INICIAL, NI CUALQUIER COLABORADOR, NI CUALQUIER DISTRIBUIDOR DEL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO, NI CUALQUIER PROVEEDOR DE CUALQUIERA DE DICHAS PARTES, SERÁN RESPONSABLES, ANTE NINGÚN TERCERO, DE NINGÚN DAÑO O PERJUICIO DIRECTO, INDIRECTO, ESPECIAL, INCIDENTAL O CONSIGUIENTE DE NINGÚN TIPO, INCLUIDOS, SIN LIMITACIÓN, LOS DAÑOS POR PÉRDIDA DE FONDO DE COMERCIO, INTERRUPCIÓN DEL TRABAJO, FALLO O MAL FUNCIONAMIENTO INFORMÁTICO, NI CUALQUIER OTRO DAÑO O PÉRDIDA DERIVADOS DEL USO DEL DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO, O RELACIONADO CON ELLO, INCLUSO SI SE HABÍA COMUNICADO A AQUELLA PARTE LA POSIBILIDAD DE TALES DAÑOS.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>

 

	 <authorgroup> 
		<author>
                  <firstname>Brent</firstname>
		  <surname>Smith</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Proyecto de documentación de GNOME</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
		<author> 
		  <firstname>Sun</firstname> 
		  <surname>Equipo de documentación GNOME</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Sun Microsystems</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
	 </authorgroup>

	 <revhistory>
		<revision> 
		  <revnumber>Guía de administración del escritorio GNOME 2.14 V2.4</revnumber> 
		  <date>Marzo de 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
			 <para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guía de administración del escritorio GNOME 2.6 V2.3</revnumber> 
		  <date>Marzo de 2004</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guía de administración del escritorio GNOME 2.4 V2.2</revnumber> 
		  <date>Septiembre de 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guía de administración del escritorio GNOME 2.2 V2.1</revnumber> 
		  <date>Enero de 2003</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>Guía de administración del escritorio GNOME 2.0 V2.0</revnumber> 
		  <date>Diciembre de 2002</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems</para> 
			 <para role="publisher">Proyecto de documentación de GNOME</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
	 </revhistory> 
	 <releaseinfo>Este manual describe la versión 2.14 del Escritorio GNOME.</releaseinfo> 
	 <legalnotice> 
		<title>Comentarios</title> 
		<para>Para informar de un error o hacer una sugerencia respecto al Escritorio GNOME o este manual, siga las indicaciones en la <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?feedback">Página de comentarios de GNOME</ulink>.</para>
	 </legalnotice> 
  </bookinfo>
<chapter id="gconf-0">
  <title>Usar GConf</title>
  <highlights>
    <para>La información de este capítulo describe cómo usar <application>GConf</application> para gestionar las preferencias de los usuarios.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gconf-1">
    <title>Introducción a GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> simplifica la administración de las preferencias para los usuarios del Escritorio GNOME. <application>GConf</application> permite a los administradores del sistema hacer lo siguiente:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Establecer valores obligatorios para preferencias particulares para todos los usuarios. De esta manera, los administradores del sistema pueden controlar si los usuarios pueden actualizar preferencias particulares.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Establecer valores predeterminados para preferencias particulares para todos los usuarios.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Use los valores sugeridos para las preferencias especificadas en los archivos de definición para las preferencias.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Lea la documentación para cada preferencia.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><application>GConf</application> también notifica a las aplicaciones cuando un valor de preferencia ha cambiado, localmente o a traes de una red. De esta manera, cuando cambie una preferencia, todas las aplicaciones que usen la preferencia se actualizarán inmediatamente.</para>
    <para><application>GConf</application> tiene los siguientes componentes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Un repositorio de las preferencias del usuario.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un demonio, <command>gconfd-2</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una herramienta para la línea de comandos, <command>gconftool-2</command>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-24">
    <title>Repositorio de GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>repositorio</secondary>
    </indexterm>
    <para>Cada preferencia en el repositorio de <application>GConf</application> se expresa como un par de valores-clave. Una <firstterm>clave de preferencia de GConf</firstterm> es un elemento en el repositorio que corresponde a una preferencia en una aplicación. Por ehemplo, la clave de preferencia <systemitem>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</systemitem> corresponde a la opción <guilabel>Mostrar la pantalla de bienvenida al iniciar sesión</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Sesiones</application>. El interfaz de usuario del Escritorio GNOME no contiene todas las claves de preferencia en el repositorio de <application>GConf</application>. Por ejemplo, la herramienta de preferencias <application>Panel</application> no contiene una opción que corresponda con la clave <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem>.</para>
    <para>El repositorio está estructurado como un sistema de archivos jerárquico simple. El repositorio contiene lo siguiente:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Direcciones que corresponden a las aplicaciones que usan el repositorio de <application>GConf</application>. Por ejemplo, el sistema de archivos contiene el directorio <systemitem>/apps/metacity</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Subdirectorios que corresponden con categorías de preferencias. Por ejemplo el sistema de archivos contiene el directorio <systemitem>/apps/metacity/general</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Archivos especiales que listan las claves de preferencias en el directorio y contienen información acerca de las claves. Por ejemplo, un archivo que contiene información acerca de las claves referentes a las preferencias del proxy HTTP está en el directorio <systemitem>/system/http_proxy</systemitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un directorio <systemitem>/schemas</systemitem> que contiene archivos que describen todas las claves de preferencias.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Las claves de preferencia generalmente contiene valores simples, tales como cadenas, enteros o listas de cadenas y enteros. El formato de las claves de preferencias en el repositorio depende del módulo de backend usado para leer el repositorio. El siguiente ejemplo muestra la clave de preferencia <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> cuando un módulo backend de «Extensible Markup Language» (XML) se usa para leer el repositorio:</para>
    <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1038323555" muser="user123" type="string">
<stringvalue>Sans 10</stringvalue></entry>]]></programlisting>
    <note>
      <para>Cuando esta guía se refiere a una clave de preferencia, la ruta a la clave se añade al nombre de la clave. Por ejemplo, a la clave de preferencia <systemitem>font_name</systemitem> en el subdirectorio <systemitem>/desktop/gnome/interface</systemitem> se la suele llamar <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>.</para>
    </note>
    <sect2 id="gconf-26">
      <title>Fuentes de configuración de GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>fuentes de configuración</secondary>
      </indexterm>
      <para>El repositorio de <application>GConf</application> contiene una serie de lugares de almacenamiento llamados <firstterm>fuentes de configuración</firstterm>. Las fuentes de configuración están listadas en la <firstterm>archivo de ruta de GConf</firstterm>. La ubicación del archivo de ruta de <application>GConf</application> es <systemitem>/etc/gconf/<replaceable>número-de-versión-de-gconf</replaceable>/path</systemitem>. Cada usuario tiene un archivo de ruta. El archivo de ruta especifica la siguiente información para cada fuente de configuración.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El módulo backend a usar para leer el repositorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los permisos sobre el repositorio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La ubicación del repositorio.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La ruta de archivo de <application>GConf</application> también contiene instrucciones <systemitem>include</systemitem>. De forma predeterminada el contenido de el archivo de ruta de <application>GConf</application> es el siguiente:</para>
      <programlisting>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory
include /etc/gconf/2/local-mandatory.path
include "$(HOME)/.gconf.path"
include /etc/gconf/2/local-defaults.path
xml:readwrite:$(HOME)/.gconf
xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</programlisting>
      <para>Cuando <application>GConf</application> busca el valor de una preferencia, <application>GConf</application> lee las fuentes de configuración en el orden especificado por el archivo de ruta. La siguiente tabla describe las fuentes de configuración en el archivo de ruta.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="31.29*"/>
          <colspec colwidth="68.71*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Configuración fuente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Obligatorio</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Los permisos sobre esta configuración fuente están establecidos a sólo lectura. Los usuarios no pueden sobreescribir los valores en esta fuente, de tal forma que las preferencias en la fuente son obligatorias.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Usuario</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Esta configuración fuente se almacena en el directorio <filename>.gconf</filename> dentro del directorio de inicio del usuario. Cuando el usuario establece una preferencia, la nueva información de la preferencia se añade a esta ubicación.</para>
                <para>Puede usar el <application>Editor de configuración</application> para modificar la configuración fuente de un usuario.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Predeterminado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Esta configuración fuente contiene los ajustes predeterminados de preferencias.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>La secuencia de las fuentes de configuración en el archivo de ruta asegura que los ajustes de preferencias obligatorias sobreescriben los ajustes de preferencias del usuario. La secuencia también se asegura que los ajustes de preferencias del usuario sobreescriben los ajustes de preferencias predeterminados. Esto es, <application>GConf</application> aplica las preferencias con la siguiente prioridad:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Preferencias obligatorias</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Preferencias especificadas por el usuario</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Preferencias predeterminadas</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Las instrucciones <systemitem>include</systemitem> en la ruta de archivo de <application>GConf</application> permiten a los administradores del sistema especificar otras fuentes de configuración.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Fuente de configuración incluida</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-mandatory.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use esta fuente configuración para almacenar valores de preferencias obligatorios para un sistema particular.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>$(HOME)/.gconf.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>El usuario especifica la ubicación de la configuración fuente en el directorio de inicio, en un archillo llamado <filename>.goncf.path</filename>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-defaults.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use esta configuración fuente para almacenar los valores de preferencias predeterminados para un sistema particular.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-27">
      <title>Esquemas de GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>esquemas</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>claves de esquema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>objetos de esquema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>esquemas</primary>
        <secondary>descripción</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>esquemas</primary>
        <secondary>claves de esquema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>esquemas</primary>
        <secondary>objetos de esquema</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un <firstterm>esquema de GConf</firstterm> es un término colectivo para una <firstterm>clave de esquema de GConf</firstterm> y un <firstterm>objeto de esquema de GConf</firstterm>. La siguiente tabla describe las claves y objetos de esquema y su relación con las claves de preferencias.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripción</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Clave de preferencia</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Un elemento en el repositorio de <application>GConf</application> que corresponde con la preferencia de una aplicación.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Clave de esquema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Una clave que almacena un objeto de esquema para una clave de preferencia.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Objeto de esquema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Un elemento en una configuración fuente que contiene información para una clave de preferencia, tal como:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>El nombre de la aplicación que usa la clave de preferencia.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>El tipo de valor requerido por la clave de preferencia, por ejemplo entero, booleano y demás.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Un valor predeterminado para la clave de preferencia.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Breve documentación sobre la clave de preferencia.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>La siguiente tabla proporciona ejemplos de una clave de preferencia, una clave de esquema y un objeto esquema:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Ejemplo</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Clave de preferencia</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Clave de esquema</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Objeto de esquema</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <programlisting><![CDATA[<schema>
  <applyto>/desktop/gnome/interface/font_name</applyto>
  <key>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</key>
  <owner>gnome</owner>
  <type>string</type>
  <default>Sans 10</default>
  <locale name="C">
    <short>Default font</short>
      <long>Name of the default font used by gtk+.</long>
  </locale>
</schema>]]></programlisting>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Puede asociar una clave de esquema con una clave de preferencia. Por ejemplo, la siguiente clave <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> incluye una clave de esquema:</para>
      <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1034873859"
schema="/schemas/desktop/gnome/interface/font_name"/>]]></programlisting>
      <para>Cuando asocia una clave de esquema con una clave de preferencia, la preferencia usa el valor sugerido especificado en el objeto esquema de la clave de esquema. El valor sugerido está contendio en el elemento <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> dentro del objeto esquema. De forma predeterminada todas las claves de preferencias en su configuración fuente predeterminada están asociadas con claves de esquema.</para>
      <para>Generalmente los esquemas están almacenados en la configuración fuente origial.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-2">
      <title>Archivos de definición de esquemas de GConf</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>archivos de definición de esquemas</secondary>
        <tertiary>introducción</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>esquemas</primary>
        <secondary>archivos de definición de esquemas</secondary>
        <tertiary>introducción</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Los esquemas se generan desde <firstterm>archivos de definición de esquemas</firstterm>. Un archivo de definición de esquemas define las características de todas las claves de una aplicación en particular. Los archivos de definición de esquemas tienen una extensión <filename>.schema</filename>.</para>
      <para>Los archivos de definición de esquema están incluidos en el directorio <filename>/etc/gconf/schemas</filename>. Puede usar los archivos de definición de esquemas para crear una nueva fuente de configuración.</para>
      <para>Algunos archivos de definición de esquemas corresponden con una parte del interfaz de usuario del Escritorio GNOME. Por ejemplo, <filename>system_http_proxy.schemas</filename> corresponde con la herramienta de preferencias <application>Proxy de la red</application>. Otros archivos de definición de esquemas contienen claves de preferencias que no están presentes en el interfaz de usuario del Escritorio GNOME. Por ejemplo, la clave <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem> no está presente en el interfaz de usuario.</para>
      <para>Algunas partes del interfaz de usuario del Escritorio GNOME contienen preferencias que representan claves de preferencias de más de un archivo de definición de esquemas. Por ejemplo, la herramienta de preferencias <application>Combinaciones de teclas</application> contiene preferencias que representan claves de los archivos <filename>panel-global-config.schemas</filename> y <filename>metacity.schemas</filename></para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-25">
    <title>Demonio de GConf</title>
    <indexterm>
      <primary>gconfd</primary>
      <see>Demonio de GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>demonio</secondary>
    </indexterm>
    <para>El demonio de <application>GConf</application> se llama <command>gconfd-2</command>. El demonio de <application>GConf</application> notifica a las aplicaciones cuándo un valor de preferencia ha cambiado. Por ejemplo, puede que seleccione mostrar sólo los iconos en las barras de herramientas de la herramienta de preferencias <application>Menús y barras de herraminetas</application>. Cuando seleccione esta opción en la herramienta de preferencias, se actualizan todas las barras de herramientas en todas las aplicaciones. El demonio de <application>GConf</application> puede operar localmente o a través de una red.</para>
    <para>Una instancia del demonio de <application>GConf</application> se inicia para cada usuario. El demonio de <application>GConf</application> no tiene que tratar con problemas complejos tales como la autenticación y seguridad de los datos. Cuando el demonio de <application>GConf</application> se inicia, el demonio carga el archivo de ruta de <application>GConf</application>. El demonio de <application>GConf</application> gestiona todo acceso entre las aplicaciones y las fuentes de configuración.</para>
    <para>Cuando una aplicación pide el valor de una clave de preferencia, el demonio busca la fuente de configuración como sigue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Busca el valor de la clave de preferencia en cada fuente de configuración, en el orden especificado en el archivo de ruta. Si el valor se encuentra, lo devuelve.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si no se encuentra el valor, busca la clave de esquema que corresponde con la clave de preferencia en cada fuente de configuración, en el orden especificado en el archivo de ruta.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si se encuentra la clave de esquema, comprueba el valor de esa clave de esquema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si el valor de la clave de esquema es un objeto esquema, devuelve el valor sugerido en el elemento <sgmltag>&lt;predeterminado&gt;</sgmltag> del objeto esquema.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>El demonio de <application>GConf</application> también cachea valores de claves de preferencias. Todas las aplicaciones usan esta caché, de tal forma que las aplicaciones sólo necesitan acceder a las fuentes de configuración una vez.</para>
    <para>Para finalizar el demonio <application>GConf</application>, ejecute el siguiente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --shutdown</userinput></screen>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-6">
    <title>La herramienta de la línea de comandos de GConf</title>
    <anchor id="gconf-TBL-7"/>
    <indexterm>
      <primary>gconftool-2</primary>
      <see>La herramienta de la línea de comandos de GConf</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>herramienta de la línea de comandos</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> incluye una herramienta para la línea de comandos, <command>gconftool-2</command>. Puede usar el comando <command>gconftool-2</command> para realizar las siguientes tareas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ajustar los valores de las claves.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mostrar los valores de las claves.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Instalar esquemas desde archivos de definiciones de esquemas cuando instala una aplicación.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Por ejemplo, use el siguiente comando para mostrar los valores de todas las claves en el directorio y subdirectorios <systemitem>/desktop/gnome</systemitem>.</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --recursive-list /desktop/gnome</userinput></screen>
    <para>Abajo se listan algunas de las opciones que puede usar con el comando <command>gconftool-2</command>. Para obtener más detalles sobre las opciones de la línea de comandos vea <ulink url="man:gconftool-2(1)">man:gconftool-2(1)</ulink>.</para>
    <variablelist>
      <title>Opciones de comandos para gconftool-2</title>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-dirs</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Lista todos los subdirectorios en el directorio que especifique.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-entries</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Muestra los valores de todas las claves en el directorio que especifique.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--config-source=<replaceable>fuente de configuración</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción junto con la opción <application>GConf</application> para especificar una fuente de configuración para usar. Si no selecciona una fuente de configuración con esta opción, el comando se ejecuta sobre todas las fuentes de configuración en el archivo de ruta.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--direct</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción junto con la opción <option>--config-source</option> para acceder a la fuente de configuración directamente. Cuando use esta opción, <application>GConf</application> evita el servidor. Asegúrese de que el demonio de <application>GConf</application>, <command>gconfd-2</command>, no se está ejecutando antes de usar esta opción.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--dump</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Genera una lista que contiene todas las claves de preferencia en directorio de repositorio de <application>GConf</application> que especifique. La lista contiene descripciones XML de todas las claves. La lista está contenida en un elemento <sgmltag>&lt;gconfentryfile&gt;</sgmltag>.</para>
          <para>Por ejemplo, puede redireccionar la salida de esta opción para generar un archivo que liste todas las claves relacionadas con la configuración de su panel. Puede usar la opción <option>--load</option> con este archivo.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--get</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Muestra el valor de una clave de preferencia que especifique. También muestra los valores de los elementos en el objeto de esquema para una clave de esquema que especifique.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--help</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Muestra un mensaje de ayuda para el comando <command>gconftool-2</command>, y las opciones que puede usar con el comando <command>gconftool-2</command>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--load=<replaceable>nombre-de-archivo</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción para cambiar los valores de claves de preferencias en el directorio actual den una fuente de configuración a los valores en el archivo que especifique. El archivo que especifique debe contener descripciones XML de las claves en un elemento <literal>&lt;gconfentryfile&gt;</literal>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--long-desc=<replaceable>descripción</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción con la opción <option>--set-schema</option> para especificar una descripción larga para una clave de esquema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--makefile-install-rule</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Instala archivos de definición de esquemas a las aplicaciones.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--owner=<replaceable>propietario</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción junto con la opción <option>--set-schema</option> para especificar un propietario para una clave de esquema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-list</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Muestra los valores de todas las claves de preferencias en todos los subdirectorios dentro del directorio que especifique.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Restablece el valor de todas las claves de preferencias, en todos los subdirectorios de un directorio, de los ajustes del usuario a los ajustes predeterminados en la fuente de configuración.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Establece el valor de una clave de preferencia y escribe el valor a la fuente de configuración del usuario. Use la opción <option>--type</option> junto con la opción <option>--set</option> para especificar el tipo de datos de la clave que quiere establecer. Por ejemplo, el siguiente comando establece el valor de la clave <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem> en la fuente de configuración del usuario.</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set "/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --type string "#000000"</userinput></screen>
          <para>También puede usar las opciones <option>--direct</option> y <option>--config-source</option> junto con la opción <option>--set</option> para escribir un valor a otra fuente de configuración.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set-schema</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Establece el valor de un atributo en una clave de esquema y escribe el valor a la fuente de configuración predeterminada.</para>
          <para>Use las siguientes opciones junto con la opción <option>--set-schema</option> para especificar el atributo que quiere actualizar:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <option>--type</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--short-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--long-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--owner</option>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Por ejemplo, el siguiente comando establece la descripción corta en la clave de esquema para la clave <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem>.</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set-schema  "/schemas/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --short-desc "Default  background color of terminal"</userinput></screen>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--short-desc=<replaceable>descripción</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción junto con la opción <option>--set-schema</option> para especificar una descripción corta para la clave de esquema.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--shutdown</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Finaliza el demonio de <application>GConf</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--type=<replaceable>data-type</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Use esta opción para especificar los tipos de datos cuando establezca una valor para una clave de preferencia. También puede usar esta opción cuando establezca el valor de un atributo en una clave de esquema. La siguiente es una lista de tipos de dato válidos:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <type>bool</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>float</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>int</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>list</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>pair</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>string</type>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Restablece el valor de una clave de preferencia del ajuste del usuario al ajuste en la fuente de configuración predeterminada.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--usage</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Muestra un breve mensaje de ayuda acerca del comando <command>gconftool-2</command> y las opciones que puede usar con el mismo.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-7">
    <title>Establecer los valores de preferencias</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>valores de preferencias, ajustes</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>valores de preferencias</primary>
      <secondary>establecer valores con GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>Puede establecer un valor obligatorio o predeterminado para una clave de preferencia. Antes de modificar los valores obligatorios o predeterminados para los usuarios, debe asegurarse de que el demonio de <application>GConf</application> no se está ejecutando para ningún usuario. Asegúrese de que todos los usuarios han salido de su sesión antes de cambiar los valores de preferencias para usuarios.</para>
    <para>Para establecer un valor obligatorio o predeterminado para una clave de preferencia, use el comando <command>gconftool-2</command> tal y como sigue:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>fuente de configuración</replaceable> \
  --type <replaceable>data-type</replaceable> \
  --set <replaceable>clave de preferencia</replaceable> <replaceable>valor</replaceable></userinput></screen>
    <para>Por ejemplo, para establecer <literal>wwwproxy.xyz.com</literal> como el equipo proxy HTTP obligatorio, ejecute el siguiente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host wwwproxy.xyz.com</userinput></screen>
    <para>El usuario no podrá sobreescribir el valor de esta preferencia.</para>
    <para>También puede usar el comando <command>gconftool-2</command> para establecer valores predeterminados. Por ejemplo, para establecer el número predeterminado de áreas de trabajo a cinco, ejecute el siguiente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces 5</userinput></screen>
    <para>El usuario puede sobreescribir el valor de esta preferencia.</para>
    <caution>
      <para>Antes de que cambie valores de preferencias obligatorios o valores de preferencias predeterminados para los usuarios, asegúrese de que todos los usuarios han salido de su sesión.</para>
    </caution>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-8">
    <title>Establecer preferencias generales</title>
    <para>Las siguientes secciones describen cómo asignar valores obligatorios o predeterminados para preferencias generales.</para>
    <sect2 id="gconf-10">
      <title>Establecer las preferencias del proxy HTTP</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>Proxy HTTP, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>proxy HTTP</primary>
        <secondary>establecer valores con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ajustar las preferencias del proxy HTTP, puede modificar los valores de las claves de preferencias en la ubicación <systemitem>/system/http_proxy/</systemitem>. Por ejemplo, para establecer un valor obligatorio para el equipo proxy HTTP, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>nombre-del-proxy</replaceable></userinput></screen>
      <para>Para establecer un valor predeterminado para el equipo proxy HTTP, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>nombre-del-proxy</replaceable></userinput></screen>
      <para>También puede ajustar otras preferencias relacionadas con el proxy HTTP. Para obtener más información acerca de otras preferencias del proxy HTTP, vea el archivo de definición de esquema <filename>system_http_proxy.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-11">
      <title>Establecer las preferencias de la gestión de impresión</title>
      <para>Para establecer las preferencias de la gestión de impresión, puede modificar los valores de las claves de preferencias en la ubicación <systemitem>/apps/gnome-print-manager</systemitem>. Por ejemplo, si quiere que los usuarios no puedan ver los trabajos de impresión de otros usuarios, establezca un valor obligatorio tal y como sigue:</para>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>gestión de impresión, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestión de impresión</primary>
        <secondary>establecer valores con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Para establecer un valor predeterminado para esta preferencia, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias para la gestión de impresión. Para obtener más información acerca de otras preferencias de impresión, vea el archivo de definición de esquema <filename>gnome-print-manager.schemas</filename>.</para>
<!--gnome-print-manager isn't in Mercury. Is there a replacement?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-12">
      <title>Establecer el número de áreas de trabajo</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>número de áreas de trabajo, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>áreas de trabajo</primary>
        <secondary>establecer número con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer un número obligatorio de áreas de trabajo, use el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>entero</replaceable></userinput></screen>
      <para>Para establecer un número predeterminado de áreas de trabajo, use el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>entero</replaceable></userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias del gestor de ventanas. Para obtener más información acerca de otras preferencias del gestor de ventanas, vea el archivo de definición de esquema <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-16">
      <title>Establecer las preferencias de la Accesibilidad del teclado</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>accesibilidad del teclado, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>teclado</primary>
        <secondary>establecer las preferencias de accesibilidad con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer las preferencias de accesibilidad del teclado, modifique los valores de las claves de preferencias en la ubicación <systemitem>/desktop/gnome/accessibility/keyboard</systemitem>. Por ejemplo, si quiere establecer un valor obligatorio para que las características de accesibilidad del teclado estén activadas, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable true</userinput></screen>
      <para>Para establecer un valor predeterminado para esta preferencia, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable false</userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias de accesibilidad del teclado. Para obtener más información acerca de las otras preferencias de accesibilidad del teclado, vea el archivo de definición de esquema <filename>desktop_gnome_accessibility_keyboard.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-18">
      <title>Establecer las preferencias de las Combinaciones de teclas</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>combinaciones de teclas, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>teclado</primary>
        <secondary>establecer las preferencias de las combinaciones de teclas con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer las preferencias de las combinaciones de teclas, puede modificar los valres de las claves en la ubicación <systemitem>/apps/metacity/global_keybindings</systemitem>. Por ejemplo, puede que quiera que los usuarios sólo puedan usar el atajo de teclado <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> para abrir el diálogo <guilabel>Ejecutar aplicación</guilabel>. Para establecer este valor obligatorio, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /apps/metacity/global_keybindings/panel_run_dialog '&lt;Alt&gt;F3'</userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias de las combinaciones de teclas. Para obtener más información acerca de las otras preferencias de las combinaciones de teclas, vea el archivo de definición de esquema <filename>metacity.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-14">
      <title>Establecer las preferencias del Pabel y de los objetos del Panel</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>preferencias de los objetos del panel, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>preferencias del panel, ajustes individuales</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>paneles</primary>
        <secondary>preferencias, individual, establecer con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>El archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> especifica los siguientes detalles de los paneles en el Escritorio GNOME:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Número de paneles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tipos de panel.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Propiedades de los paneles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Contenido de los paneles.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La configuración de los paneles individuales y de los objetos del panel es una tarea compleja. Para configurar paneles individuales y objetos del panel, primero debe entender la estructura del archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename>. Para obtener más información acerca del archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename>, vea la siguiente sección.</para>
      <para>Para establecer preferencias para paneles individuales y objetos del panel, debe ajustar los valores de muchas preferencias en una fuente de configuración. La forma más fácil de establecer los valores de las preferencias del panel es usar el comando <command>gconftool-2</command> junto con las opciones <option>--dump</option> y <option>--load</option>. Para obtener más información acerca de cómo establecer preferencias para objetos en los paneles, vea la <xref linkend="gconf-3"/>.</para>
      <sect3 id="gconf-23">
        <title>Especificar paneles y objetos del panel individuales</title>
        <indexterm>
          <primary>GConf</primary>
          <secondary>archivos de definición de esquemas</secondary>
          <tertiary>panel y objetos del panel</tertiary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>esquemas</primary>
          <secondary>archivos de definición de esquemas</secondary>
          <tertiary>panel y objetos del panel</tertiary>
        </indexterm>
        <para>El archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> contiene secciones que especifican los paneles y el contenido de los paneles. El archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> especifica los valores para las claves de esquema. El archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> se ubica en el directorio <filename>/etc/gconf/schemas</filename>.</para>
        <para>El archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> está estructurado como sigue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Las claves que especifican la estructura general de los paneles, miniaplicaciones y otros objetos del panel en el Escritorio GNOME. Las siguientes claves especifican el número de paneles, objetos del panel y miniaplicaciones que aparecen en el Escritorio GNOME:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/toplevel_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/object_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/applet_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Las claves también asignan identificadores a cada panel, objeto del panel y miniaplicación. Por ejemplo, el siguiente ejemplo de <filename>panel-default-setup.entries</filename> especifica que aparece un panel en el Escritorio GNOME:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>toplevel_id_list</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/general/toplevel_id_list</schema_key>
  <value>
    <list type="string">
      <value>
        <string>bottom_panel</string>
      </value>
    </list>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>En el archivo <filename>panel-default-setup.entries</filename> el identificador <systemitem>bottom_panel</systemitem> identifica el panel del borde inferior.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La clave que especifica las propiedades de los paneles. Las claves de propiedades del panel están estructuradas como sigue:</para>
            <programlisting>/apps/panel/default_setup/toplevels/<replaceable>panel-name</replaceable>/<replaceable>panel-property-key</replaceable></programlisting>
            <para>Por ejemplo, la clave <systemitem>/apps/panel/default_setup/toplevels/bottom_panel/size</systemitem> especifica el tamaño del panel inferior.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Las claves que especifican los objetos del panel, las propiedades de los objetos del panel y los paneles en los que residen los objetos. Por ejemplo, el siguiente ejemplo de <filename>panel-default-setup.entries</filename> especifica un objeto del <guimenu>Menú principal</guimenu> a la izquierda del panel inferior:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/objects/main_menu">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>menu-object</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>0</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
</entrylist>]]></programlisting>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Claves que especifican las miniaplicaciones, las preferencias de las miniaplicaciones y los paneles en los que residen las miniaplicaciones. Por ejemplo, el siguiente ejemplo de <filename>panel-default-setup.entries</filename> especifica la miniaplicación <application>Lista de ventanas</application> en el panel inferior:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/applets/window_list">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>bonobo-applet</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>2</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
  <entry>
    <key>bonobo_iid</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/bonobo_iid_type</schema_key>
    <value>
      <string>OAFIID:GNOME_WindowListApplet</string>
    </value>
  </entry>
</entrylist>]]></programlisting>
            <para>OAFIID es un identificador único para cada miniaplicación. Para buscar el OAFIID de una miniaplicación en particular, vea el archivo <filename>.server</filename> para la miniaplicación en el directorio <filename>/usr/lib/bonobo/servers</filename>. Por ejemplo, el siguiente trozo de <filename>GNOME_Wncklet_Factory.server</filename> muestra el OAFIID de la miniaplicación <application>Lista de ventanas</application>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<oaf_server iid="OAFIID:GNOME_WindowListApplet" 
type="factory" location="OAFIID:GNOME_Wncklet_Factory">]]></programlisting>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gconf-3">
        <title>Establecer preferencias para paneles individuales y objetos del panel</title>
        <para>Para establecer las preferencias de un panel y de los objetos de un panel realice los siguientes pasos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Inicie sesión en GNOME y configure los paneles tal y como se requiera.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Use la opción <option>--dump</option> del comando <command>gconftool-2</command> para generar un archivo que contenga la descripción XML de la configuración de su panel. La opción <option>--dump</option> genera una lista que contiene todas las claves de preferencias del repositorio <application>GConf</application> que elija.</para>
            <para>Por ejemplo, el siguiente comando crea una descripción XML de la configuración predeterminada del panel en un archivo llamado <filename>mi-configuracion-del-panel.entries</filename>:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --dump /apps/panel &gt; mi-configuracion-del-panel.entries</userinput></screen>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra el archivo <filename>mi-configuracion-del-panel.entries</filename> en un editor de textos y modifíquelo como se requiera.</para>
            <para>Por ejemplo, quizá quiera cambiar la ubicación de los archivos de entrada del escritorio. Lo siguiente es un trozo de un archivo generado con la opción <option>--dump</option>:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>objects/object_16/launcher_location</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/launcher_location</schema_key>
  <value>
    <string>hadjaha-00adce02f7.desktop</string>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>En el ejemplo anterior quizá quiera cambiar la referencia <filename>hadjaha-00adce02f7.desktop</filename> a otro archivo de entrada de escritorio que esté disponible globalmente.</para>
            <para>Cuando genera una configuración de panel con la opción <option>--dump</option>, las posiciones de los objetos del panel son absolutas. Quizá quiera cambiar las posiciones de los objetos del panel de absolutas a relativas. El objeto en el extremo izquierdo de un panel tiene un valor <systemitem>position</systemitem> de <literal>0</literal>. El siguiente objeto tiene un valor de <systemitem>position</systemitem> de <literal>1</literal>, y así sucesivamente. Si quiere que las posiciones de los objetos sean relativas a la parte derecha del panel, establezca el valor de la clave <systemitem>right_stick</systemitem> a <literal>true</literal>.</para>
<!--Give full key name for position.-->
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Use la opción <option>--load</option> de <command>gconftool-2</command> para establecer los valores de la configuración fuente predeterminada a los valres en el archivo<filename>mi-configuracion-del-panel.entries</filename>. Por ejemplo, el siguiente comando establece los valores de las claves de la configuración fuente predeterminada a los valres de las correspondientes claves en <filename>mi-configuracion-del-panel.entries</filename>:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --load mi-configuracion-del-panel.entries</userinput></screen>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-9">
    <title>Establecer preferencias del aspecto</title>
    <para>Las siguientes secciones describen cómo asignar valores obligatorios o predeterminados para las preferencias del aspecto.</para>
    <sect2 id="gconf-19">
      <title>Establecer preferencias de la tipografía</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>tipografías, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tipografías</primary>
        <secondary>establecer valores con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer las preferencias de la tipografía debe modificar los valores de dos claves de preferencias. La siguiente tabla la muestra las claves a modificar y la parte del interfaz de usuario con la que corresponden las claves:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ubicación en GConf</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Componente del interfaz de usuario</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/desktop/gnome/interface/font_name</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Herramienta de preferencias <application>Tipografía</application>, opción <guilabel>Tipografía para la aplicación</guilabel></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/apps/nautilus/preferences/desktop_font</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Herramienta de preferencias <application>Tipografía</application>, opción <guilabel>Tipografía para el escritorio</guilabel></para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Por ejemplo, para establecer <literal>Sans 12</literal> como la tipografía obligatoria para las aplicaciones, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/interface/font_name "Sans 12"</userinput></screen>
      <para><indexterm><primary>escritorio</primary><secondary> preferencias tipografía, ajustar con GConf</secondary></indexterm> Para establecer <literal>palatino 12</literal> como la tipografía predeterminada para el escritorio, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /apps/nautilus/preferences/desktop_font "palatino 12"</userinput></screen>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-20">
      <title>Para establecer las preferencias del fondo de pantalla</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>fondo de pantalla, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fondo de pantalla</primary>
        <secondary>preferencias, ajustes con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para establecer las preferencias para el fondo del escritorio debe modificar los valores de las claves de preferencias en la ubicación <systemitem>/desktop/gnome/background</systemitem>. Por ejemplo, para establecer una imagen obligatoria para el fondo de escritorio, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>nombre-de-archivo.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Para establecer un valor predeterminado para esta preferencia, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>nombre-de-archivo.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias del fondo del escritorio. Para obtener más información sobre las otras preferencias del fondo del escritorio, consulte el archivo de definición de esquemas <filename>desktop_gnome_background.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-21">
      <title>Establecer las preferencias de la pantalla de bienvenida</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>pantalla de bienvenida, ajustes</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>pantalla de bienvenida</primary>
        <secondary>imagen, establecer con GConf</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ajustar las preferencias de la pantalla de bienvenida debe modificar el valor de las claves de preferencias en la ubicación <systemitem>/apps/gnome-session/options/</systemitem>. Por ejemplo, si no quiere que los usuarios vean la imagen de la pantalla de bienvenida, establezca el siguiente valor obligatorio:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Para establecer un valor predeterminado para esta preferencia, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>También puede establecer otras preferencias para la imagen de la pantalla de bienvenida. Para obtener más información acerca de las otras preferencias de la imagen de la pantalla de bienvenida consulte el archivo de definición de esquema <filename>gnome-session.schemas</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-28">
    <title>Restablecer valores de preferencias predeterminados</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>restablecer valores preferencias predeterminados</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>valores de preferencias</primary>
      <secondary>restablecer predeterminados con GConf</secondary>
    </indexterm>
    <para>Para restablecer los valores de preferencias predeterminados para un usuario, ejecute el siguiente comando:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>fuente-de-configuración-del-usuario</replaceable> \
  --recursive-unset</userinput></screen>
    <para>Reemplace <replaceable>fuente-de-configuración-del-usuario</replaceable> con la fuente de configuración en el directorio <filename>.gconf</filename> del directorio «home» del usuario.</para>
    <para>Este comando restablece los valores de todas las claves de preferencias en todos los subdirectorios, de los ajustes del usuario a los ajustes en la fuente de configuración predeterminada.</para>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="menustructure-0">
  <title>Personalizar los menús</title>

  <anchor id="menustructure-22"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-12"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-17"/>

  <highlights>
    <para>La información en este capítulo describe cómo el Escritorio GNOME implementa los menús y cómo puede personalizarlos.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="menustructure-1">
    <title>Introducción a los menús</title>

    <indexterm>
      <primary>menús</primary>

      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>

    <para>El Escritorio GNOME implementa los menús de acuerdo al <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">especificacón de menú XDG</ulink>. Soportando esta especificación, GNOME le permite:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Personalizar la jerarquía del menú fácilmente. Puede editar un pequeño número de archivos para personalizar la jerarquía del menú. No necesita modificar su aplicación o mover archivos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Instalar aplicaciones fácilmente. No es necesario proveer información sobre la jerarquía de menú a las aplicaciones cuando las instala.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Configurar menús para que los usuarios no puedan modificarlos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Los menús en el Escritorio GNOMe usan los siguientes componentes:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Archivos de definición de menú</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Archivos de entrada de escritorio</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Archivos de entrada de directorio</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-13">
    <title>Archivos de definición de menú</title>

    <indexterm>
      <primary>archivos de definición de menú</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>archivos .menú</primary>

      <see>archivos de definición de menú</see>
    </indexterm>

    <para>Los archivos de menú definen la jerarquía de los menús que se usan en la barra de menú de GNOME. Modificando esos archivos puede personalizar los menús para todos los usuarios o para un solo usuario, dependiendo de la ubicación del archivo <filename>applications.menu</filename> que modifique.</para>

    <para>Los archivos de menú deben estar ubicados en <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>. Si <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_CONFIG_DIRS es la variable de entorno definida en la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">especificación de base de directorio XDG</ulink>.</para>
      </footnote> no está activado, entonces se usa la ruta predeterminada <filename>/etc/xdg</filename>. Esto también implica que una versión específica del usuario debe estar ubicada en <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename> en el que se busca primeramente. Si <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> no está activado, entonces se usa la ruta predeterminada <filename>~/.config</filename>. Los directorios que aparezcan primero en <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar> tienen preferencia cuando existen varios archivos <filename>applications.menu</filename>. El primer archivo encontrado se usa mientras que los subsiguientes se ignoran.</para>

    <para>Si está confundido acerca del orden en el que se buscan las rutas, aquí hay una pequeña lista para resolver la ubicación de <filename>applications.menu</filename>:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Buescar en cada directorio de <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> para encontrar <filename>menus/applications.menu</filename>. Si <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> no está establecido, se cambia el predeterminado al directorio <filename>~/.config/</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Buescar en cada directorio de <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> para encontrar <filename>menus/applications.menu</filename>. Si <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> no está establecido, se cambia el predeterminado al directorio <filename>/etc/xdg/</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Use el primer archivo <filename>applications.menu</filename> que encuentre.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Puede ver un ejemplo de un archivo <filename>.menu</filename> en el <xref linkend="example-menu"/>. En este ejemplo, el menú de nivel superior se llama <literal>Applications</literal>, que está especificado usando el elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal>. El menú <literal>Applications</literal> contiene un sólo submenú, pero se permiten varios submenús. Cada submenú puede tener también elementos<literal>&lt;Include&gt;</literal>. El propósito del elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> es servir de filtro sobre las entradas de escritorio disponibles usando reglas de coincidencias.</para>

    <para>Por ejemplo, el elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal> es una regla de coincidencia básica que selecciona una <link linkend="menustructure-desktopentry"><emphasis>entrada de escritorio</emphasis></link> sólo si <link linkend="category-key">la clave <literal>Categories</literal></link> contiene el contenido del elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal>. En el ejemplo, el menú <literal>Accessories</literal> incluirá una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> sólo si contiene «Utility» pero no «System» en la clave <literal>Categories</literal>. Para obtener más información acerca de las claves de cateogias, consulte la <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <example id="example-menu">
      <title>Ejemplo de un archivo <filename>.menu</filename></title>

      <para><programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/1.0/menu.dtd"&gt;
&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;Directory&gt;Applications.directory&lt;/Directory&gt;

  &lt;!-- Read standard .directory and .desktop file locations --&gt;
  &lt;DefaultAppDirs/&gt;
  &lt;DefaultDirectoryDirs/&gt;

  &lt;!-- Accessories submenu --&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessories&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessories.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Utility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;
          &lt;Category&gt;System&lt;/Category&gt;
        &lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
  &lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Accessories --&gt;

  &lt;!-- possibly more submenus --&gt;

&lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Applications --&gt;
</programlisting></para>
    </example>

    <para>La <xref linkend="menustructure-xmlmenu"/> describe algunos de los elementos en los archivos <filename>.menu</filename>. Para obtener una descripción más detallada, vea la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">especificación de menús XDG</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-xmlmenu">
      <title>Elementos de los archivos de definición de menú</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="33.83*"/>

        <colspec colname="colspec3" colwidth="80.00*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Elemento</para></entry>

            <entry><para>Descripción</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Menu&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>El elemento raíz que puede contener elementos <literal>&lt;Menu&gt;</literal> anidados que definen submenús. Cómo están anidados los elementos determina la estructura del menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Name&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Especifica el nombre del menú. Cada elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> debe contener un elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Directory&gt;</literal>
            </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Especifica el nombre del archivo de entrada de directorio que especifica el nombre, comentario e icono para el menú. Si este elemento no está especificado, entonces el elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal> se usará para mostrar el nombre del menú.</para><para>De forma predeterminada, se busca en los archivos <filename>.directory</filename> para las ubicaciones <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename> tal y como se expone en la <citetitle>especificación de menú XDG</citetitle>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultAppDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Esta es una instrucción que indica que todas las entradas de escritorio disponibles de <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename> deben escanearse. Si no se incluye esta instrucción, entonces esas ubicaciones no se escanearán para las entradas de escritorio.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultDirectoryDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Esta es una instrucción que indica que todas las entradas de directorio disponibles de <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename> deben escanearse. Si no se incluye esta instrucción, entonces esas ubicaciones no se escanearán para las entradas de directorio.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Include&gt;</literal></para></entry>

            <entry colname="colspec3">Contiene una lista de reglas coincidentes por las cuales se genera el contenido de un menú. Puede incluir las reglas de coincidencias <literal>&lt;Filename&gt;</literal>, <literal>&lt;Category&gt;</literal>, <literal>&lt;And&gt;</literal>, <literal>&lt;Or&gt;</literal>, <literal>&lt;Not&gt;</literal>, o <literal>&lt;All&gt;</literal>. Si hay más de una regla persente se aplicacrá un OR lógico sobre las reglas de tal forma que se incluyan las <emphasis>entradas de escritorio</emphasis> que coincidan con cualquier regla.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Exclude&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Lo opuesto a <literal>&lt;Include&gt;</literal> ya que cualquier <emphasis>entradas de escritorio</emphasis> que coincida en este elemento se excluirá del conjunto anterior de elementos incluidos. Por esta razón, este elemento debe aparecer después del elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colsep="colspec2"><literal>&lt;Filename&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que selecciona una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> cuando el identificador de archivo del escritorio (Desktop File-Id) coincida con el contenido del elemento <literal>&lt;Filename&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Category&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que selecciona una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> cuando la clave de categorías coincide con el contenido del elemento <literal>&lt;Category&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;And&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que selecciona una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> cuando está seleccionada por <emphasis>todo</emphasis> de las reglas de coincidencia anidadas en el elemento <literal>&lt;And&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Or&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que selecciona una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> cuando está seleccionada por <emphasis>cualquiera</emphasis> de las reglas de coincidencia anidadas en el elemento <literal>&lt;Or&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Not&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que no selecciona una <emphasis>entrada de escritorio</emphasis> cuando está seleccionada por <emphasis>cualquiera</emphasis> de las reglas de coincidencia anidadas en el elemento <literal>&lt;Not&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;All&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Una regla de coincidencia que selecciona todas las <emphasis>entradas de escritorio</emphasis>.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-desktopentry">
    <title>Archivos de entrada de escritorio</title>

    <anchor id="menustructure-6"/>

    <indexterm>
      <primary>archivos de entrada de escritorio</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>archivos .desktop</primary>

      <see>archivos de entrada de escritorio</see>
    </indexterm>

    <para>Un <firstterm>archivo de entrada de escritorio</firstterm> es un archivo de datos que proporciona información acerca de un elemento en un menú. El archivo de entrada de escritorio especifica los detalles para el elemento del menú, tales como un nombre, comando a ejecutar, un icono y demás. También contiene palabras clave que determinan la ubicación para el elemento en la jerarquía del menú.</para>

    <para>Los archivos de entrada de escritorio deben estar en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> y deben tener una extensión de archivo <filename>.desktop</filename>. Si <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_DATA_DIRS es la variable de entorno definida en la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">especificación de base de directorio XDG</ulink>.</para>
      </footnote> no está activado, entonces la ruta predeterminada que usar es <filename>/usr/share</filename>. Esto también implica que las entradas de escritorio específicas del usuario deben ubicarse en <filename>$XDG_DATA_HOME/applications</filename>, en el que se busca primero. Si <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> no está activado, entonces se usa <filename>~/.local/share</filename> como ruta predeterminada. Las entradas de escritorio se recogen de todos los directorios en la variable de entorno <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Los directorios que aparezcan primero en <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> tienen preferencia cuando hay varios archivos <filename>.desktop</filename> con el mismo nombre.</para>

    <para>Lo siguiente es un ejemplo de un archivo de entrada de escritorio:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=Calculator
Name[fr]=Calculatrice
...
Comment=Perform calculations
Comment[fr]=Effectue des calculs compliqués
...
Exec=gcalctool
Icon=accessories-calculator
Terminal=false
Type=Application
StartupNotify=true
Categories=GNOME;GTK;Utility;Calculator</programlisting>

    <para>La <xref linkend="menustructure-TBL-7"/> describe las claves más importantes en los archivos de entrada de escritorio. Para obtener más información acerca de los archivos de entrada de escritorio, vea la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">Especificación de entrada de escritorio XDG</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-7">
      <title>Claves de entrada de escritorio</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="25.25*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="74.75*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Clave de entrada de escritorio</para></entry>

            <entry><para>Descripción</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" id="category-key" valign="top"><para>
            <literal>Categories</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica las palabras clave que describen al elemento. Las palabras clave están separados con punto y coma (;). Para ver una lista de las palabras clave de categoría estándar, vea la especificación de menús del escritorio en <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec"> http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec</ulink>.</para><para>Los <link linkend="menustructure-13">archivos de definición de menú</link> redireccionan las entradas de menú usando reglas de coincidencias contra las claves de las Categorías.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Comment</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Especifica una corta descripción del elemento. El comentario se muestra como un consejo cuando posicione el ratón encima del elemento del menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Encoding</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Especifica la codificación del archivo de entrada de escritorio.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Exec</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Especifica el comando a ejecutar cuando elija el elemento del menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica el nombre del archivo del icono que representa el elemento. No especifica la ruta al nombre del archivo o la extensión del archivo.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>MimeType</literal></entry>

            <entry>Especifica el tipo MIME que puede manejar la aplicación.</entry>
          </row>
         
          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Especifica el nombre del elemento. Este nombre se muestra en el elemento en el menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>NoDisplay</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Estas opciones significan <quote>Esta aplicación existe, pero no se muestra en el menú</quote>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Terminal</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica si el comando en la clave <literal>Exec</literal> se ejecuta en una ventana del terminal. Si el valor es <literal>true</literal> el comanjo se ejecuta en una ventana del terminal.</para><para>Si el comando no crea una ventana en la que ejecutarse, el valor de esta clave debe ser <literal>true</literal>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica el tipo de elemento. Este valor es uno de los siguientes:</para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><literal>Application</literal>: Un elemento que inicia una aplicación.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Link</literal>: Un elemento que enlaza a un archivo, carpeta o recurso remoto (tal como un sitio FTP, una página web, un recurso compartido de Windows...).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>FSDevice</literal>: Un elemento que es un dispositivo del sistema de archivos.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Directory</literal>: Un elemento que es un Ddirectorio.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></entry>
          </row>

        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Para obtener más información acerca de las claves en los archivos de entrada de escritorio, vea la especificación de entradas del escritorio en el siguiente URL:</para>

    <literallayout>
    <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec</ulink>
    </literallayout>

    <note>
      <para>Los lanzadores del panel y los objetos del escritorio también usan archivos de entrada de escritorio. Los archivos de entrada de escritorio para los lanzadores y objetos del panel proporcionan la misma información que para los elementos de un menú. Por ejemplo, los archivos de entrada de escritorio proporcionan el comando a ejecutar cuando un usuario elije el lanzador o el objeto.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-14">
    <title>Archivos de entrada de directorio</title>

    <indexterm>
      <primary>archivos de entrada de directorio</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>archivos .directory</primary>

      <see>archivos de entrada de directorio</see>
    </indexterm>

    <para>Un <firstterm>archivo de entrada de directorio</firstterm> es un archivo de datos que proporciona información acerca de un menú. El archivo de entrada de directorio especifica los detalles para el menú, tales como el nombre, un consejo y un icono. Los archivos de entrada de directorio tienen una extensión de archivo <filename>.directory</filename>.</para>

    <para>Los archivos de entrada de directorio deben ubicarse en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename>. Si <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> no está activado, entonces se usa <filename>/usr/share</filename> como ruta predeterminada. Esto también implica que los archivos de entrada de directorio específicos del usuario deben ubicarse en <filename>$XDG_DATA_HOME/desktop-directories</filename>, en el que se busca primero. Si <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> no está activado, entonces se usa <filename>~/.local/share</filename> como ruta predeterminada. Las entradas de directorio se recogen de todos los directorios en la variable de entorno <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. Los directorios que aparezcan primero en <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> tienen preferencia cuando hay varios archivos <filename>.directory</filename> con el mismo nombre.</para>

    <para>Lo siguiente es un ejemplo de archivo de entrada de directorio:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Name=Graphics
Name[fr]=Graphisme
...
Comment=Graphics applications
Comment[fr]=Applications graphiques
...
Icon=gnome-graphics
Type=Directory
Encoding=UTF-8</programlisting>

    <para>La <xref linkend="menustructure-TBL-15"/> describe las claves más importantes en los archivos de entrada de directorio.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-15">
      <title>Claves de entrada de directorio</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="27.07*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="72.93*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Clave de entrada de directorio</para></entry>

            <entry><para>Descripción</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica el nombre del menú. Este nombre se muestra en el menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Comment</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica una descripción corta del menú. El comentario se muestra como un consejo cuando posiciona el ratón sobre el menú.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Especifica el nombre del archivo del icono que representa el menú. No especifica la ruta al nombre del archivo o la extensión del archivo.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Especifica el tipo de menú. El valor de esta clave es siempre <literal>Directory</literal>.</para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-2">
    <title>Editar menús del sistema</title>

    <anchor id="menustructure-23"/>

    <indexterm>
      <primary>menús</primary>

      <secondary>editar</secondary>
    </indexterm>

    <para>Puede editar los archivos de configuración de menú y archivos de datos del menú manualmente para personalizar menús.</para>

    <sect2 id="menustructure-3">
      <title>Añadir menús</title>

      <anchor id="menustructure-19"/>

      <anchor id="menustructure-20"/>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>añadir</secondary>
      </indexterm>

      <para>Para añadir un menú para todos los usuarios, realice los siguientes pasos:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cree un archivo de entrada de directorio para el elemento que quiere añadir. Sitúe el archivo de entrada de directorio en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename>. Para obtener más información acerca de archivos de entrada de directorio, vea la <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Localice el archivo <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En el archivo <filename>.menu</filename> añada un elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> para el nuevo menú. Para obtener más información acerca de archivos <filename>.menu</filename>, consulte la <xref linkend="menustructure-13"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cree un elemento <literal>&lt;Name&gt;</literal> debajo de <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. El contenido del elemento debe contener el nombre para el menú.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cree un elemento <literal>&lt;Directory&gt;</literal> debajo de <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. El contenido delo elemento debe contener el nombre del archivo de entrada de directorio.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Consulte la <xref linkend="menustructure-4"/> para saber cómo añadir un elemento a un menú.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>El menú debería aparecer en la barra de menú la próxima vez que los usuarios inicien su sesión.</para>

      <note>
        <title>¿Falta un menú?</title>

        <para>Si no especificó ninguna regla de coincidencia en el elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> o si la regla no coincidió con ninguna de las entradas del escritorio, entonces no podrá ver el menú en la barra de menú.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-4">
      <title>Añadir un elemento a un menú</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>añadir elementos a</secondary>
      </indexterm>

      <para>Para añadir un elemento a un menú para todos los usuarios, realice los siguientes pasos:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cree un archivo de entrada de escritorio para el elemento que quiere añadir. Para obtener más información acerca de los archivos de entrada de escritorio, consulte la <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Emplace el archivo de entrada de escritorio en la carpeta <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Localice el archivo <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Compruebe que un elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> contiene un elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal> con una regla de coincidencia que selecciona el archivo de entrada de escritorio creado en el paso 1.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>El elemento del menú será visitble en la ubicación asignada la próxima vez que los usuarios inicien su sesión.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-9">
      <title>Editar las propiedades de un menú</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>editar propiedades</secondary>
      </indexterm>

      <para>Para editar las propiedades de un menú para todos los usuarios, realice los siguientes pasos:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Localice el archivo <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Encuentre la entrada <literal>&lt;Menu&gt;</literal> en este archivo que corresponde con el menú que quiere modificar. Anote el nombre del archivo del archivo de entrada de directorio en el elemento <literal>&lt;Directory&gt;</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Localice la entrada de directorio para este menú. Modifique el contenido para cambiar las propiedades del menú,. Para obtener más información acerca de los archivos <filename>.directory</filename>, consulte la <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-10">
      <title>Editar un elemento de menú</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>editar elementos de menú</secondary>
      </indexterm>

      <para>Para editar un elemento del menú, realice los pasos siguientes:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Localice la entrada del directorio en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> que corresponde con el elemento del menú.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Edite la entrada del directorio para modificar las propiedades del elemento del menú. Para obtener más información acerca de los archivos de entrada de escritorio vea la <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-11">
      <title>Borrar un elemento del menú</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>borrar elementos del menú</secondary>
      </indexterm>

      <para>Para borrar un elemento de un menú para todos los usuarios:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Localice el archivo <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Busque el elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> en este archivo que contiene la entrada de escritorio que quiere borrar.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Introduzca un elemento <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> después de cerrar la etiqueta para el elemento <literal>&lt;Include&gt;</literal>. Asegúrese de que éste es el elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> determinado en el paso 2.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Introduzca la regla de coincidencia <literal>&lt;Filename&gt;</literal> como un subelemento de <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> para especificar la exclusión de una entrada de escritorio.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>El elemento del menú no se mostrará en el menú la próxima vez que los usuarios inicien su sesión. El <xref linkend="menustructure-deleteitem"/> muestra cómo se realizó esto en el archivo <filename>applications.menu</filename>. La entrada de escritorio para <filename>dasher.desktop</filename> está específicamente excluída del menú de accesibilidad.</para>

      <example id="menustructure-deleteitem">
        <title>Borrar un elemento del menú</title>

        <programlisting>&lt;!-- ... --&gt;

  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessibility.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Accessibility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;&lt;Category&gt;Settings&lt;/Category&gt;&lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;

&lt;!-- ... --&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-usermenus">
    <title>Editar los menús de usuario y mezclar menús</title>

    <indexterm>
      <primary>menús</primary>

      <secondary>editar menús usuario</secondary>
    </indexterm>

    <para>Puede usar las siguientes aplicaciones del Escritorio GNOME para editar menús para los usuarios:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Editor de menús de GNOME</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Un editor de menús sencillo está disponible para que los usuarios editen sus menús. Para obtener más información, consulte <ulink url="ghelp:user-guide?goseditmainmenu-1">Trabajar con los menús</ulink> en la <ulink url="ghelp:user-guide">Guía del usuario de GNOME</ulink>. Alternativamente puede crear y editar archivos de menú manualmente.</para>

    <para>Para crear un menú personalizado para un usuario manualmente, <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename> debe existir. En el caso de que <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> no esté establecida, se usará <filename>~/.config</filename> como directorio predeterminado. Ya que esta es la primera ubicación donde se busca el archivo <filename>applications.menu</filename>, tiene precedencia sobre el resto de los archivos de menú.</para>

    <para>Los menús de usuario pueden contener todos los elementos descritos en la <xref linkend="menustructure-13"/>. Para ver una lista completa de los elementos permitidos, consulte la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">especificacón de menú XDG</ulink>.</para>

    <para>Ya que los archivos de menú de usuario tienen preferencia sobre el archivo de menú del sistema, reemplazará completamente el menú del sistema a menos que se <emphasis>mezcle</emphasis> con el menú del sistema. En las siguientes subsecciónes hay información acerca de la mezcla de menús.</para>

    <sect2>
      <title>Mezclar el menú del sistema</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>mezclar el menú del sistema</secondary>
      </indexterm>

      <para>A menudo, un usuario sólo quiere añadir o borrar elementos del menú a los elementos ya existentes en el menú. Para soportar cambios individuales como estos, es recomendable que use el elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> con el atributo <literal>type="parent"</literal> en el archivo <filename>applications.menu</filename> del usuario.</para>

      <para>El elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> permite que un menú se mezcle con el contenido del archivo de menú del usuario, Cuando especifica el atributo <literal>type="parent"</literal>, entonces el contenido del elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> se ignora y se usa el siguiente archivo <filename>applications.menu</filename> en el directorio <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename> para mezclarlo.</para>

      <note>
        <title>Especificaciones antiguas</title>

        <para>Las especificaciones antiguas no incluyen el atributo <literal>type</literal> y simplemente requieren la ubicación del archivo de menú para mezclarlo como el contenido del elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>. Como resultado puede que vea una ubicación especificada en el contenido de <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>, incluso un elemento <literal>type="parent"</literal>.</para>
      </note>

      <para>La mezcla se realiza como sigue:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El hijo del elemento raíz <literal>&lt;Menu&gt;</literal> en el archivo de menú mezclado <footnote>
              <para>El menú mezclado referencia al siguiente <filename>applications.menu</filename> en el directorio <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename>.</para>
            </footnote> se sustituye por el elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> en el archivo de menú base.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Todos los elementos <literal>&lt;Menu&gt;</literal> hijo con el mismo nombre se consolidan en un solo elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal>. Esto se realiza añadiendo todos los elementos hijo de cada elemento <literal>&lt;Menu&gt;</literal> con el mismo nombre en la <emphasis>última</emphasis> coincidencia del elemento del menú.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>El <xref linkend="menustructure-systemmerge"/> muestra un ejemplo de un archivo de menú de usuario explícitamente mezclado con el archivo de menú del sistema.</para>

      <example id="menustructure-systemmerge">
        <title>Mezclar el menú del sistema</title>

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/menu-1.0.dtd"&gt;

&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;MergeFile type="parent"&gt;/etc/xdg/menus/applications.menu&lt;/MergeFile&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;
&lt;/Menu&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Mezclar menús arbitrarios</title>

      <indexterm>
        <primary>menús</primary>

        <secondary>mezclar menús arbitrarios</secondary>
      </indexterm>

      <para>Los archivos de menú arbitrarios se pueden mezclar de la misma forma que los menús del sistema. La diferencia es que el atributo <literal>type</literal> debe establecerse a <literal>path</literal> o debe excluirse del elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> para poder realizar este tipo de mezcla.</para>

      <para>La mezcla se realiza de la misma forma excepto por la ubicación de <emphasis>archivo de menú mezclado</emphasis> que se especifica en el contenido del elemento <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="themes-0">
  <title>Instalar temas</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe los temas, los ajustes de temas que están disponibles en el Escritorio GNOME, cómo instalar opciones para los ajustes de temas, y cómo crear una opción personalizada.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="themes-1">
    <title>Introducción a los Temas</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>Un tema es un grupo de ajustes coordinados que especifican la apariencia visual de una parte del Escritorio GNOME. Los usuarios pueden elegir temas para cambiar la apariencia del Escritorio GNOME.</para>
    <para>Un tema contiene ajustes que afectan a diferentes partes del Escritorio GNOME, tales como las siguientes:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controles</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones controles</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas GTK+</primary><see>temas, opciones controles</see></indexterm> Los ajustes de controles para un tema determinan la apariencia visual de ventanas, paneles y miniaplicaciones. Los ajustes de controles también la determinan la apariencia visual de los elementos de interfaces que cumplen con el estándar de GNOME que aparecen en ventanas, paneles y miniaplicaciones, tales como menús, iconos y botones.Algunas de las opciones de los ajustes de los controles que están disponibles están diseñadas para requerimientos de accesibilidad especiales. Los usuarios pueden elegir una opción para el ajuste de los controles en la solapa <guilabel>Controles</guilabel> de la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Borde de la ventana</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones borde ventana</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas Metacity</primary><see>temas, opcionesborde ventana</see></indexterm> El ajuste del borde de ventana para un tema determina la apariencia de los bordes alrededor de las ventanas. Los usuarios pueden elegir una opción para el ajuste de los bordes de ventanas de la solapa <guilabel>Borde de la ventana</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icon</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones iconos</secondary><tertiary>introducción</tertiary></indexterm><indexterm><primary>temas iconos</primary><see>temas, opciones iconos</see></indexterm> Los ajustes de iconos para un tema determinan la apariencia de los iconos en los paneles y en el fondo de la pantalla. Los usuarios pueden elegir una opción para el ajuste de los iconos en la solapa <guilabel>Iconos</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-17">
    <title>Archivo índice del tema</title>
    <para>Cada tema tiene un archivo índice que define las características del tema. El nombre del archivo índice es <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nombre-del-tema</replaceable>/index.theme</filename>.</para>
    <para>Lo siguiente es un ejemplo de archivo índice de un tema:</para>
    <programlisting>[Desktop Entry]
Type=X-GNOME-Metatheme
Name=High Contrast Large
Name[es]=Alto contraste grande
Comment=Large black-on-white text and icons
Comment[es]=Textos e iconos grandes en negro sobre blanco
Encoding=UTF-8

[X-GNOME-Metatheme]
GtkTheme=HighContrastLargePrint
IconTheme=HighContrast
MetacityTheme=Atlanta
ApplicationFont=sans 18
</programlisting>
    <para>La siguiente tabla describe las claves en los archivos índices de temas:</para>
    <table frame="topbot" id="themes-TBL-18">
      <title>Claves en los archivos índice de temas</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>archivo índice clave</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Type</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Especifica que este tema determina la apariencia de varias opciones del tema, tales como controles, bordes de ventanas e iconos.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Name</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>El nombre del tema. Éste es es nombre del tema que se muestra en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Comment</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Una breve descripción del tema. Este es el texto que se muestra bajo el nombre del tema en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>GtkTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corresponde al ajuste de los controles en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Especifica qué opción de ajuste de los controles aplicar a las ventanas, paneles y miniaplicaciones.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>IconTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corresponde al ajuste de iconos en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Especifica qué opción de ajuste de iconos aplicar a los paneles y al fondo de la pantalla.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>MetacityTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Corresponde al ajuste del borde de la ventana en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Especifica qué opción de ajuste de borde de ventanas aplicar a las ventanas.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>ApplicationFont</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Corresponde con el ajuste de tipografía en la herramienta de preferencias <application>Tipografía</application>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-3">
    <title>Instalar una nueva opción de controles</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>opciones de control</secondary>
      <tertiary>instalar</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Puede añadir nuevas opciones para el ajuste de los controles en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Las opciones de los controles están en el directorio <filename>/usr/share/themes</filename>. La típica estructura de una opción de controles en el sistema de archivos es la que sigue:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Archivo de opciones</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/gtk-2.0/gtkrc</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Archivos de imágenes</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/pixmaps/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Típicamente, una nueva opción para el ajuste de los controles se proporciona como un archivo <filename>tar.gz</filename>. Para instalar la nueva opción de controles, descomprima el archivo <filename>tar.gz</filename> en el directorio <filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Los usuarios puede instalar sus propias opciones para el ajuste de los controles. Si un usuario instala una opción para el ajuste de los controles, la opción se almacenará en el directorio <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-5">
    <title>Instalar una nueva opción de bordes de ventana</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>opciones borde ventana</secondary>
      <tertiary>instalar</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Puede añadir nuevas opciones para el ajuste del borde de las ventanas en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Las opciones de los bordes de la ventanas están en el directorio <filename>/usr/share/themes<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/metacity-1</filename>. La típica estructura de una opción de los bordes de las ventanas en el sistema de archivos es la que sigue:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Archivo de opciones</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/metacity-1/metacity-theme-1.xml</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Archivos de imágenes</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/metacity-1/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Típicamente, una nueva opción para el ajuste del borde de las ventanas se proporciona como un archivo <filename>tar.gz</filename>. Para instalar la nueva opción de borde de las ventanas, descomprima el archivo <filename>tar.gz</filename> en el directorio <filename>/usr/share/themes</filename>.</para>
    <para>Los usuarios puede instalar sus propias opciones para el ajuste del borde de las ventanas. Si un usuario instala una opción para el ajuste del borde de las ventanas, la opción se almacenará en el directorio <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-16">
    <title>Instalar nuevas opciones de iconos</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>opciones de iconos</secondary>
      <tertiary>instalar</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Puede añadir nuevas opciones para el ajuste de los iconos en la herramienta de preferencias <application>Tema</application>. Las opciones de los iconos están en el directorio <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable></filename>. La típica estructura de una opción de iconos en el sistema de archivos es la que sigue:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Archivo de opciones</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable></filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Archivos de imágenes</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable>/icons/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Típicamente, una nueva opción para el ajuste de los iconos se proporciona como un archivo <filename>tar.gz</filename>. Para instalar la nueva opción de iconos, descomprima el archivo <filename>tar.gz</filename> en el directorio <filename>/usr/share/icons</filename>.</para>
    <para>Los usuarios puede instalar sus propias opciones para el ajuste de los iconos. Si un usuario instala una opción para el ajuste de los iconos, la opción se almacenará en el directorio <filename>$HOME/.themes</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-11">
    <title>Instalar iconos para temas</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>instalar iconos</secondary>
    </indexterm>
    <para>El Escritorio GNOME proporciona varios temas diseñados para usuarios con necesidades visuales especiales. Por ejemplo, algunos de los temas están diseñados para usuarios con poca visión. Pueden necesitarse varias versiones de los iconos para que el icono se pueda mostrar adecuadamente en cada tema.</para>
    <para>Puede que necesite instalar un nuevo icono para una aplicación. Cuando instale un nuevo icono, debe crear varias versiones del icono para que el icono se muestre adecuadamente en los temas. Debe crear varias versiones de los siguientes tipos de icono:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Los iconos que se usan en las aplicaciones del Escritorio GNOME.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Los iconos que se usan internamente por las aplicaciones GTK+ o iconos de almacén de GTK+.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para> Cuando instale un nuevo icono, debe crear varias versiones del icono para que el icono se muestre adecuadamente en los temas. Puede crear los iconos en diversos formatos, por ejemplo en formato Portable Network Graphic (PNG). El tamaño de icono sugerido para el entorno de escritorio es de 48 por 48 píxeles. Con este tamaño, la mayoría de temas pueden redimensionar los iconos.</para>
    <para>Cuando instale un nuevo icono, cree las siguientes versiones del icono de 48 por 48 píxeles:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Icono regular</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icono de bajo contraste</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icono de alto contraste</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Icono de alto contraste inverso</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Si es posible, cree versiones de 16 por 16 píxeles de cada uno de los iconos anteriores, para temas que no requieran una impresión grande.</para>
    <para>Instale los iconos en la ubicación de archivos de imágenes especificada para el tema en la <xref linkend="themes-3"/> o la <xref linkend="themes-5"/>. Por ejemplo, para añadir iconos al tema AltoContrasteImpresiónGrande, añada los iconos en el directorio <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/pixmaps</filename>. Alada referencias a los iconos en los archivos de tema relevantes. Por ejemplo, para añadir iconos al tema AltoContrasteImpresiónGrande, añada referencias a los iconos en el archivo <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/gtk-2.0/gtkrc</filename>. Modifique el archivo <filename>gtkrc</filename> para el tema para asociar el icono con un identificador de icono del almacén GTK.</para>
    <para>Para obtener más información acerca de cómo crear iconos para lanzadores de aplicaciones y paneles, consulte <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-15">
    <title>Crear una opción de controles personalizada</title>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>opciones de control</secondary>
      <tertiary>crear personalizado</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Si las opciones para el ajuste de los controles no se ajustan a las necesidades de sus usuarios, puede crear opciones de controles personalizadas. Para crear una opción de controles personalizada, realice los siguientes pasos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Cree una estructura de directorios para la opción en el directorio <filename>/usr/share/themes</filename>. Use la misma estructura que el resto de opciones. Por ejemplo, para crear una opción llamada ImpresiónPequeña, cree los siguientes directorios:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/ImpresionPequenia</filename>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/ImpresionPequenia/gtk-2.0</filename>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Localice el archivo <filename>gtkrc</filename> que se ajuste más a las necesidades de sus usuarios. Copie el archivo al directorio <filename>gtk-2.0</filename> de su nueva opción.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abra el archivo <filename>gtkrc</filename> en un editor de textos y modifique los atributos de los elementos de interfaz tal y como se requiera.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si la nueva opción incluye imágenes, instale las imágenes para la nueva opción en el directorio <filename>pixmaps</filename> de su nueva opción. Si la nueva opción usa imágenes de otra opción, entonces no necesita crear copias de las imágenes para la nueva opción. En su lugar, asegúrese de que la referencia a las imágenes en la entrada <literal>pixmap_path</literal> en el archivo <filename>gtkrc</filename> es correcta.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Ahora los usuarios puede elegir la nueva opción para los ajustes de control.</para>
    <para>Para obtener más información acerca de los archivos <filename>gtkrc</filename>, consulte <ulink url="http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html">http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html</ulink>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="fontconfig-0">
  <title>Configurar tipografías</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo configurar las tipografías en el Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="fontconfig-1">
    <title>Introducción a la configuración de tipografías</title>
    <indexterm>
      <primary>configurar tipografías</primary>
      <see>tipografías</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>configuración de tipografías</primary>
      <see>tipografías</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>El Escritorio GNOME usa la herramienta de configuración de tipografías y biblioteca de personalización <literal>fontconfig</literal>. La biblioteca <literal>fontconfig</literal> puede usar todo tipo de tipografías, incluyendo tipografías PostScriot Type 1 y TrueType.</para>
    <para>La biblioteca <literal>fontconfig</literal> proporciona una lista de todas las tipografías disponibles en el sistema de Escritorio GNOME. Para compilar esta lista, <literal>fontconfig</literal> busca los directorios listados en el archivo <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>. Para ver todas las fuentes disponibles en un sistema, acceda a la ubicación <literal>fonts:///</literal> en el gestor de archivos del sistema.</para>
    <para>Para obtener más información acerca de la biblioteca <literal>fontconfig</literal>, vaya al siguiente URL:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://freedesktop.org/software/fontconfig">http://freedesktop.org/software/fontconfig</ulink>
    </literallayout>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-4">
    <title>Sustitución de tipografías</title>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>sustitución</secondary>
    </indexterm>
    <para>La biblioteca <literal>fontconfig</literal> realiza sustituciones de tipografías cuando no están presentes tipografías enteras o caracteres individuales. Si el sistema necesita mostrar una tipografía que no está disponible, <literal>fontconfig</literal> intenta mostrar otra tipografía similar. Por ejemplo, si una página web pide mostrar la tipografía Verdana y no está instalada en el sistema, <literal>fontconfig</literal> muestra una tipografía similar, como Helvetica. La lista de tipografías similares está definida en el archivo <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
    <para>Si el sistema necesita mostrar un carácter que no está presente en la tipografía seleccionada, <literal>fontconfig</literal> intenta mostrar el carácter de otra tipografía similar. Por ejemplo, puede que seleccione Bitstream Vera Sans como la tipografía para la aplicación Editor de textos. La familia de tipografías Bitstream Vera Sans no incluye caracteres cirílicos. Si abre un documento que contiene un carácter cirílico, el Editor de textos usa una tipografía similar que incluya caracteres cirílicos para mostrar el carácter.</para>
    <para>La biblioteca <literal>fontconfig</literal> también define alias para las tipografías, por ejemplo, <literal>serif</literal>, <literal>sans-serif</literal>, y <literal>monospace</literal>. Cuando selecciona uno de los alias para una tipografía el sistema usa la primera tipografía definida para ese alias en el archivo<filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-2">
    <title>Añadir una tipografía para todos los usuarios</title>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>añadir para todos los usuarios</secondary>
    </indexterm>
    <para>Para añadir una tipografía para todos los usuarios, realice los siguientes pasos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Copie el archivo de tipografía a uno de los directorios en el archivo <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>. Generalmente las tipografías se almacenan en el directorio <filename>/usr/share/fonts/</filename>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La biblioteca <literal>fontconfig</literal> actualiza la lista de tipografías automáticamente. Si la lista de tipografías no se actualiza, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>nombre-del-directorio</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-3">
    <title>Añadir una tipografía para un usuario individual</title>
    <indexterm>
      <primary>tipografías</primary>
      <secondary>añadir para usuarios individuales</secondary>
    </indexterm>
    <para>Para añadir una tipografía para un usuario individual, realice los siguientes pasos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Copie el archivo de tipografía al directorio <filename>$HOME/.fonts</filename> delusuario. Si arrastra el archivo de tipografía a la ubicación <literal>fonts:///</literal>  en el gestor de archivos, la tipografía se copiará en el directorio <filename>$HOME/.fonts</filename>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La biblioteca <literal>fontconfig</literal> actualiza la lista de tipografías automáticamente. Si la lista de tipografías no se actualiza, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>nombre-del-directorio</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="mimetypes-0">
  <title>Tipos MIME</title>
  <anchor id="mimetypes-TBL-3"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-6"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-8"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo detectan las aplicaciones los tipos MIME, cómo registran los tipos MIME y cómo añadir aplicaciones al Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>

  <para>El propósito de este capítulo es hacer más fácil a un administrador el entender cómo configurar las diferentes partes de la base de datos MIME y proporcionar una visión general del sistema MIME. De acuerdo con ello <emphasis>no</emphasis> se entrará en detalles que no sean necesarios. Para los profundizar en los detalles, se recomienda que consulte la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">especificación de información MIME compartida XDG</ulink>.</para>

  <sect1 id="mimetypes-intro">
    <title>Introducción a los tipos MIME</title>
    <anchor id="mimetypes-1"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un tipo <firstterm>Multipurpose Internet Mail Extension</firstterm> [<acronym>MIME</acronym>] identifica el formato de un archivo. Las aplicaciones tales como los navegadores de Internet y clientes de correo usan los tipos MIME de un archivo para decidir qué acciones realizar sobre él. Por ejemplo, un cliente de correo puede usar los tipos MIME para detectar el formato de un adjunto y elegir un visor apropiado para el archivo, tal como abrir un documento de texto con <application>gedit</application>.</para>

    <para>Como otro ejemplo, el gestor de archivos <application>Nautilus</application> necesita saber el tipo MIME de un archivo para realizar las siguientes tareas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Abrir el archivo en la aplicación apropiada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrar una cadena que describa el tipo del archivo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrar el icono apropiado que represente al archivo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostrar una lista de otras aplicaciones que pueden abrir el archivo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Los tipos MIME se propusieron originalmente como un estándar para identificar el cuerpo del mensaje de un correo electrónico. Hoy en día muchos sistemas usan los tipos MIME para identificar el formato de archivos arbitrarios en el sistema de archivos. Los tipos MIME están compuestos por un nivel superior <emphasis>tipo de medio</emphasis> seguido por un <emphasis>identificador de subtipo</emphasis>, separado por un carácter barra, <quote><literal>/</literal></quote>. Un ejemplo de tipo MIME es <literal>image/jpeg</literal>. El tipo de medio de este ejemplo es<quote><literal>image</literal></quote> y el identificador de subtipo es <quote><literal>jpeg</literal></quote>. El nivel superior de tipo de medio está pensadopara ser una categorización general acerca del contenido del archivo, mientras que el identificador de subtipo está pensado para identificar específicamente el formato del archivo.</para>

    <para>Existen ocho tipos mime bendecidos por la <acronym>IANA</acronym> [Internet Assigned Naming Authority]. Estos ocho tipos media son <simplelist type="inline">
        <member>aplicación</member>

        <member>audio</member>

        <member>imagen</member>

        <member>mensaje</member>

        <member>modelo</member>

        <member>multiparte</member>

        <member>texto</member>

        <member>vídeo</member>
      </simplelist>. Existen muchos subtipos para cada tipo media, para obtener más información, consulte <ulink url="http://www.iana.org/assignments/media-types/">Tipos MIME media</ulink> en la página web de la <ulink url="http://www.iana.org/">IANA</ulink>.</para>

    <para>La implementación de los tipos MIME en GNOME sigue la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">especificación de información MIME compartida XDG</ulink>. Esta especificación proporciona las siguientes ventajas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ubicaciones estándar para todos los archivos relacionados con los tipos MIME.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una manera estándar para que las aplicaciones registren información acerca de un nuevo tipo MIME.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una manera estándar para obtener el tipo MIME de un archivo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una manera estándar para obtener información acerca de un tipo MIME.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>El resto del capítulo describe los archivos y directorios que constituyen la base de datos MIME, detalles acerca de los archivos fuente XML, cómo crear o modificar tipos MIME, cómo registrar aplicaciones como manejadores de ciertos tipos MIME y finalmente, cómo añadir una aplicación al Escritorio GNOME.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-database">
    <title>La base de datos MIME</title>
    <anchor id="mimetypes-4"/>
    <anchor id="mimetypes-5"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>base de datos</secondary>
    </indexterm>

    <para>La base de datos MIME es una colección de archivos que sirve para:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>El conjunto de tipos MIME conocidos</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>El método para determinar el tipo MIME para un archivo</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meta información relacionada con el tipo MIME, tal como una descripción entendible por personas para usar cuando se muestren archivos de este tipo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="mimetypes-location">
      <title>Ubicación</title>

      <para>Como administrador, el paso más importante y básico para entender el sistema MIME es aprender las ubicaciones donde esos archivos se almacenan. Ya que la<ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">Especificación de información MIME compartida XDG</ulink> fue creada por el X Desktop Group, también usa la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/basedir-spec">especificación de base de directorio XDG</ulink>. Es muy recomendable que se familiarice con esta especificación, ya que es importante para otras tareas de administración como editar los menús. Más abajo se proporciona un pequeño resumen de las ubicaciones de los directorios de la especificación MIME.</para>

      <para>La base de datos MIME se crea del juego de archivos ubicados en los directorios <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> y <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename>. Si estas variables de entorno no están establecidas, entonces los valores predeterminados serán<filename>~/.local/share</filename> y <filename>/usr/local/share:/usr/share</filename> respectivamente. Como se puede ver del valor predeterminado para <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>, cada variable de entorno es una lista de directorios separada por dos puntos. La base de datos del usuario en <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> tiene preferencia sobre la base de datos del sistema en <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename> cuando se encuentren definiciones en conflicto. Similar a la <citetitle>especificación de información MIME compartida XDG</citetitle>, de ahora en adelante las referencias a este juego de directorios se harán como <literal>&lt;MIME&gt;</literal> para el resto del documento.</para>

      <para>Por ejemplo, asumiendo rutas predeterminadas para las variables de entorno, <quote>Load <filename>&lt;MIME&gt;/text/plain.xml</filename></quote> significa cargar los siguientes archivos:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>~/.local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-contents">
      <title>Contenido</title>

      <para>Lo siguiente es una lista de los directorios y archivos que se encuentran dentro de la base de datos MIME junto con descripciones breves.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename></term>

          <listitem>
            <para>Este directorio contiene cierto número de archivos XML, cada uno de los cuales describe una colección de tipos MIME. De forma predeterminada, el archivo <filename>freedesktop.org.xml</filename> está instalado en el directorio <filename>/usr/share/mime/packages</filename>. Este archivo contiene todos los tipos MIME predeterminados que están ampliamente reconocidos y son ampliamente usados.</para>

            <para>Las aplicaciones que proporcionan información acerca de nuevos tipos MIME deben instalar un <emphasis>sólo</emphasis> archivo XML aquí. Dependiendo del prefijo donde la aplicación está instalada, creará en el archivo en el subdirectorio <filename>/mime/package</filename> de uno de los directorios en <envar>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</envar>. Por ejemplo, una aplicación instalada en <filename>/usr/bin</filename> deberá instalar un nuevo archivo fuente XML en el directorio <filename>/usr/share/mime/packages</filename>. Para obtener más información acerca de los archivos XML en el directorio <filename>packages</filename>, consulte la <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/<replaceable>MEDIA</replaceable>/<replaceable>SUBTYPE</replaceable>.xml</filename></term>

          <listitem>
            <para>Estos directorios y archivos se generan automáticamente de la colección de archivos fuente XML en subdirectorio <filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename> por la aplicación <application>update-mime-database</application>. Por ejemplo, para cada elemento <literal>mime-type</literal> en el archivo <filename>/usr/share/mime/packages/freedesktop.org.xml</filename>, se crea un directorio en <filename>/usr/share/mime/</filename> con el <emphasis>tipo de medio</emphasis> del tipo MIME. Se crea un archivo XML en ese directorio con el <emphasis>identificador de subtipo</emphasis> de ese tipo MIME. El contenido del archivo XML creado incluye comentarios (y traducciones de los mismos) designaciones de subclases y alias.</para>

            <example>
              <title>Ejemplo: archivo <filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></title>

              <para><programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-type xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info" type="text/plain"&gt;
&lt;!--Created automatically by update-mime-database. DO NOT EDIT!--&gt;
  &lt;comment&gt;plain text document&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
  &lt;comment xml:lang="es"&gt;documento de texto sencillo&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="eu"&gt;testu soileko dokumentua&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fi"&gt;perustekstiasiakirja&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fr"&gt;document plein texte&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
&lt;/mime-type&gt;
</programlisting> Este archivo se genera con la aplicación <application>update-mime-database</application>, usando el archivo fuente XML predeterminado <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
            </example>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/globs</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene una línea con el tipo MIME y el patrón global, separados por dos puntos. Los archivos que coincidan con el patrón global se resuelven con el tipo MIME especificado antes de los dos puntos. Existen reglas especiales acerca de cómo los nombres de archivo coinciden con el patrón global, para obtener más detalles vea la <citetitle>especificación MIME compartida XDG</citetitle>.</para>

            <para>Este archivo también está generado por la aplicación <application>update-mime-database</application>, usando el archivo fuente predeterminado XML <filename>freedesktop.org.xml</filename>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/magic</filename></term>

          <listitem>
            <para>Un archivo binario que contiene información acerca de cómo se resuelven los tipos MIME «husmeando» en el contenido del archivo. Generalmente esto comporta un juego de una o más reglas tales como «comprobar la cadena <literal>%PDF-</literal> en el desplazamiento de byte 0 en el archivo, si se encuentra, asignarlo al tipo MIME <literal>application/pdf</literal>» </para>

            <para>Este archivo también se genera con la aplicación <application>update-mime-database</application></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/XMLnamespaces</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene un mapeado de los nombres de espacio XML de los tipos MIME. Cada línea contiene tres campos, el nombre de espacio, el nombre local y el tipo MIME. Cada campo está separado por un espacio. Si el nombre local está vacío, entonces existen dos espacios entre el nombre de espacio y el tipo MIME.</para>

            <para>Este archivo también se genera con la aplicación <application>update-mime-database</application></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/aliases</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene una lista de alias para cada tipo MIME. Un alias es simplemente un tipo MIME que a veces se conoce como otro tipo. Para cada línea de este archivo existen dos campos: el primer campo es el nombre del alias y el segundo campo es el tipo MIME. Los campos están separados por un espacio.</para>

            <para>Este archivo también se genera con la aplicación <application>update-mime-database</application></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/subclasses</filename></term>

          <listitem>
            <para>Contiene una lista de subclases de tipos MIME y sus tipos MIME «padre». De la <citetitle>especificación MIME compartida XDG:</citetitle><blockquote>
                <para>Un tipo es una subclase de otro tipo si alguna instancia del primer tipo es también instancia del segundo. Por ejemplo, todos los archivos image/svg también son archivos text/xml, text/plain y application/octet-stream. Las subclases existen por el formato más que por la categoría de los datos (por ejemplo, no existe una clase «hoja de cálculo genérica» que hereden todas las hojas de cálculo).</para>
              </blockquote> El formato de este archivo es mimilar al archivo <filename>aliases</filename>. Cada línea contiene dos campos donde el primer campo es la subclase del tipo MIME y el segundo campo es el tipo MIME padre. Cada campo se separa con un espacio.</para>

            <para>Este archivo también se genera con la aplicación <application>update-mime-database</application></para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-refresh">
      <title>Actualizar la base de datos MIME</title>

      <para>Para los administradores que desean añadir nuevos tipos MIME al sistema, es importante comprender cómo se actualiza la base de datos MIME , o de otra manera modificar la información acerca de un tipo MIME. La aplicación <application>update-mime-database</application> se encarga de éste propósito.</para>

      <para>Por ejemplo, si una aplicación instala información acerca de un nuevo tipo MIME en <filename>/usr/share/mime/packages/diff.xml</filename>, entonces se debe llamar a <application>update-mime-database</application> con el parámetro <filename>/usr/share/mime</filename>.</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput>
<computeroutput>***
* Updating MIME database in /usr/share/mime...
***
</computeroutput></screen>

      <para>La base de datos MIME se refresca escaneando todos los archivos fuente XML en el directorio <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-source-xml">
    <title>Los archivos fuente XML</title>
    <anchor id="mimetypes-11"/>
    <anchor id="mimetypes-12"/>
    <anchor id="mimetypes-2"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>archivos fuente XML</secondary>
    </indexterm>

    <para>Unicados en el directorio <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename>, estos archivos XML proporcionan toda la información acerca de los tipos MIME que están instalados en la base de datos por la aplicación <application>update-mime-database</application>. Existen algunas reglas acerca del archivo XML en sí:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Debe especificar el nombre de espacio como «<literal>http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info</literal>».</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>El elemento raíz debe ser <literal>mime-info</literal></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se pueden especificar cero o más elementos <literal>mime-type</literal> como hijos del elemento <literal>mime-info</literal>. El atributo <literal>type</literal> se usa para especificar el tipo MIME que se está definiendo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>De forma predeterminada el archivo <filename>freedesktop.org.xml</filename> está instalado en el directorio <filename>packages</filename> en una de las rutas <filename>&lt;MIME&gt;</filename> (generalmente <filename>/usr/share/mime/packages</filename>).</para>

    <para>La <xref linkend="mimetypes-mimeinfo-elements"/> proporciona una breve descripción para cada uno de los elementos que pueden suceder como hijos del elemento <literal>mime-type</literal>.</para>

    <table frame="topbot" id="mimetypes-mimeinfo-elements">
      <title>Elementos hijos de <literal>&lt;mime-info&gt;</literal></title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="44.90*"/>

        <colspec colwidth="59.10*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>Elemento (y atributos)</entry>

            <entry>Descripción</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>&lt;glob pattern="<replaceable>*.xyz</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Este elemento especifica un patrón global contra nombres de archivo. Si el nombre de archivo coincide, entonces se asigna al tipo MIME del elemento padre <literal>tipo-mime</literal>. El atributo <literal>pattern</literal> es obligatorio.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;magic priority="<replaceable>50</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Este elemento contiene una lista de elementos <literal>coincidentes</literal> comos hijos suyos. El atributo <literal>priority</literal> es opcional y especifica una prioridad entre 0 y 100, siendo 100 la prioridad más alta de coincidencia. Cada elemento hijo coincidente posee los tres elementos necesarios: <simplelist type="inline">
                <member><literal>type</literal></member>

                <member><literal>offset</literal></member>

                <member><literal>valor</literal></member>
              </simplelist> y un cuarto atributo opcional, <literal>mask</literal>. Para obtener más detalles acerca de estos atributos, consulte la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">especificación de información MIME compartida XDG</ulink>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;alias type="<replaceable>media</replaceable>/<replaceable>subtype</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Este elemento define un alias para el elemento padre <literal>tipo-mime</literal>. Un alias es simplemente un tipo MIME que a veces se conoce como otro tipo. Por ejemplo, <literal>application/x-pdf</literal> es un alias para el tipo MIME <literal>application/pdf</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;sub-class-of type="<replaceable>media</replaceable>/<replaceable>subtype</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Este elemento define el elemento padre <literal>tipo-mime</literal> como una subclase del tipo MIME especificado en el atributo <literal>type</literal>. Por ejemplo, <literal>image/svg</literal> es una subclase del tipo MIME <literal>text/xml</literal>, <literal>text/plain</literal> y <literal>application/octet-stream</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;comment xml:lang="<replaceable>locale</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Este elemento proporciona una descripción legible por humanos del tipo MIME. Puede no haber ocurrencias de este elemento o puede haber varias, siempre que cada una contenga un único valor para el atributo <literal>xml:lang</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;root-XML namespaceURI="<replaceable>namespace</replaceable>" localName=""&gt;</literal></entry>

            <entry>Si un archivo se determina como archivo XML, entonces este elemento ayuda a clasificar futuros archivos a través del uso de los atributos <literal>namespaceURI</literal> y <literal>localName</literal>, ambos requeridos. El atributo <literal>namespaceURI</literal> es el nombre del espacio del documento y <literal>localName</literal> es el nombre del elemento raíz para el documento. Si <literal>localName</literal> existe pero su valor está vacío, entonces el elemento raíz puede tener cualquier nombre pero el nombre del espacio debe seguir coincidiendo.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>La forma más fácil de entener destos archivos es echar un vistazo a un ejemplo. Según la <citetitle>especificación MIME compartida XDG</citetitle>, el <xref linkend="mimetypes-source-xml-example"/> muestra el contenido de un archvo fuente XML llamado <filename>diff.xml</filename>. Este ejemplo define el tipo MIME <literal>text/x-diff</literal>. Existen múltiples elementos <literal>comment</literal> que dan un nombre legible por humanos al tipo MIME en varios idiomas diferentes. Este tipo MIME tiene reglas para coincidencias a través de patrones globales <emphasis>y</emphasis> <quote>«husmeando»</quote> en el contenido del archivo (más conocido como reglas <filename>mágicas</filename>). Cualquier archivo con la extensión <literal>.diff</literal>o <filename>.patch</filename> se resolverá como este tipo MIME. Además, cualquier archivo cuyo contenido comience con las cadenas especificadas en los atributos <literal>value</literal> del elemento <literal>match</literal>, se resolverá como tipo MIME <literal>text/x-diff</literal>.</para>

    <para>El orden en el que se aplican los patrones globales y las reglas mágicas está más allá de ámbito de este documento. Para obtener más detalles acerca de esto, consulte la <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">especificación de información MIME compartida XDG</ulink>.</para>

    <example id="mimetypes-source-xml-example">
      <title>Ejemplo de archivo fuente XML: <filename>diff.xml</filename></title>

      <programlisting>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;mime-info xmlns='http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info'&gt;
  &lt;mime-type type="text/x-diff"&gt;
    &lt;comment&gt;Differences between files&lt;/comment&gt;
    &lt;comment xml:lang="af"&gt;verskille tussen lêers&lt;/comment&gt;
    &lt;!-- more translated comment elements --&gt;
    &lt;magic priority="50"&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="diff\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="***\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="Common subdirectories: "/&gt;
    &lt;/magic&gt;
    &lt;glob pattern="*.diff"/&gt;
    &lt;glob pattern="*.patch"/&gt;
  &lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-modifying">
    <title>Modificar tipos MIME</title>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>comprobar los cambios</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>modificar</secondary>
    </indexterm>

    <para>Nunca debería modificar directamente los archivos fuente XML que están instalados en el directorio <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> por las aplicaciones. En su lugar, modifique el archivo <filename>Overrides.xml</filename>. Este archivo tiene preferencia sobre todos los demás archivos fuente xML instalados en el mismo directorio <filename>packages</filename>. Si es el autor de una aplicación, entonces no haga caso de esta regla. Debería crear un nuevo archivo fuente XML y emplazarlo en el directorio <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> adecuado (su archivo <filename>Makefile</filename> se encargará de esto).</para>

    <para>Puede modificar la base de datos MIME para todos los usuarios del sistema o para un usuario en particular, dependiendo de la ubicación del archivo que cambie. Para modificar la base de datos para todos los usuarios, realice sus cambios sobre el archivo <filename>Overrides.xml</filename> en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime/packages</filename>. Para modificar la base de datos para un solo usuario, realice sus cambios sobre el archivo <filename>Overrides.xml</filename> en el directorio <filename>$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>

    <para>Después de que se realicen los cambios, siempre debe ejecutar la aplicación <application>update-mime-database</application>, con la ubicación del directorio de la base de datos MIME como el primer parámetro.</para>

    <sect2 id="mimetypes-addmodify">
      <title>Añadir o modificar tipos MIME</title>

      <para>Para añadir uno más tipos MIME para todos los usuarios:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cree o modifique un archivo fuente XML <filename>Overrides.xml</filename> que contenga las fefiniciones para los tipos MIME. Para obtener más información, consulte la<xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mueva el archivo <filename>Overrides.xml</filename> en el directorio <filename>/usr/share/mime/packages</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Actualice la base de datos MIME ejecutando <application>update-mime-database</application> usando la cuenta del sistema.<screen><userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput></screen></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Para añadir uno o más tipos MIME para un solo usuario, siga los mismos pasos excepto que debe ubicar su archivo <filename>Overrides.xml</filename> en el directorio <filename>~/.local/share/mime/packages</filename>. Adicionalmente, llame a <application>update-mime-database</application> con <filename>~/.local/share/mime/packages</filename> como el primer parámetro.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-verifying">
      <title>Comprobar los cambios</title>
      <anchor id="mimetypes-10"/>

      <para>Después de que haya realizado un cambio sobre la base de datos MIME y haya actualizado su contenido, puede verificar que el cambio ha tomado efecto usando la aplicación <application>gnomevfs-info</application>. Esta aplicación imprime el tipo MIME y otra información útil acerca de un archivo.</para>

      <para>Ejecutar <application>gnomevfs-info</application> sobre un archivo SVG le proporciona la salida de debajo. Notará que la aplicación predeterminada para este tipo MIME es <filename>eog.desktop</filename>; Se discutirán las aplicaciones predeterminadas en la <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info mime-diagram.svg</userinput>
<computeroutput>Name              : mime-diagram.svg
Type              : Regular
MIME type         : image/svg+xml
Default app       : eog.desktop
Size              : 14869
Blocks            : 32
I/O block size    : 4096
Local             : YES
SUID              : NO
SGID              : NO
Sticky            : NO
Permissions       : 600644
Link count        : 1
UID               : 1000
GID               : 100
Access time       : Wed Feb 22 18:24:47 2006
Modification time : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Change time       : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Device #          : 775
Inode #           : 297252
Readable          : YES
Writable          : YES
Executable        : NO</computeroutput>
<prompt>$</prompt>
</screen>

      <para>La <xref linkend="mimetypes-newtype-example"/> habla de los pasos para crear un nuevo tipo MIME y compriobar los cambios usando <application>gnomevfs-info</application>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-newtype-example">
      <title>Ejemplo de <literal>application/x-newtype</literal></title>

      <para>Para crear (o sobreescribir) un tipo MIME y comprobar los cambios:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Cree un archivo nuevo y vacío llamado <filename>prueba.xyz</filename> en su directorio personal.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Use <application>gnomevfs-info</application> sobre el archivo para encontrar el tipo MIME. El tipo MIME para este archivo debería detectarse como <literal>text/plain</literal> porque no existe ningún patrón global o reglas mágicas que coincidan con él <footnote>
              <para>Cuando ningún patrón global o ninguna regla mágica coincide con un archivo, entonces se resuelve como el tipo MIME <literal>text/plain</literal> si contiene datos textuales o como <literal>application/octet-stream</literal> para datos binarios. Si el archivo está vacío, entonces se resuelve como <literal>text/plain</literal>.</para>
            </footnote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cree (o modifique) el archivo <filename>Overrides.xml</filename> tal y como se describió en la <xref linkend="mimetypes-addmodify"/> con el contenido proporcionado en el <xref linkend="mimetypes-overrides-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Actualice la base de datos usando <application>update-mime-database</application>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Use <application>gnomevfs-info</application> para verificar que su cambio ha tomado efecto. Debería ver el tipo MIME para el archivo <filename>prueba.xyz</filename> resuelto como <literal>application/x-newtype</literal>.</para>

          <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info prueba.xyz | grep MIME
</userinput><computeroutput>MIME type         : application/x-newtype
</computeroutput><prompt>$</prompt></screen>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <example id="mimetypes-overrides-xml">
        <title>Archivo <filename>Overrides.xml</filename></title>

        <programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-info xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info"&gt;
  &lt;mime-type type="application/x-newtype"&gt;&lt;comment&gt;tipo mime nuevo&lt;/comment&gt;&lt;glob pattern="*.xyz"/&gt;&lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-registering">
    <title>Registrar aplicaciones para tipos MIME</title>

    <anchor id="mimetypes-7"/>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>registrar aplicaciones</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>aplicaciones</primary>

      <secondary>registro</secondary>
    </indexterm>

    <para>Registrar aplicaciones para que manejen tipos MIME es bastante directo. Las aplicaciones se registran creando una clave <literal>MimeType</literal> en sus archivos de entrada <filename>.desktop</filename> y listando cada tipo MIME de forma separada por un punto y coma. La clave <literal>MimeType</literal> sólo debe usarse en los archivos <filename>.desktop</filename> cuyas claves <literal>Type</literal> tienen el valor <quote><literal>Application</literal></quote>. Para obtener más información acerca de los archivos <filename>.desktop</filename>, consulte la <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <para>Después de crear o modificar un archivo de entrada <filename>.desktop</filename> debe actualizar la base de datos de la aplicación usando la aplicación <application>update-desktop-database</application> (muy similar a <application>update-mime-database</application> salvo que ésta no tiene parámetros). Esto creará un archivo <filename>mimeinfo.cache</filename> en el subdirectorio <filename>applications</filename> para cada directorio en <filename>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</filename>. El archivo de caché es necesario para que no se necesite escanear todos los archivos <filename>.desktop</filename> sólo para la clave <literal>MimeType</literal>, ya que esto causa E/S de disco innecesarias.</para>

    <para>Las aplicaciones a usar de forma predeterminada para tipos MIME específicos deberían especificarse en un archivo llamado <filename>defaults.list</filename>. Este archivo está ubicado en el subdirectorio <filename>applications</filename> para cada directorio en <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> y <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>. El formato para este archivo consiste del tipo MIME, el símbolo <literal>=</literal> y el identificador de archivo de escritorio (que es el nombre de archivo para el archivo de entrada de escritorio). El <xref linkend="mimetypes-registering-example"/> es un ejemplo corto de un archvio <filename>defaults.list</filename> en el directorio <filename>~/.local/share/applications</filename> de un usuario.</para>

    <example id="mimetypes-registering-example">
      <title>Un archivo de usuario <filename>defaults.list</filename></title>

      <programlisting>[Default Applications]
application/pdf=evince.desktop
text/html=epiphany.desktop
text/plain=gedit.desktop
image/jpeg=eog.desktop
image/png=eog.desktop
text/xml=gedit.desktop
</programlisting>
    </example>

    <note>
      <title>Especificación de entrada de escritorio XDG</title>

      <para>Cómo registrar tipos MIME para aplicaciones es parte de <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/desktop-entry-spec">Especificación de entrada de escritorio XDG</ulink> más que de <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">Especificación de información MIME compartida XDG</ulink>.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-9">
    <title>Añadir una aplicación al Escritorio GNOME</title>

    <indexterm>
      <primary>Tipos MIME</primary>

      <secondary>añadir aplicación</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>aplicaciones</primary>

      <secondary>añadir</secondary>
    </indexterm>

    <para>Para añadir una aplicación al Escritorio GNOME, realice los siguientes pasos:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Añada un elemento de menú para la aplicación. Para obtener más información sobre cómo añadir un elemento a un menú, consulte la <xref linkend="menustructure-2"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Añada un icono para la aplicación en <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nombre-del-tema</replaceable>/<replaceable>tamaño-del-icono</replaceable>/apps</filename>. Para obtener más información acerca de los iconos y temas, consulte la <xref linkend="themes-11"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Si la aplicación usa un nuevo tipo MIME, añada un archivo XML fuente a la base de datos MIME. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="mimetypes-modifying"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Si la aplicación usa un nuevo tipo MIME, añada un icono para el tipo MIME en <filename>/usr/share/icons/<replaceable>nombre-del-tema</replaceable>/<replaceable>tamaño-del-icono</replaceable>/mimetypes</filename>. Para obtener más información acerca de los iconos y temas, consulte la <xref linkend="themes-0"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Para asociar la aplicación con un tipo MIME, incluya una clave <literal>MimeType</literal> en su archivo <filename>.desktop</filename>. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="screensavers-0">
  <title>Establecer salvapantallas</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo establecer preferencias para el salvapantallas. Este capítulo también proporciona información acerca de cómo modificar los temas disponibles para el salvapantallas.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="screensavers-1">
    <title>Introducción a los salvapantallas</title>
    <indexterm>
      <primary>salvapantallas</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gnome-screensaver</primary>
      <see>salvapantallas</see>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>salvapantallas </firstterm> es una aplicación que reemplaza la imagen en una pantalla cuando la pantalla no se está usando. La aplicación salvapantallas para el Escritorio GNOME es <application>gnome-screensaver</application>. Las siguientes secciones describen cómo establecer preferencias para la aplicación<application>gnome-screensaver</application> y cómo cambiar los temas disponibles parar el salvapantallas.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-2">
    <title>Establecer preferencias en el salvapantallas</title>
    <indexterm>
      <primary>salvapantallas</primary>
      <secondary>establecer preferencias</secondary>
    </indexterm>
    <para>Todas las preferencias y ajustes del salvapantallas se almacenan en <application>GConf</application>.</para>
    <para>Para modificar las preferencias de la aplicación de salvapantallas, los usuarios pueden usar la herramienta de preferencias <application>Screensaver</application>. Para obtener más información acerca de las preferencias del salvapantallas, consulte la <application>Guía del usuario de GNOME</application>.</para>
    <para>Los usuarios también pueden ejecutar el comando <command>/usr/bin/gnome-screensaver-preferences</command> para abrir el diálogo <guilabel>Preferencias del salvapantallas</guilabel>.</para>
    <para>Para establecer ajustes predeterminados y una política para todos los usuarios, modifique los ajustes del salvapantallas en la fuente de configuración predeterminada de GConf.</para>
    <para>Para establecer ajustes obligatorios y una política para todos los usuarios, modifique los ajustes del salvapantallas en la fuente de configuración obligatoria de GConf.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-3">
    <title>Modificar temas del salvapantallas</title>
    <indexterm>
      <primary>salvapantallas</primary>
      <secondary>modificar temas salvapantallas</secondary>
    </indexterm>
    <para>La aplicación del salvapantallas permite a los usuarios elegir uno o más <firstterm>temas del salvapantallas</firstterm>. Un tema del salvapantallas es una aplicación que muestra imágenes en la pantalla del usuario cuando la pantalla no se está usando. Los temas del salvapantallas disponibles se listan en la herramienta de preferencias <application>Salvapantallas</application>.</para>
    <para>Para añadir un nuevo tema del salvapantallas, copie el archivo ejecutable para el <firstterm>motor de tema del salvapantallas</firstterm> a alguna parte en su RUTA o en el directorio de motores de temas ejecutables del salvapantallas. El directorio de motores de temas ejecutables del salvapantallas para su equipo se puede determinar usando el siguiente comando: <screen><userinput>pkg-config --variable=privlibexecdir gnome-screensaver</userinput></screen> Ahora añada un archivo <filename>.desktop</filename> para el tema en el directorio de temas del salvapantallas. El directorio de temas del salvapantallas para su sistema se puede determinar usando el siguiente comando: <screen><userinput>pkg-config --variable=themesdir gnome-screensaver</userinput></screen> En el campo Exec del archivo <filename>.desktop</filename> incluya cualquier argumento que sea necesario para ejecuar el tema del salvapantallas a pantalla completa, en lugar de en una ventana. Por ejemplo, algunos motores de temas del salvapantallas pueden necesitar que incluya la opción <literal>-root</literal> para mostrar el salvapantallas a pantalla completa.</para>
    <para>La infraestructura del <application>Salvapantallas</application> implementa temas en concordancia con la <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">especificacón de menú XDG</ulink>. Al soportar esta especificación, GNOME le permite:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Personalizar los temas es fácil. Puede editar un pequeño número de archivos para personalizar los temas disponibles. No necesita modificar sus aplicaciones o mover archivos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Instalar temas es fácil. No necesita proporcionar información acerca del sistema al instalar temas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Configure el sistema para que los usuarios no puedan modificar los temas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  <para>Para obtener más información, consulte el <xref linkend="menustructure-0"/>.</para>

  </sect1>
</chapter>

<chapter id="sessions-0">
  <title>Gestor de sesiones</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo introduce la gestión de sesiones y describe cómo establecer valores predeterminados para las sesiones. El capítulo también contiene información acerca de las sesiones y scripts de inicio de sesión.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="sessions-1">
    <title>Introducción a las sesiones</title>
    <indexterm>
      <primary>sesiones</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>Una sesión sucede entre el instante que el usuario se registra en el Escritorio GNOME y el instante en el que sale de él. El gestor de sesiones se inicia después de que el <application>Gestor de entrada</application> autentique al usuario. El gestor de entrada permite al usuario gestionar la sesión. Por ejemplo, un usuario puede guardar el estado de una sesión y volver a esa sesión la próxima vez que inicie sesión en el escritorio.</para>
    <para>Como mínimo, las siguientes aplicaciones se ejecutan en una sesión:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Es gestor de sesiones, <command>gnome-session</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El demonio de configuración de las X <application>GConf</application>, <command>gnome-settings-daemon</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La aplicación <application>gnome-panel</application>, que ejecuta los paneles del Escritorio GNOMe.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El gestor de ventanas <application>Metacity</application></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="sessions-3">
    <title>Establecer valores predeterminados de sesión</title>
    <indexterm>
      <primary>sesiones</primary>
      <secondary>establecer predeterminados</secondary>
    </indexterm>
    <para>La siguiente tabla lista los archivos que contienen información predeterminada de la sesión:</para>
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="51.80*"/>
        <colspec colwidth="48.20*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Archivo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Archivo de sesión predeterminado. Los detalles predeterminados de la sesión se almacenan en este archivo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>$HOME/.gnome2/session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Archivo de sesión del usuario. Cuando un usuario modifica la sesión, entonces los detalles se almacenan en este archivo.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
<!--The last row does not appear to be true in Mercury - check.-->
    <para>Para establecer detalles de sesión predeterminados para todos los usuarios, modifique el archivo de sesión predeterminado.</para>
    <para>Para restaurar los ajustes de sesión predeterminados para un usuario, borre el archivo de sesión del directorio personal del usuario. Se usarán los ajustes predeterminados en <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename> si no existe el archivo de sesión del usuario.</para>
    <para>Los usuarios pueden ejecutar el comando <command>gnome-session-save</command> para guardar la sesión actual como sesión predeterminada.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="help-0">
  <title>Sistema de ayuda</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe el sistema de ayuda en el Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="help-1">
    <title>Introducción al sistema de ayuda</title>
    <indexterm>
      <primary>ayuda en línea</primary>
      <see>Ayuda</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Ayuda</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>El Escritorio GNOME muestra la ayuda en el navegador de ayuda <application>Yelp</application>. Para obtener más información, consulte <ulink url="ghelp:user-guide?yelp">Navegador de ayuda Yelp</ulink> en la <ulink url="ghelp:user-guide">Guía del usuario de GNOME</ulink>.</para>
<para>Los documentos fuente para la ayuda son los archivos XML. Los archivos XML están escritos en la definición de tipo de documento (DTD) DocBook XML Versión 4.1.2. Los archivos XML DocBook se convierten a HTML ysando hojas de estilo instaladas con <application> gnome-doc-utils</application> y el HTML se muestra en el navegador de la ayuda. Para obtener más información acerca de DocBook XML, consulte el siguiente URL:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/">http://www.oasis-open.org/docbook/xml</ulink>
    </literallayout>
    <para>El sistema de ayuda usa archivos OMF (<firstterm>Open Source Metadata Framework</firstterm>) y un sistema de catalogado. Las siguientes secciones describen los archivos OMF y el sistema de catalogado.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-3">
    <title>Archivos OMF</title>
    <indexterm>
      <primary>archivos .omf</primary>
      <see>Archivos OMF</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Ayuda</primary>
      <secondary>Archivos OMF</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Archivos OMF</primary>
    </indexterm>
    <para>El archivo XML para cada manual tiene un archivo OMF asociado. El archivo OMF contiene información acerca del manual que usa el navegador de la ayuda. Los archivos OMF tienen una extensión de archivo <filename>.omf</filename>.</para>
    <para>Cuando instala una aplicación, el proceso de instalación instala un archivo OMF en un directorio de archivos OMF. Si un documento de ayuda tiene un archivo OMF asociado en el directorio de archivos OMF, el documento de ayuda se mostrará en el navegador de la ayuda.</para>
    <para>Los archivos OMF contienen información acerca de los documentos de ayuda tales como:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La ubicación del archivo XML para el documento de ayuda</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El título del documento de ayuda</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una categoría de asunto a la que pertenece el documento de ayuda</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para obtener más información acerca de cómo crear archivos OMF, consulte <ulink url="ghelp:writing_scrollkeeper_omf_files">escribir archivos OMF para ScrollKeeper</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-2">
    <title>Sistema de catalogado de ScrollKeeper</title>
    <indexterm>
      <primary>Ayuda</primary>
      <secondary>Sistema de catalogado de ScrollKeeper</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sistema de catalogado de ScrollKeeper</primary>
    </indexterm>
    <para><application>ScrollKeeper</application> es un sistema de catalogado parala documentación. Su función primaria es gestionar la información en los archivos OMF para el navegador de la ayuda. Cuando instala una aplicación, el archivo OMF se copia al directorio <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/share/omf/<replaceable>&lt;nombre-de-la-aplicación&gt;</replaceable></filename>.</para>

    <para><application>ScrollKeeper</application> construye una tabla de contenido a partir de la colección de archivos OMF en los directorios especificados en el archivo <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/etc/scrollkeeper.conf</filename>. Este archivo generalmente consiste de una sola línea con <varname>OMF_DIR</varname> establecida a una lista de directorios separados por comas, donde buscar recursivamente.</para>

    <programlisting>OMF_DIR=/usr/share/omf:/usr/local/share/omf:/opt/gnome2/share/omf:/opt/kde/omf
</programlisting>

    <para><application>ScrollKeeper</application> contiene una jerarquía de categorías de asuntos a la que puede pertenecer un documento de ayuda. La categoría de asunto del docuemtno en el archivo OMF determina la ubicación del documento en la tabla de contenido presentada por el navegador de la ayuda.</para>

    <para>La jerarquía de categorías de asunto está definida en el archivo <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/scrollkeeper/Templates/<replaceable>&lt;idioma&gt;</replaceable>/scrollkeeper_cl.xml</filename>. La categoría de asunto de un documento debe corresponder con la categoría especificada en este archivo.</para>

    <para>Para obtener más información acerca del sistema <application>Scrollkeeper</application>, visite la página web en <ulink url="http://scrollkeeper.sourceforge.net/">http://scrollkeeper.sourceforge.net/</ulink>.</para>

    <note>
      <para>Si el archivo XML de documento de ayuda se mueve a una ubicación nueva, entonces se debe actualizar la ubicación en el archivo OMF.</para>
    </note>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="performance-0">
  <title>Mejorar el rendimiento</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo mejorar el rendimiento del Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="performance-1">
    <title>Introducción a la mejora del rendimiento</title>
    <indexterm>
      <primary>rendimiento, mejora</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <para>Este capítulo lista varias preferencias cuyos ajustes puede cambiar para mejorar el rendimiento del Escritorio GNOME. Puede usar el comando <command>gconftool-2</command> para establecer valores para las preferencias para los usuarios. Los comandos de ejemplo en este capítulo le muestran cómo establecer valores en la fuente de configuración del usuario.</para>
    <para>Puede usar las opciones <literal>--direct</literal> y <literal>--config-source</literal> para establecer valores obligatorios o predeterminados para las preferencias. También puede usar el comando <command>gconftool-2</command> en un script para establecer los valores de muchas preferencias. Para obtener más información acerca del comando <command>gconftool-2</command> y de las opciones disponibles del comando, consulte el <xref linkend="gconf-0"/>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-8">
    <title>Reducir el uso de la CPU</title>
    <indexterm>
      <primary>rendimiento, mejora</primary>
      <secondary>reducir el uso de la CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>reducir</primary>
      <secondary>uso de CPU</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>uso de CPU</primary>
      <secondary>reducir</secondary>
    </indexterm>
    <para>Esta sección describe las preferencias que puede ajustar para reducir el uso de la CPU por el Escritorio GNOME.</para>
    <sect2 id="performance-3">
      <title>Usar opciones de temas que requieren menos recursos de CPU</title>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>opciones borde ventana</secondary>
        <tertiary>y uso de CPU</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>y uso de CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>Algunas opciones de bordes de ventana cargan archivos de imágenes para mostrar el borde de la ventana. Otras opciones usan técnicas más simples para dibujar el borde de la ventana.</para>
      <para>La opción de borde de ventana Crux carga archivos de imágenes y puede ser lenta en sistemas con recursos de CPU limitados. Para reducir el uso de CPU use una de las siguientes opciones de borde de ventana:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Las siguientes opciones de bordes de ventana también usan menos recursos de CPU que Crux:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>AgingGorilla</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bright</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Metabox</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note>
        <para>Metabox no funciona bien con opciones de controles inversos tales como AltoContrasteInvertido. Use Atlanta con opciones de controles invertidas.</para>
      </note>
      <para><indexterm><primary>temas</primary><secondary>opciones borde ventana</secondary><tertiary>cambiar</tertiary></indexterm> Para cambiar la opción del borde de ventana de un tema, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme <replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable></userinput></screen>
      <para>Por ejemplo, para usar Atlanta, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme Atlanta</userinput></screen>
      <para>Alternativamente los usuarios pueden usar la herramienta de preferencias <application>Tema</application> para seleccionar la opción apropiada.</para>
      <tip>
        <para>Puede usar el <application>Visor de temas de Metacity</application> para comprobar el rendimiento de una opción de borde de ventana y para previsualizar la opción. Para iniciar el <application>Visor de temas de Metacity</application> ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer <replaceable>nombre-de-la-opción</replaceable></userinput></screen>
        <para>Por ejemplo, para comprobar el rendimiento y previsualizar el tema Atlanta, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer Atlanta</userinput></screen>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-2">
      <title>Reducir el uso de CPU desactivando los iconos de los menús</title>
      <indexterm>
        <primary>iconos, en menús</primary>
        <see>iconos del menú</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>iconos del menú</primary>
        <secondary>y uso de CPU</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>iconos del menú</primary>
        <secondary>desactivar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Algunos elementos en los menús muestran un icono junto a ellos. Para desactivar esta característica ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /desktop/gnome/interface/menus_have_icons false</userinput></screen>
      <para>Alternativamente, los usuarios puede usar la herramienta de preferencias <application>Menús y barras de herramientas</application> para deseleccionar la opción <guilabel>Mostrar iconos en los menús</guilabel>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-6">
      <title>Reducir el uso de CPU desactivando la pantalla de bienvenida</title>
      <indexterm>
        <primary>pantalla de bienvenida</primary>
        <secondary>y uso de CPU</secondary>
      </indexterm>
      <para>De forma predeterminada, cuando los usuarios inician sesión en el entorno de escritorio, se muestra una pantalla de bienvenida. Los iconos se muestran en la pantalla de bienvenida mientras el usuario inicia sesión. Puede desactivar la pantalla de bienvenida para reducir el uso de CPU durante el inicio de sesión.</para>
      <para><indexterm><primary>pantalla de bienvenida</primary><secondary>desactivar</secondary></indexterm>Para desactivar la pantalla de bienvenida, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Alternativamente, los usuarios pueden usar la herramienta de preferencias <application>Sesiones</application> para deseleccionar la opción <guilabel>Mostrar la pantalla de bienvenida al iniciar sesión</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-4">
      <title>Reducir el uso de CPU desactivando la animación del panel</title>
      <indexterm>
        <primary>paneles</primary>
        <secondary>animación, desactivar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Cuando los usuario muestran u ocultan paneles, los paneles pueden mostrar u ocultar un estilo animado. Para desactivar la animación del panel, ejecute el siguiente comando:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/panel/global/enable_animations false</userinput></screen>
      <para>Alternativamente, los usuarios pueden usar la herramienta de preferencias <application>Panel</application> para deseleccionar la opción <guilabel>Animación de cajones y paneles</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-7">
      <title>Mejorar el rendimiento del gestor de archivos</title>
      <indexterm>
        <primary>Nautilus</primary>
        <see>gestor de archivos</see>
      </indexterm>
      <para>El gestor de archivos <application>Nautilus</application> incluye algunas características que puede modificar para mejorar el rendimiento.</para>
      <sect3 id="performance-9">
        <title>Modificar las preferencias de rendimiento</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>Modificar las preferencias de rendimiento</secondary>
        </indexterm>
        <para>El gestor de archivos incluye preferencias relacionadas con el rendimiento. Cada preferencia de rendimiento puede tomar uno de tres valores. Los valores se describen en la siguiente tabla.</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="34.46*"/>
            <colspec colwidth="65.54*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Valor</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>siempre</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Realiza la acción tanto para archivos locales como para archivos en otros sistemas de archivos.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>sólo en archivos locales</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Realiza la acción sólo para archivos locales. Cuando establece una preferencia de rendimiento a «sólo en archivos locales» se reduce el uso de CPU.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>nunca</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Nunca se realiza la acción. Cuando establece una preferencia de rendimiento a «nunca», se reducen el uso de CPU y el tráfico de la red.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>La siguiente tabla describe las preferencias de rendimiento para el gestor de archivos. Para obtener un rendimiento más rápido, establezca los valores de las preferencias a «nunca».</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="43.34*"/>
            <colspec colwidth="56.66*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Preferencia</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descripción</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>Mostrar texto en los iconos</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Especifica cuando se debe previsualizar el contenido de los archivos de texto en el icono que representa al archivo. Para no mostrar nunca el contenido de archivos de texto, ejecute el siguiente comando:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_icon_text never</userinput></screen>
                  <para>Alternativamente, los usuarios pueden realizar los siguientes pasos:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice> de una ventana del gestor de archivos, después elija <guilabel>Vista previa</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Seleccione una opción para la preferencia <guilabel>Mostrar texto en los iconos</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>contar el número de elementos</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Especifica cuándo se debe mostrar el número de elementos en las carpetas. Para no mostrar nunca el número de elementos en las carpetas, ejecute el siguiente comando:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_directory_item_counts never</userinput></screen>
                  <para>Alternativamente, los usuarios pueden realizar los siguientes pasos:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice> de una ventana del gestor de archivos, después elija <guilabel>Vista previa</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Seleccione una opción para la preferencia <guilabel>Contar el número de elementos</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>mostrar miniaturas</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Especifica cuándo se deben mostrar las miniaturas de archivos de imagen. Ejecute el siguiente comando para no mostrar nunca las miniaturas:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_image_thumbnails never</userinput></screen>
                  <para>Alternativamente, los usuarios pueden realizar los siguientes pasos:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice> de una ventana del gestor de archivos, después elija <guilabel>Vista previa</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Seleccione una opción para la preferencia <guilabel>Mostrar miniaturas</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>escucha previa de archivos de sonido</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Especifica cuándo se de debe escuchar previamente el contenido de archivos de sonido. Ejecute el siguiente comando para no escuchar previamente el contenido de archivos de sonido:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/preview_sound never</userinput></screen>
                  <para>Alternativamente, los usuarios pueden realizar los siguientes pasos:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice> de una ventana del gestor de archivos, después elija <guilabel>Vista previa</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Seleccione una opción para la preferencia <guilabel>Escucha previa de archivos de sonido</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-10">
        <title>Desactivar el panel lateral, la barra de herramientas y la barra de lugares</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>panel lateral, desactivar</secondary>
        </indexterm>
        <para>El gestor de archivos incluye preferencias que le permiten desactivar el panel lateral y la barra de herramientas. Para mejorar el rendimiento del gestor de archivos, desactive el panel lateral y la barra de herramientas.</para>
        <para>Para desactivar el panel lateral, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_sidebar false</userinput></screen>
        <para><indexterm><primary>gestor de archivos</primary><secondary>barra de herramientas, desactivar</secondary></indexterm> Para desactivar la barra de herramientas, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_toolbar false</userinput></screen>
        <para>También puede desactivar la barra de lugares. Los usuarios pueden usar el atajo de teclado <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> para mostrar una barra de lugares cuando sea necesario.</para>
        <para><indexterm><primary>gestor de archivos</primary><secondary>barra de lugares, desactivar</secondary></indexterm> Para desactivar la barra de lugares, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_location_bar false</userinput></screen>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-11">
        <title>Apagar el escritorio</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de archivos</primary>
          <secondary>escritorio, apagar</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>escritorio</primary>
          <secondary>desactivar</secondary>
        </indexterm>
        <para>El gestor de archivos contiene una herramienta de preferencia que permite a los usuarios usar <application>Nautilus</application> para gestionar el escritorio. Puede desactivar la mejora de rendimiento del escritorio. No obstante, si desactiva el escritorio, no podrá hacer lo siguiente:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Use el gestor de archivos para cambiar el patrón o color del fondo del escritorio.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Use los objetos del escritorio, tales como la <guilabel>Papelera</guilabel>. Los objetos del panel no se muestran en el escritorio.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Para desactivar el escritorio, ejecute el siguiente comando:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/show_desktop false</userinput></screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-12">
    <title>Reducir el tráfico de red del sistema X Window</title>
    <indexterm>
      <primary>reducir</primary>
      <secondary>Tráfico de red del sistema X Window</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Tráfico de red del sistema X Window, reducción</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tráfico de red, reducir</primary>
    </indexterm>
    <para>Esta sección describe preferencias que puede establecer para reducir el tráfico de red del sistema X Window en el Escritorio GNOME.</para>
    <sect2 id="performance-14">
      <title>Usar opciones de temas que crean menos tráfico de red</title>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>opciones borde ventana</secondary>
        <tertiary>y tráfico de red</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>y tráfico de red</secondary>
      </indexterm>
      <para>Los sistemas de representación remotos no transfieren cada píxel de un bloque de píxeles si todos los píxeles del bloque tienen el mismo color.</para>
      <para>Para reducir el trafico de red del sistema X Window, use una opción de borde de ventana que use colores sólidos. Esto es, use una de las siguientes opciones de borde de ventana:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para obtener información acerca de cómo cambiar las opciones de los temas, vea la <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-15">
      <title>Reducir el tráfico de red desactivando los iconos de los menús</title>
      <indexterm>
        <primary>iconos del menú</primary>
        <secondary>y tráfico de red</secondary>
      </indexterm>
      <para>Algunos elementos en los menús muestran un icono junto al elemento. Si el icono está ubicado en otro sistema de archivos, esta característica puede incrementar el tráfico de red del sistema X Window. Esta característica también puede incrementar el tráfico de red del sistema X Window si los paneles se muestran en un equipo remoto.</para>
      <para>Para información acerca de cómo deshabilitar esta característica, vea la <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-17">
    <title>Reducir el uso de color y mejorar la calidad de la visualización</title>
    <indexterm>
      <primary>reducir</primary>
      <secondary>uso de color</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>uso de color</primary>
      <secondary>reducir</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>calidad de mostrado, mejorar</primary>
    </indexterm>
    <para>La mayoría de los equipos modernos soportan 24 bits de color, esto es 16,777,216 colores. No obstante muchos usuarios aún usan equipos que sólo soportan 8 bits de color, esto es, 256 colores.</para>
    <para>El Escritorio GNOME usa la <firstterm>paleta de colores segura para la web</firstterm>. Esta paleta es una paleta de propósito general de 216 colores, diseñada para optimizar el uso de color en sistemas que soporten 9 bits de color. No obstante, algunos componentes visuales del Escritorio GNOME están diseñados para sistemas que soportan 24 bits de color.</para>
    <para>Pueden ocurrir los siguientes problemas en sistemas que soporten color de 8 bits:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Las ventanas, los iconos y las imágenes de fondo de pantalla pueden aparecer granulosas. Muchos temas, imágenes de fondo de pantalla e iconos usan colores que no están en la paleta de colores segura para la web. Los colores que no están en la paleta se reemplazan con los del equivalente más dercano o por una aproximación. Este reemplazo de color causa la apariencia granulosa.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Las aplicaciones que no usan la paleta de colores segura para la web tienen menos colores disponibles. Pueden suceder errores de color. Puede que algunos colores no aparezcan en el interfaz de usuario de la aplicación. Algunas aplicaciones se pueden colgar si la aplicación no puede reservar los colores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pueden suceder «flashes» de color cuando los usuarios cambian entre aplicaciones que usan la paleta de colores segura para la web y las aplicaciones que no usan esta paleta. Las aplicaciones que no usan la paleta de colores segura para la web pueden usar un mapa de color personalizado. Cuando se usa el mapa de color personalizado, puede que otros componentes visuales pierdan colores y se conviertan en poco o nada usables.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Las siguientes secciones describen cómo optimizar la apariencia del Escritorio GNOME para sistemas que soporten 8 bits de color.</para>
    <sect2 id="performance-20">
      <title>Usar opciones de temas que usen la paleta de colores segura para la web</title>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>opciones borde ventana</secondary>
        <tertiary>y uso de color</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>temas</primary>
        <secondary>y uso de color</secondary>
      </indexterm>
      <para>Algunas opciones de bordes de ventana usan colores que están en la paleta de colores segura para la web. Bright y Esco usan colores de la paleta de colores segura para la web. Bright y Esco no tienen la apariencia granulosa de otras opciones de bordes de ventana en las visualizaciones para 8 bits de color. Use Bright y Esco para la mejor visualización en los modos de 8 bits de color.</para>
      <para>Para obtener información acerca de cómo cambiar las opciones de los temas, vea la <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-21">
      <title>Reducir el uso de color desactivando los iconos de los menús</title>
      <indexterm>
        <primary>iconos del menú</primary>
        <secondary>y uso de color</secondary>
      </indexterm>
      <para>Algunos elementos en los menús muestran un icono junto a ellos. Si el icono contiene colores que no están en la paleta de colores segura para la web, esta característica puede aumentar el número de colores usados.</para>
      <para>Para información acerca de cómo deshabilitar esta característica, vea la <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-18">
      <title>Reducir el uso de color desactivando la pantalla de bienvenida</title>
      <indexterm>
        <primary>pantalla de bienvenida</primary>
        <secondary>y uso de color</secondary>
      </indexterm>
      <para>Puede desactivar la pantalla de bienvenida para dejar más colores disponibles para el Escritorio GNOME y para las aplicaciones.</para>
      <para>Para obtener más información acerca de cómo desactivar la pantalla de bienvenida, consulte la <xref linkend="performance-6"/></para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-19">
      <title>Reducir el uso de color usando un color sólido para el fondo del escritorio</title>
      <indexterm>
        <primary>fondo de pantalla</primary>
        <secondary>usar un color sólido</secondary>
      </indexterm>
      <para>Usar un color sólido para el fondo del escritorio. Usar un color sólido reduce el número de colores que usa el Escritorio GNOME.</para>
      <para>Para establecer un color sólido para el fondo del escritorio, ejecute los siguientes comandos:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/picture_options none</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/color_shading_type solid</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/primary_color #<replaceable>color-hexadecimal</replaceable></userinput></screen>
      <para>Alternativamente, los usuarios pueden usar la herramienta de preferencias <application>Fondo del escritorio</application> para escoger un color sólido para el fondo del escritorio.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="lockdown-0">
  <title>Deshabilitar características del Escritorio GNOME</title>
  <highlights>
    <para>Este capítulo describe cómo desactivar características particulares del Escritorio GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="lockdown-1">
    <title>Introducción a la deshabilitación de características del Escritorio GNOME</title>
    <indexterm>
      <primary>deshabilitar características</primary>
      <secondary>introducción</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>bloquear</primary>
      <see>deshabilitar características</see>
    </indexterm>
    <para>El Escritorio GNOMe incluye características que puede usar para restringir el acceso a ciertas funciones en el Escritorio GNOME. Las características de desactivación son útiles en varias situaciones donde puede querer restringir las acciones que los usuarios pueden realizar sobre un equipo. Por ejemplo, puede querer prevenir operaciones sobre la línea de comandos en un equipo público expuesto en alguna feria. Las características de desactivación también son conocidas como características de <emphasis>restricción</emphasis>.</para>
    <para>Puede establecer claves de <application>GConf</application> para desactivar características. Para obtener más información acerca de cómo establecer claves de <application>GConf</application>, consulte  la <xref linkend="gconf-0"/>. También puede usar la aplicación <application>Editor de configuración</application> para establecer claves <application>GConf</application> en una fuente de configuración de usuario. Para obtener más información acerca de la aplicación <application>Editor de configuración</application>, consulte el <citetitle>Manual del editor GConf</citetitle>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown-manual">
    <title>Bloquear ajustes manualmente</title>
    <sect2 id="lockdown-2">
      <title>Desactivar el bloqueo de pantalla y la salida de la sesión</title>
      <indexterm>
        <primary>deshabilitar características</primary>
        <secondary>bloquear la pantalla</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>deshabilitar características</primary>
        <secondary>salir de la sesión</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para desactivar las funciones de bloquear la pantalla y salir de la sesión, establezca las claves <literal>/apps/panel/global/disable_lock_screen</literal> y <literal>/apps/panel/global/disable_log_out</literal> a <literal>true</literal>.</para>
      <para>Cuando desactiva las funciones bloquear la pantalla y salir de la sesión, los siguientes elementos se eliminan de los paneles:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Elementos del menú del <replaceable>usuario</replaceable><guimenuitem>Bloquear la pantalla</guimenuitem> y <guimenuitem>Salir<replaceable> para el </replaceable>Menú principal</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elementos del menú <guimenuitem>Bloquear</guimenuitem> y <guimenuitem>Salir</guimenuitem> del menú <menuchoice><guimenu>Añadir al panel</guimenu><guimenuitem>Acciones</guimenuitem></menuchoice>. Para abrir este menú, pulse con el botón derecho sobre un espacio vacío en un panel, después elija <menuchoice><guimenu>Añadir al panel</guimenu><guimenuitem>Acciones</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elementos del menú <guimenuitem>Bloquear la pantalla</guimenuitem> y <guimenuitem>Salir<replaceable> del menú </replaceable>Acciones</guimenuitem> en la miniaplicación <guimenu>Barra de menú</guimenu>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Además, se desactiva cualquier botón <guibutton>Bloquear pantalla</guibutton> y <guibutton>Salir</guibutton> en los paneles.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-12">
      <title>Deshabilitar operaciones con la línea de comandos</title>
      <indexterm>
        <primary>deshabilitar características</primary>
        <secondary>línea de comandos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para deshabilitar operaciones desde la línea de comandos, establezca la clave <literal>/desktop/gnome/lockdown/disable_command_line</literal> a <literal>true</literal>.</para>
      <para>Cuando desactiva las operaciones con la línea de comandos, ocurrirán los siguientes cambios en el interfaz del usuario:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Se eliminará el elemento del menú <guimenuitem>Ejecutar aplicación</guimenuitem> de los siguientes menús:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenu>Menú principal</guimenu>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>submenú <guimenu>Acciones</guimenu> en el menú <guimenu>Añadir al panel</guimenu>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>menú <guimenu>Acciones</guimenu> en la miniaplicación <application>Barra de menú</application></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Se deshabilitará cualquier botón <guibutton>Ejecutar</guibutton> en los paneles.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para desactivar las operaciones desde la línea de comandos, también debe eliminar los elementos del menú que iniciar aplicaciones en un termnal. Por ejemplo, puede que quiera eliminar de los menús los elementos del menú que contienen los siguientes comandos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>El comando para el <application>Terminal de GNOME</application>, que es <command>/usr/bin/gnome-terminal</command></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/xterm</command>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/setterm</command>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Los elementos se eliminan de los siguientes menús:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Menú principal</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <menuchoice>
              <guimenu>Añadir al panel</guimenu>
              <guimenuitem>Lanzador desde el menú</guimenuitem>
            </menuchoice>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para desactivar las operaciones de la línea de comandos, también debe desactivar la miniaplicación <application>Línea de comandos</application>. Para desactivar la miniaplicación <application>Línea de comandos</application> añada la miniaplicación a la clave <literal>/apps/panel/global/disabled_applets</literal>.. Cuando desactive la miniaplicación <literal>Línea de comandos</literal>, la miniaplicación <application>Línea de comandos</application> se elimina del <guimenu>Menú principal</guimenu> y del menú <menuchoice><guimenu>Añadir al panel</guimenu><guimenuitem>Utilidades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-11">
      <title>Deshabilitar la configuración de un panel</title>
      <indexterm>
        <primary>deshabilitar características</primary>
        <secondary>configuración del panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para desactivar la configuración del panel, establezca la clave <literal>/apps/panel/global/locked_down</literal> a <literal>true</literal>.</para>
      <para>Cuando desactiva la configuración del panel, ocurrirán los siguientes cambios en el interfaz de usuario:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Se eliminan los siguientes elementos del menú contextual del panel y del menú contextual del cajón:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Añadir al panel</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Borrar este panel</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Propiedades</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Panel nuevo</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>El menú emergente del lanzador está desactivado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Los siguientes elementos están eliminados del menú emergente de la miniaplicación:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Eliminar del panel</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Bloquear</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Mover</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Se desactiva el menú contextual  <guimenu>Menú principal</guimenu>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La característica de arrastrar del lanzador se deshabilita, de tal forma que los usuarios no pueden arrastrar lanzadores a, o desde los paneles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La característica de arrastrar del panel se deshabilita, de tal forma que los usuarios no pueden arrastrar paneles a nuevos emplazamientos.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown">
    <title>Editor de bloqueos</title>
  
    <para>Como parte de GNOME 2.14, se incluye un editor de restricciones gráfico llamado <application>Pessulus</application> para facilitar la tarea de deshabilitar ajustes del escritorio.</para>
  
    <sect2 id="lockdown-start">
      <title>Inicio</title>
  
      <para>Para ejecutar el editor de bloqueos:</para>
  
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pulse <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu><guimenuitem>Editor de restricciones</guimenuitem></menuchoice></para>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Ejecute el comando <command>pessulus</command> en una ventana de terminal.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  
      <para>Verá una ventana con varias solapas diferentes. Cada una de las solapas representa una categoría diferente para los ajustes del escritorio que pueden desactivarse. En la siguiente sección se discutirá cada categoría y se proporcionará un breve resumen para cada uno de los ajustes que se pueden desactivar.</para>
    </sect2>
  
    <sect2 id="lockdown-disabling">
      <title>Deshabilitar características</title>
  
      <para>Para desactivar un ajuste, asegúrese de que la casilla de verificación junto a la descripción del ajuste, está seleccionada. La mayoría de ajustes tomarán efecto inmediatamente, no obstante algunos ajustes necesitarán que se reinicie la aplicación para poder tomar efecto sobre ella.</para>
  
      <para>Al iniciarse <application>pessulus</application>, tratará de obtener una conexión con la fuente de configuración obligatoria de GConf. La dirección de esta fuente de configuración es <literal>xml:merged:<replaceable>$prefix</replaceable>/etc/gconf/gconf.xml.mandatory</literal>. Si el usuario que está ejecutando <application>pessulus</application> tiene acceso a esta fuente de configuración, entonces se mostrará un icono de candado junto a la casilla de verificación para cada ajuste. Al pulsar sobre el candado se conmutará entre si el ajuste es obligatorio o no. Si el ajuste es obligatorio, entonces los usuarios normales no podrán cambiar o sobreescribir el ajuste. Si el usuario que está ejecutando pessulus no tiene acceso a la fuente de configuración predeterminada, entonces no aparecerá el icono del candado. En este caso, todos los ajustes desactivados se almacenarán en la fuente de configuración predeterminada del usuario y podrán ser modificados posteriormente usando otras herramientas tales como <application>gconf-editor</application> o <application>gconftool-2</application>. Para obtener más información acerca de GConf y las fuentes de configuración obligatorias, consulte la <xref linkend="gconf-26"/>.</para>
  
      <para>Las siguientes subsecciones proporcionan una breve descripción de los ajustes que se pueden desactivar para cada categoría.</para>
  
      <note>
        <para>Dependiendo de las aplicaciones que tenga instaladas, quizá vea menos categorías de las descritas en esta sección.</para>
      </note>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-general">
        <title>General</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar la línea de comandos</term>
  
            <listitem>
              <para>Impide que el usuario acceda al terminal o especifique una línea de comandos para ser ejecutada. Por ejemplo, esto podría desactivar el acceso al diálogo del panel «Ejecutar aplicación».</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar imprimir</term>
  
            <listitem>
              <para>Impide que el usuario imprima. Por ejemplo, esto podría desactivar el acceso a todos los diálogos «Imprimir» de todas las aplicaciones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar configuración de impresión</term>
  
            <listitem>
              <para>Impide que el usuario pueda modificar los ajustes de impresión. Por ejemplo, esto podría desactivar el acceso a todos los diálogos «Configurar impresión» de todas las aplicaciones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar guardar al disco</term>
  
            <listitem>
              <para>Impide que el usuario pueda guardar archivos en el disco. Por ejemplo, esto podría desactivar el acceso a todos los diálogos «Guardar como» de todas las aplicaciones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-panel">
        <title>Panel</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Bloquear los paneles</term>
  
            <listitem>
              <para>Si es «true», el panel no permitirá ningún cambio en su configuración. Algunas miniaplicaciones individuales quizá necesiten bloquearse de forma independiente. El panel debe reiniciarse para que esto surta efecto.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar forzar la salida</term>
  
            <listitem>
              <para>Si es «true», el panel no permitirá que un usuario fuerce una aplicación a salir eliminando el acceso al botón de salida forzosa.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar bloquear la pantalla</term>
  
            <listitem>
              <para>Si es «true», el panel no permitirá que un usuario bloquee la pantalla, eliminando el acceso al botón de bloqueo de la pantalla.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar salir de la sesión</term>
  
            <listitem>
              <para>Si es «true», el panel no permitirá a un usuario salir de la sesión, eliminando las entradas de menú de salida de sesión.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-browser">
        <title>Navegador web Epiphany</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar salir</term>
  
            <listitem>
              <para>Al usuario no se le permite cerrar Epiphany.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Deshabilitar URL arbitraria</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactiva la capacidad del usuario de teclear una URL en Epiphany.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar edición de marcadores</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactiva la capacidad del usuario para añadir o editar marcadores.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar histórico</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactiva toda la información histórica desactivando la navegación hacia atrás y hacia adelante, no permitiendo el diálogo histórico y ocultando la lista de marcadores más usados.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar chrome javascript</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactivar el control de JavaScript sobre la ventana chrome.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar edición de barras de herramientas</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactiva la capacidad del usuario de editar barras de herramientas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Forzar modo a pantalla completa</term>
  
            <listitem>
              <para>Bloquea Epiphany en modo a pantalla completa.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Ocultar barra de menú</term>
  
            <listitem>
              <para>Oculta la barra de menú por omisión. Puede acceder a la barra de menú también usando F10.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desactivar protocolos no seguros</term>
  
            <listitem>
              <para>Desactivar la carga de contenido desde protocolos no seguros. Los protocolos seguros son http y https.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-screensaver">
        <title>Salvapantallas de GNOME</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Bloquear al activar</term>
  
            <listitem>
              <para>Ponga esto a TRUE para bloquear la pantalla cuando se activa el salvapantallas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Permitir salir de la sesión</term>
  
            <listitem>
              <para>Ponga esto a TRUE para ofrecer una opción en el diálogo de desbloqueo para cerrar la sesión después de un intervalo de tiempo. El retardo se especifica en la clave "logout_delay".</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Permitir cambiar usuario</term>
  
            <listitem>
              <para>Ponga esto a TRUE para ofrecer una opción en el diálogo de desbloqueo para cambiar a una cuenta de usuario diferente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

  
  <appendix id="appendixa-0">
    <title>Directorios ocultos</title>
    <highlights>
      <para>Este apéndice describe los directorios ocultos que el Escritorio GNOME añade al directorio personal de los usuarios.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>directorios ocultos</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>directorios .*</primary>
      <see>directorios ocultos</see>
    </indexterm>
    <para>Un directorio oculto es un directorio cuyo nombre comienza por punto (.). La <xref linkend="appendixa-TBL-2"/> describe los directorios ocultos que el Escritorio GNOME añade al directorio personal de los usuarios.</para>
    <table frame="topbot" id="appendixa-TBL-2">
      <title>Directorios ocultos en los directorios personales de los usuarios</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Directorio</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripción</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.config</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Si la variable de entorno <envar>XDG_CONFIG_HOME</envar> no está establecida, ésta es su ubicación predeterminada. Se pueden crear menús definidos por el usuario en <filename>menus/applications.menu</filename>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.fonts</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene tipografías específicas de un usuario en particular. Cuando el usuario instala una tipografía arrastrándola al URI <filename>fonts:///</filename> con Nautilus, entonces se copia a esta ubicación.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.esd_auth</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene la «cookie» de autenticación para el demonio de sonido de GNOME. El demonio de sonido de GNOME es Enlightened Sound Daemon (ESD).</para>
<para><emphasis>NOTA: Esto es un archivo, no un directorio.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconf</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene la configuración fuente de <application>GConf</application> para el usuario. Cuando el usuario establece una preferencia, la nueva información sobre la preferencia se añade en esta ubicación.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconfd</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene los siguientes detalles del demonio de <application>GConf</application>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Información de la configuración.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Información de bloqueo para los objetos referenciados por un <firstterm>Interoperable Object Reference (IOR)</firstterm>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Información de estado para objetos referenciados por un IOR.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene información de las aplicaciones específicas del usuario que no están almacenadas en el repositorio de <application>GConf</application>.</para>
<para><emphasis>NOTA: Este directorio está obsoleto y sólo se usa por las aplicaciones de GNOME 1.x.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene datos de aplicación específicos del usuario que no están almacenados en el repositorio de <application>GConf</application>. Por ejemplo, este directorio contiene lo siguiente:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Información sobre los atajos de teclado.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Información de la ubicación de las ventanas.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Archivos de entrada de escritorio para lanzadores del panel.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Este directorio puede contener subdirectorios que almacenan datos específicos de aplicaciones.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2-private</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Ignore este directorio. Este directorio no tiene ninguna función en el momento de publicación de esta guía.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.local/share</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Si la variable de entorno <envar>XDG_DATA_HOME</envar> no está establecida, ésta es su ubicación predeterminada. Se pueden crear entradas de escritorio definidas por el usuario en el subdirectorio <filename>applications</filename>. Se pueden crear tipos MIME definidos por el usuario en <filename>mime/packages/Overrides.xml</filename>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.metacity</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene datos de sesión para el gestor de ventanas <application>Metacity</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.nautilus</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene información sobre el gestor de archivos que es específica para el usuario. Por ejemplo, este directorio puede contener lo siguiente:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Metadatos para los directorios con los que trabaja el usuario.</para>
                </listitem>
<!--Removed Nautilus themes.-->
                <listitem>
                  <para>Emblemas de <application>Nautilus</application> que ha añadido el usuario.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Imágenes del escritorio de <application>Nautilus</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.themes</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene las opciones de controles del tema, las opciones del borde de ventana del tema y las opciones de iconos del tema que añade el usuario. El usuario puede añadir temas desde la herramienta de preferencias <application>Tema</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.thumbnails</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Contiene las miniaturas de las imágenes para el usuario. Las miniaturas de las imágenes se usan en el gestor de archivos. El gestor de archivos contiene una preferencia que el usuario puede seleccionar para parar de generar las miniaturas de las imágenes.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </appendix>

  
  <appendix id="appendixb-0">
    <title>Nota de seguridad al configurar impresoras SMB</title>
    <highlights>
      <para>Este apéndice proporciona una nota de seguridad relacionada con la configuración de impresoras en comparticiones de red Windows.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>Samba</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Comparticiones de red de Windows</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>SMB</primary>
      <secondary>configurar impresoras</secondary>
    </indexterm>
    <para>A las comparticiones de red de Windows también se las llama comparticiones Samba o <firstterm>SMB</firstterm>. Cuando configure una impresora sobre una compartición SMB debe introducir un nombre de usuario y una contraseña para la cola de impresión.</para>
    <para>El nombre de usuario y la contraseña para la cola de impresión se almacenan como texto sin cifrar en el archivo <filename>/etc/cups/printers.conf</filename>. Este archivo tiene permisos de sólo lectura para los usuarios con privilegios de superusuario («root»), de tal forma que cualquier usuario con privilegios de superusuario puede leer el nombre de usuario y la contraseña para la cola de impresión.</para>
    <para>Para reducir el impacto de posibles violaciones de seguridad, asegúrese de que el nombre de usuario y la contraseña necesarios para acceder a la cola de impresión, sólo se usan para la cola de impresión. Esto asegurará que cualquier posible violación de seguridad esté restringida al uso no autorizado de la cola de impresión.</para>
  </appendix>

<glossary id="glossary-1">
  <title>Glosario</title>
  <!-- these anchors are to maintain backwards compatibility for 
       obsolete glossary entries -->

  <!-- file content sniffer -->
  <anchor id="glossary-23"/>
  <!-- MIME information file -->
  <anchor id="glossary-20"/>
  <!-- MIME keys file -->
  <anchor id="glossary-21"/>
  <!-- MIME type registry -->
  <anchor id="glossary-22"/>
  <!-- pattern mask -->
  <anchor id="glossary-25"/>
  <!-- vfolder -->
  <anchor id="glossary-9"/>
  <!-- vfolder information file -->
  <anchor id="glossary-10"/>

  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm><filename>.desktop</filename> archivo</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-11"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-14">
    <glossterm><filename>.directory</filename> archivo</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-12"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-32">
    <glossterm><filename>.omf</filename> archivo</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-31"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-18">
    <glossterm>registro de aplicación</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El registro de aplicación es una colección de archivos de entrada de escritorio que registran aplicaciones. La ubicación del registro de aplicación para el Escritorio GNOME es <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/applications/</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>archivo de entrada de escritorio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un archivo de datos que proporciona información acerca de un elemento en un menú. El archivo de entrada de escritorio especifica los detalles para el elemento tales como el nombre, el comando a ejecutar, un icono y demás. Los archivos de entrada de escritorio tienen una extensión de archivo <filename>.desktop</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>archivo de entrada de directorio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un archivo de datos que proporciona información acerca de un menú. El archivo de entrada de directorio especifica detalles tales como el nombre para el menú, un consejo para el menú y un icono para representar en el menú. Los archivos de entrada de directorio tienen una extensión de archivo <filename>.directory</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>Fuente de configuración de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una ubicación de almacenaje en el repositorio de <application>GConf</application>, por ejemplo:<literal>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>Clave de preferencia de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un elemento en el repositorio de <application>GConf</application> que corresponde con una preferencia de una aplicación. Por ejemplo, la clave <literal>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</literal> corresponde con la opción <guilabel>Mostrar la pantalla de bienvenida al iniciar sesión</guilabel> en la herramienta de preferencias <application>Sesiones</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>Archivo de ruta de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un archivo que lista las fuentes de configuración de GConf y el orden en el que se deben buscar las fuentes.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>Esquema de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un término colectivo para una clave de esquema y objeto de esquema.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>Archivo de definición de esquema de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un archivo de definición de esquema de <application>GConf</application> lista las claves en una aplicación particular y define las características de las claves. Los esquemas de <application>GConf</application> se generan de archivos de definición de esquemas. Los archivos de definición de esquema tienen una extensión de archivo <filename>.schemas</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>Claves de esquema de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una clave que almacena un objeto de esquema para una clave de preferencia. Por ejemplo, <literal>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</literal> es una clave de esquema para la clave de preferencia <literal>/desktop/gnome/interface/font_name</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>Objetos de esquema de GConf</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un elemento en una fuente de configuración que contiene información acerca de una clave de preferencia. El objeto de esquema contiene información tal como el valor predeterminado para la clave de preferencia y documentación sobre la clave de preferencia.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-glob-pattern">
    <glossterm>patrón global</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un patrón global se usa para coincidir con el nombre de un archivo usando caracteres especiales tales como <literal>*</literal> y <literal>?</literal>. El sistema MIME usa patrones globales para asignar tipos MIME basándose en los nombres de archivo y, a menudo, en las extensiones de los archivos.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>Interoperable Object Reference</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un Referencia de Objeto Interoperable («Interoperable Object Reference», IOR) es una cadena de referencia a un objeto CORBA. Un IOR codifica el nombre de equipo y puerto al que los mensajes se pueden enviar para controlar el objeto. El IOR también contiene una clave de objeto para identificar el objeto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-magic-rule">
    <glossterm>regla mágica</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una regla mágica define el tipo MIME de un archivo especificando datos en texto o binarios para buscar al principio del archivo. Los desplazamientos donde mirar estos datos están definidos en una regla mágica.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-menu-def">
    <glossterm>Archivos de definición de menú</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Los archivos de definición de menú definen la jerarquía de los menús usados en la barra de menú de GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Multipurpose Internet Mail Extension (extensión de correo multipropósito para internet).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-source-xml">
    <glossterm>Archivo fuente XML MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un archivo fuente XML MIME define cómo se resuelven los tipos mime para los diferentes tipos de archivos. Existen tres formas en las que esto se puede realizar: usando extensiones de archivo (patrones globales), usando reglas mágicas y usando espacios de nombres XML. Los archivos fuentes XML MIME están ubicados en el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>Tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo MIME identifica el formato de un archivo. El tipo MIME permite a las aplicaciones leer el archivo. Por ejemplo, un cliente de correo puede usar el tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que se está adjuntando un archivo Portable Networks Graphic (PNG) a un correo-e.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-type-database">
    <glossterm>Base de datos de los tipos MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La base de datos de los tipos MIME es una colección de archivos que registran los tipos MIME para el entorno de escritorio. La ubicación de la base de datos MIME es el directorio <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>Archivo OMF</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Archivo «Open Source Metadata Framework» (Entorno de trabajo de metadatos de fuente abierta). Este es un archivo asociado con el archivo XML de un manual. El archivo OMF contiene información acerca del manual que el navegador de ayuda usa. Los archivos OMF tienen una extensión de archivo <filename>.omf</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-33">
    <glossterm> PAM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pluggable Authentication Modules (módulos de autenticación conectables).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>salvapantallas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El salvapantallas es una aplicación que reemplaza la imagen de una pantalla cuando ésta no está en uso. La aplicación del salvapantallas para el Escritorio GNOME es <application>XScreenSaver</application>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>visualizador del salvapantallas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>El visualizador del salvapantallas es una aplicación que muestra imágenes en la pantalla del usuario cuando la pantalla no está en uso.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-34">
    <glossterm>UDP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>User Datagram Protocol (protocolo de datagramas de usuario).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>Identificador uniforme de recursos</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un Identificador uniforme de recursos (URI) es una cadena que identifica una ubicación particular en un sistema de archivos o en la web. Por ejemplo, la dirección de una página web es una URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>paleta de colores segura para la web</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La paleta de colores segura para la web es una paleta de propósito general de 216 colores. La paleta de colores segura para la web está diseñada para optimizar el uso de color en sistemas que soportan 8 bits de color. A la paleta de colores segura para la web también se la llama <emphasis>paleta de colores de Netscape</emphasis> y <emphasis>cubo de color de Netscape</emphasis>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>


<!-- If generating PDFs and if you want an index, then uncomment <index/> -->
<!-- <index/> -->

</book>
