<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.28">
<!ENTITY app "<application>gnome-bluetooth</application>">
<!ENTITY appname "gnome-bluetooth">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="sv">
    <articleinfo>
        <title>Handbok för gnome-bluetooth</title>
        <copyright>
            <year>2009</year>
            <holder>Baptiste Mille-Mathias</holder>
        </copyright><copyright><year>2009</year><holder>Daniel Nylander (po@danielnylander.se)</holder></copyright>
        
           <legalnotice id="legalnotice">
         <para>Tillstånd att kopiera, distribuera och/eller modifiera detta dokument ges under villkoren i GNU Free Documentation License (GFDL), version 1.1 eller senare, utgivet av Free Software Foundation utan standardavsnitt och omslagstexter.  En kopia av GFDL finns att hämta på denna <ulink type="help" url="ghelp:fdl">länk</ulink> eller i filen COPYING-DOCS som medföljer denna handbok.</para>
          <para>Denna handbok utgör en av flera GNOME-handböcker som distribueras under villkoren i GFDL.  Om du vill distribuera denna handbok separat från övriga handböcker kan du göra detta genom att lägga till en kopia av licensavtalet i handboken enligt instruktionerna i avsnitt 6 i licensavtalet.</para>
 
         <para>Flera namn på produkter och tjänster är registrerade varumärken. I de fall dessa namn förekommer i GNOME-dokumentation - och medlemmarna i GNOME-dokumentationsprojektet är medvetna om dessa varumärken - är de skrivna med versaler eller med inledande versal.</para>
 
         <para>DOKUMENTET OCH MODIFIERADE VERSIONER AV DOKUMENTET TILLHANDAHÅLLS UNDER VILLKOREN I GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE ENDAST UNDER FÖLJANDE FÖRUTSÄTTNINGAR: <orderedlist>
                 <listitem>
                   <para>DOKUMENTET TILLHANDAHÅLLS I "BEFINTLIGT SKICK" UTAN NÅGRA SOM HELST GARANTIER, VARE SIG UTTRYCKLIGA ELLER UNDERFÖRSTÅDDA, INKLUSIVE, MEN INTE BEGRÄNSAT TILL, GARANTIER ATT DOKUMENTET ELLER EN MODIFIERAD VERSION AV DOKUMENTET INTE INNEHÅLLER NÅGRA FELAKTIGHETER, ÄR LÄMPLIGT FÖR ETT VISST ÄNDAMÅL ELLER INTE STRIDER MOT LAG. HELA RISKEN VAD GÄLLER KVALITET, EXAKTHET OCH UTFÖRANDE AV DOKUMENTET OCH MODIFIERADE VERSIONER AV DOKUMENTET LIGGER HELT OCH HÅLLET PÅ ANVÄNDAREN. OM ETT DOKUMENT ELLER EN MODIFIERAD VERSION AV ETT DOKUMENT SKULLE VISA SIG INNEHÅLLA FELAKTIGHETER I NÅGOT HÄNSEENDE ÄR DET DU (INTE DEN URSPRUNGLIGA SKRIBENTEN, FÖRFATTAREN ELLER NÅGON ANNAN MEDARBETARE) SOM FÅR STÅ FÖR ALLA EVENTUELLA KOSTNADER FÖR SERVICE, REPARATIONER ELLER KORRIGERINGAR. DENNA GARANTIFRISKRIVNING UTGÖR EN VÄSENTLIG DEL AV DETTA LICENSAVTAL. DETTA INNEBÄR ATT ALL ANVÄNDNING AV ETT DOKUMENT ELLER EN MODIFIERAD VERSION AV ETT DOKUMENT BEVILJAS ENDAST UNDER DENNA ANSVARSFRISKRIVNING; UNDER INGA OMSTÄNDIGHETER ELLER INOM RAMEN FÖR NÅGON LAGSTIFTNING, OAVSETT OM DET GÄLLER KRÄNKNING (INKLUSIVE VÅRDSLÖSHET), KONTRAKT ELLER DYLIKT, SKA FÖRFATTAREN, DEN URSPRUNGLIGA SKRIBENTEN ELLER ANNAN MEDARBETARE ELLER ÅTERFÖRSÄLJARE AV DOKUMENTET ELLER AV EN MODIFIERAD VERSION AV DOKUMENTET ELLER NÅGON LEVERANTÖR TILL NÅGON AV NÄMNDA PARTER STÄLLAS ANSVARIG GENTEMOT NÅGON FÖR NÅGRA DIREKTA, INDIREKTA, SÄRSKILDA ELLER OFÖRUTSEDDA SKADOR ELLER FÖLJDSKADOR AV NÅGOT SLAG, INKLUSIVE, MEN INTE BEGRÄNSAT TILL, SKADOR BETRÄFFANDE FÖRLORAD GOODWILL, HINDER I ARBETET, DATORHAVERI ELLER NÅGRA ANDRA TÄNKBARA SKADOR ELLER FÖRLUSTER SOM KAN UPPKOMMA PÅ GRUND AV ELLER RELATERAT TILL ANVÄNDNINGEN AV DOKUMENTET ELLER MODIFIERADE VERSIONER AV DOKUMENTET, ÄVEN OM PART SKA HA BLIVIT INFORMERAD OM MÖJLIGHETEN TILL SÅDANA SKADOR.</para>
                 </listitem>
           </orderedlist></para>
   </legalnotice>
 

        <authorgroup>
            <author role="maintainer">
                <firstname>Baptiste</firstname>
                <surname>Mille-Mathias</surname>
                <affiliation>
                    <orgname>Dokumentationsprojekt för GNOME</orgname>
                    <address>
                        <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email>
                    </address>
                </affiliation>
            </author>
        </authorgroup>
        
        <!-- According to GNU FDL, revision history is mandatory if you are -->
        <!-- modifying/reusing someone else's document.  If not, you can omit it. -->
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber>1.0</revnumber>
                <date>Mars 2009</date>
                <revdescription>
                    <para role="author">Baptiste Mille-Mathias <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email></para>
                </revdescription>
            </revision>
            <!-- Uncomment for future revision
		<revision>
		  <revnumber>1.1</revnumber>
		  <date>March 2009</date>
		  <revdescription>
			 <para role="author">Baptiste Mille-Mathias
			     <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email></para>
		  </revdescription>
		</revision>
		-->
        </revhistory>
        <releaseinfo>Denna handbok beskriver version 2.28 av gnome-bluetooth.</releaseinfo>
        <legalnotice>
            <title>Återkoppling</title>
            <para>För att rapportera ett fel eller föreslå någonting angående programmet <application>gnome-bluetooth</application> eller denna handbok, följ anvisningarna på <ulink url="ghelp:user-guide?feedback-bugs" type="help">GNOME:s återkopplingssida </ulink> .</para>
        </legalnotice>
        <abstract role="description">
            <para><application>gnome-bluetooth</application> är ett program som låter dig hantera Bluetooth i GNOME-skrivbordet.</para>
        </abstract>
    </articleinfo>
    <indexterm>
        <primary>gnome-bluetooth</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Bluetooth</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Kommunikation</primary>
    </indexterm>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-intro">
        <title>Introduktion</title>
        <para><application>gnome-bluetooth</application> är ett program som låter dig hantera Bluetooth i GNOME-skrivbordet. <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><application>gnome-bluetooth</application> gör att du kan skicka filer till eller bläddra i innehållet på dina blåtandsenheter.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Anslut till dina enheter, såsom headset eller ljudgateway.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Du kan lägga till eller ta bort blåtandsenheter eller hantera rättigheter för dem.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-applet">
        <title>Bluetooth Applet</title>
        
        <para>
            The applet is the resident application you can find in the notification applet, that let you quickly access to
            the features, like sending files, or managing your devices.
        </para>
        <figure id="gnome-bluetooth-applet-notification">
            <title>Bluetooth Applet icon in notification tray</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="figures/bluetooth-applet.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
        </figure>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-start">
            <title>Starting Bluetooth Applet</title>
            
            <para>
                The <application>gnome-bluetooth</application> applet is started automatically when you log into your session, and you can find its icon in the
                notification zone. To launch manually the applet, open menu
                <menuchoice>
                    <guimenu>Applications</guimenu><guimenu>Accessories</guimenu><guimenu>Terminal</guimenu>
                </menuchoice>
                and type <command>bluetooth-applet</command>.
            </para>
            <para>
                To prevent launching of the applet in your desktop, open menu
                <menuchoice>
                    <guimenu>System</guimenu><guimenu>Preferences</guimenu><guimenu>Session</guimenu>
                </menuchoice>
                and disable <guilabel>Bluetooth Manager</guilabel>.
            </para>
        </sect2>
        <sect2 id="gnome-bluetooh-applet-power">
            <title>Stäng av din blåtandsadapter</title>
            <para>
                Disabling your Bluetooth adapter will stop current and all future communications from and to your Bluetooth
                adapter. Disabling your Bluetooth adapter permits to save power of your laptop's battery, so it'll increase
                the autonomy, this is a good idea to disable your Bluetooth device when you don't use it.
            </para>
            <para>Klicka på ikonen i panelprogrammet och välj <menuchoice><guimenu>Stäng av Bluetooth</guimenu></menuchoice>. Notifieringsikonen kommer att gråmarkeras.</para>
        </sect2>

        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-sending">
            <title>Skicka filer till blåtandsenhet</title>
	    <para>Välj denna meny för att skicka en fil till en enhet; en filväljare kommer att visas för att du ska kunna välja den fil som du vill skicka och sedan väljer du enheten som du vill skicka filen till.</para>
        </sect2>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-browsing">
            <title>Browsing Bluetooth device</title>
            <para>Stäng denna meny för att bläddra i enhetens filsystem direkt i din filhanterare.</para>
        </sect2>

	<sect2 id="gnome-bluetooth-applet-devices">
	    <title>Senaste använda enheter</title>
	    <para>Detta avsnitt visar dina ihopparade enheter som du kan ansluta till.</para>
	    <para>För att ansluta till enheten, klicka på dess namn som då kommer att markeras för att informera dig om att du ansluter till den.</para>
	</sect2>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-setup">
            <title>Lägg till en ny enhet</title>
            
            <para>
                To add a new device (which consist of pairing your adapter with your device), click on the applet icon, and
                choose <guimenu>Setup new device...</guimenu>. An graphical assistant will help you in the process of setting
                up your device.
            </para>
            
            <note>
                <para>
                    Don't forget to set your remote device in discoverable mode before starting the process, else the wizard
                    won't be able to find it.
                </para>
            </note>
            
            <para>
                The wizard will present the discoverable devices it has found all around. You can filter out the list of
                devices by choosing the type of devices you're looking for.
            </para>
            
            <figure id="gnome-bluetooth-wizard-img">
                <title>Device search in wizard</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/bluetooth-wizard.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
            </figure>
            
            <para>
                If your device has a harcoded passkey, choose <guibutton>Passkey Options...</guibutton>, in the new
                dialog, choose the passkey to use.
            </para>
            <para>
                Choose <guibutton>Forward</guibutton> for the pairing step; if you defined a fixed passkey in the previous
                step the pairing will occur automatically, else you'll be presented a passkey to enter in your device, type
                it on your device, once done the devices and your adapter will be paired.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-preferences">
            <title>Inställningar</title>
            
            <para>
                Click on the icon of the applet, and choose 
                <menuchoice>
                    <guilabel>Preferences</guilabel>
                </menuchoice>,
                the preferences dialog will appear.
            </para>
            <para>För mer information om inställningar, se avsnittet <xref linkend="gnome-bluetooth-preferences"/></para>
        </sect2>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-preferences">
        <title>Inställningar</title>
        <para>
            The <application>gnome-bluetooth</application> preference dialog allows you to manage your various Bluetooth devices or change properties of your
            Bluetooth adapter(s).
        </para>
        
        <figure id="gnome-bluetooth-prefs-img">
            <title>Preferences dialog</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="figures/bluetooth-properties.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
        </figure>
            
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-discover">
	    <title>Discoverable</title>
	    
	    <para>
		When your adapter is set to <guilabel>Discoverable</guilabel> any Bluetooth device around will be
		able to see it, and therefore will able to ask pairing.
	    </para>
	    <important>
		<para>
		    Bluetooth as other network types implies security risks, so setting your adapter undiscoverable
		    to other devices is a good thing to do to limit the possibility of cracking.
		</para>
	    </important>
	    <para>
		This is only useful to set your device discoverable if you plan to pair it with another device, once
		it is done, you can untick <guilabel>Discoverable</guilabel>.
	    </para>
	    <note>
		<para>
		    When your device is undiscoverable, communication with already paired Bluetooth devices is possible.
		</para>
	    </note>
	</sect2>
	
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-name">
	    <title>Adapter friendly name</title>
	    <para>
		The friendly name is an alias for the address used to identified each Bluetooth device much easier
		to remind.
	    </para>
	    <para>
		By default the adapter friendly name is <envar>HOSTNAME</envar>-0 (where <envar>HOSTNAME</envar> is
		the name of your computer), to change it, edit the text entry and set the name you want. the change
		will be immediatly effective.
	    </para>
	</sect2>
	
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-devices">
	    <title>Kända enheter</title>
	    <para>
		<guilabel>Known devices</guilabel> lists the Bluetooth devices you paired and let you manage them,
		like deleting them, connect to them or adding new one.
		<itemizedlist>
		    <listitem>
			<para>Konfigurera en ny enhet, vilket beskrivs i <xref linkend="gnome-bluetooth-applet-setup"/></para>
		    </listitem>
		    <listitem>
			<para>Anslut / Koppla från en enhet.</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
			<para>
			    Device Deletion. Deletion will suppress pairing between the adapter and the device, and
			    no communication will be allowed. You need to pair them together again if you want transfer
			    files for instance.
			</para>
		    </listitem>
		</itemizedlist>
	    </para>
	</sect2>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-FAQ">
        <title>Frågor och svar</title>
        <qandaset>
            <qandaentry>
                <question>
                    <para>I don't see how to receive files over Bluetooth on my computer in <application>gnome-bluetooth</application>, am I blind?</para>
                </question>
                <answer>
                    <para>
			File reception is not implemented in <application>gnome-bluetooth</application>, but in <application>gnome-user-share</application>,
			so you have to install this application to be able to received files over Bluetooth.
                    </para>
                </answer>
            </qandaentry>
            <qandaentry>
                <question>
                    <para>Jag hittade ett programfel i <application>gnome-bluetooth</application>. Vad kan jag göra?</para>
                </question>
                <answer>
                    <para>Du bör skicka in en felrapport till <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=gnome-bluetooth"/>.</para>
                </answer>
            </qandaentry>
            <!--
	  <qandaentry>
	      <question>
		  <para></para>
	      </question>
	      <answer>
		  <para></para>
	      </answer>
	  </qandaentry>-->
        </qandaset>
    </sect1>
    
    
</article>
