<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_NFS_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-nfs-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL "NFS Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guisubmenu>Server Settings</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_ABSTRACT SYSTEM "system-config-nfs-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_CONTENT SYSTEM "system-config-nfs-content.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_HOSTNAME_FORMATS SYSTEM "system-config-nfs-hostname-formats.xml">
]>
<article lang="sr@latin"><title>Podešavanje NFS servera</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-17</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Mrežni sistem datoteka (NFS - Network File System) je način za deljenje datoteka između mašina u mreži kao da se nalaze na čvrstom disku klijenta. Vaša mašina može biti i NFS server i NFS klijent, što znači da može izvesti sisteme datoteka drugim mašinama i montirati sisteme datoteka koje izvoze druge mašine.</para><para>Deljenje datoteka sa NFS servera se izvodi na nivou direktorijuma koji ih sadrže, i to se zove „izvoz“ tih direktorijuma. <application>Alat za podešavanje NFS servera</application> se može upotrebiti za podešavanje sistema kao NFS servera.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Miloš Komarčević (kmilos@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Mrežni sistem datoteka (NFS - Network File System) je način za deljenje datoteka između mašina u mreži kao da se nalaze na čvrstom disku klijenta. Vaša mašina može biti i NFS server i NFS klijent, što znači da može izvesti sisteme datoteka drugim mašinama i montirati sisteme datoteka koje izvoze druge mašine.</para><para>Deljenje datoteka sa NFS servera se izvodi na nivou direktorijuma koji ih sadrže, i to se zove „izvoz“ tih direktorijuma. <application>Alat za podešavanje NFS servera</application> se može upotrebiti za podešavanje sistema kao NFS servera.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary><see>Alat za podešavanje NFS servera</see></indexterm><para>Morate imati pokrenut <application>X</application> sistem prozora i posedovati root ovlašćenja radi upotrebe alata za podešavanje NFS servera. Da biste pokrenuli program sa radne površine, idite na <menuchoice><guimenu>glavni meni na panelu (meni sa ikonom „f“)</guimenu><guisubmenu>Sistem</guisubmenu><guisubmenu>Administracija</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.</para>

	
	<figure float="0" id="fig-system-config-nfs"><title><application>Alat za podešavanje NFS servera</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Alat za NFS podešavanje</para></textobject></mediaobject></figure>

	<para>Zavisno od nekih postavki zaštitnog zida, možda ćete morati da podesite proces NFS demona za upotrebu određenih portova. Postavke NFS servera vam dopuštaju da navedete portove za svaki proces umesto upotrebe slučajnih portova koje dodeljuje portmapper. Možete postaviti postavke NFS servera pritiskom na dugme <guibutton>Postavke servera</guibutton>. Slika ispod ilustruje prozor postavki NFS servera.</para>
	<figure float="0" id="fig-nfs-server-settings"><title><application>Postavke NFS servera</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-server-settings.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Postavke NFS servera</para></textobject></mediaobject></figure>
	<section id="s2-nfs-export"><title>Izvoz i deljenje NFS sistema datoteka</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>izvoz</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>izvoz NFS sistema datoteka</primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>sistemi datoteka</primary><secondary>NFS</secondary><see>NFS</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><application>Alat za podešavanje NFS servera</application></primary></indexterm><para>Deljenje ili serviranje datoteka sa NFS servera se zove „izvoz“ direktorijuma koji sadrže te datoteke. <application>Alat za podešavanje NFS servera</application> se može koristiti za podešavanje sistema kao NFS servera.</para><para>Da biste dodali NFS deljeni resurs, pritisnite dugme <guibutton>Dodaj</guibutton>. Pojaviće se prozorče prikazano kao <xref linkend="fig-add-share"/>.</para><para>Jezičak <guilabel>Osnovno</guilabel> zahteva sledeće podatke:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Direktorijum</guilabel> — Naznačite direktorijum koji će se deliti, kao <filename>/tmp</filename>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Domaćin/i</guilabel> — Navedite domaćine sa kojima ćete deliti direktorijum. Pogledajte <xref linkend="s2-nfs-hostname-formats"/> za objašnjenje mogućih oblika.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Osnovna ovlašćenja</guilabel> — Navedite da li direktorijum treba da ima ovlašćenja samo za čitanje ili za čitanje/pisanje.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-add-share"><title>Dodaj deljeni resurs</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Dodaj NFS deljeni resurs</para></textobject></mediaobject></figure><para>Jezičak <guilabel>Opšte opcije</guilabel> dopušta podešavanje sledećih opcija:</para><figure float="0" id="fig-nfs-general-options"><title>Opšte NFS opcije</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-general-options.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Opšte opcije</para></textobject></mediaobject></figure><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Dozvoli veze kroz port 1024 i nagore</guilabel> — Servisi pokrenuti na brojevima portova manjim od 1024 moraju biti pokrenuti kao root. Izaberite ovu opciju da biste dozvolili da NFS servis pokrene korisnik koji nije root. Ova opcija se podudara sa <command>insecure</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Dozvoli nebezbedno zaključavanje datoteka</guilabel> — Ne zahtevaj zaključavanje. Ova opcija se podudara sa <command>insecure_locks</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Isključi proveru podstabla</guilabel> — Ako je poddirektorijum sistema datoteka izvezen, ali celokupan sistem datoteka nije izvezen, server proverava da li je zahtevana datoteka u izvezenom poddirektorijumu. Ova provera se zove <firstterm>provera podstabla</firstterm>. Izaberite ovu opciju da biste isključili proveru podstabla. Ako je izvezen celokupan sistem datoteka, izbor isključivanja provere stabla može uvećati brzinu prenosa. Ova opcija se podudara sa <command>no_subtree_check</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Usaglasi radnje zapisivanja na zahtev</guilabel> — Podrazumevano uključena, ova opcija ne dozvoljava serveru da odgovori na zahteve pre nego što se izmene koje je zahtev načinio zapišu na disk. Ova opcija se podudara sa <command>sync</command>. Ako nije izabrana, koristi se opcija <command>async</command>.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Prisili usaglašavanje radnje zapisivanja odmah</guilabel> — Nemoj odlagati zapisivanje na disk. Ova opcija se podudara sa <command>no_wdelay</command>.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Sakrij sisteme datoteka ispod</guilabel> uključuje ili isključuje opciju <command>nohide</command>. Kada je opcija <command>nohide</command> isključena, ugneždeni direktorijumi su otkriveni. Klijenti tada mogu da se kreću kroz sistem datoteka od roditelja ne primećujući nikakve promene.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Izvezi samo ako je montiran</guilabel> postavlja opciju <command>mountpoint</command> koja dopušta da direktorijum bude izvezen samo ako je već montiran.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Neobavezna tačka za montiranje</guilabel> određuje putanju za neobaveznu tačku za montiranje. Pritisnite <guibutton>Razgledaj</guibutton> za kretanje do željene tačke za montiranje ili unesite putanju ako je znate.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Postavi izričit ID sistema datoteka:</guilabel> postavlja opciju <command>fsid=X</command>. Ovo se uglavnom koristi u a učvorenoj postavi. Upotreba doslednih ID-a sistema datoteka u svim čvorištima izbegava postojanje bajatih NFS ručki datoteka.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-nfs-user-access"><title>Korisnički NFS pristup</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-user-access.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Korisnički pristup</para></textobject></mediaobject></figure><para>Jezičak <guilabel>Korisnički pristup</guilabel> dopušta podešavanje sledećih opcija:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Postupaj sa daljinskim root korisnikom kao sa lokalnim root korisnikom</guilabel> — Podrazumevano su korisnički i ID grupe root korisnika oba 0. Root gaženje mapira korisnički ID 0 i ID grupe 0 na korisnički i ID grupe anonimnog korisnika tako da root na klijentu ne poseduje root povlastice na NFS serveru. Ako je izabrana ova opcija, root se ne mapira na anonimnog korisnika, i root na klijentu poseduje root povlastice za izvezene direktorijume. Biranje ove opcije može u mnogome umanjiti bezbednost sistema. Nemojte je birati osim ako to nije apsolutno neophodno. Ova opcija se podudara sa <command>no_root_squash</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Postupaj sa svim korisničkim klijentima kao sa anonimnim korisnicima</guilabel> — Ako je izabrana ova opcija, svi korisnički i ID-ovi grupa se mapiraju na anonimnog korisnika. Ova opcija se podudara sa <command>all_squash</command>.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Lokalni korisnički ID za anonimne korisnike</guilabel> — Ako je izabrano <guilabel>Postupaj sa svim korisničkim klijentima kao sa anonimnim korisnicima</guilabel>, ova opcija vam dopušta da odredite korisnički ID za anonimnog korisnika. Ova opcija se podudara sa <command>anonuid</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Lokalni ID grupe za anonimne korisnike</guilabel> — Ako je izabrano <guilabel>Postupaj sa svim korisničkim klijentima kao sa anonimnim korisnicima</guilabel>, ova opcija vam dopušta da odredite ID grupe za anonimnog korisnika. Ova opcija se podudara sa <command>anongid</command>.</para></listitem></itemizedlist></listitem></itemizedlist><para>Za uređivanje postojećeg NFS deljenog resursa, izaberite deljeni resurs sa spiska i pritisnite dugme <guibutton>Osobine</guibutton>. Za brisanje postojećeg NFS deljenog resursa, izaberite deljeni resurs sa spiska i pritisnite dugme <guibutton>Obriši</guibutton>.</para><indexterm significance="normal"><primary><filename>/etc/exports</filename></primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><filename>izvozi</filename></primary></indexterm><para>Nakon pritiskanja <guibutton>U redu</guibutton> za dodavanje, uređivanje, ili brisanje NFS deljenog resursa sa spiska, izmene smesta prelaze u dejstvo — demon servera se ponovo pokreće i stara datoteka podešavanja se čuva kao <filename>/etc/exports.bak</filename>. Nova podešavanja se upisuju u <filename>/etc/exports</filename>.</para><para><application>Alat za podešavanje NFS servera</application> čita i piše direktno u datoteku podešavanja <filename>/etc/exports</filename>. Stoga se ta datoteka može ručno menjati nakon upotrebe alata, i alat se takođe može koristiti nakon ručne izmene datoteke (pod uslovom da je datoteka izmenjena sa ispravnom sintaksom).</para></section>
<appendix><title>Dodaci</title><section id="s2-nfs-hostname-formats"><title>Oblici domaćina</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>oblici domaćina</secondary></indexterm><para>Domaćini mogu biti u sledećim oblicima:</para><itemizedlist><listitem><para>Jedna mašina — Puno kvalifikovano ime (koje server može razrešiti), ime domaćina (koje server može razrešiti), ili IP adresa.</para></listitem><listitem><para>Serija mašina naznačena džokerima — Koristite znak * ili ? da naznačite nisku poklapanja. Džokeri se ne smeju koristiti uz IP adrese; međutim, mogu da slučajno prorade ako ne uspe obratna DNS potraga.  Kada navodite džokere u puno kvalifikovanim imenima, tačke (.) se ne uključuju u džokere. Na primer, <computeroutput>*.primer.com</computeroutput> uključuje jedan.primer.com ali ne uključuje jedan.dva.primer.com.</para></listitem><listitem><para>IP mreže — Koristite <replaceable>a.b.c.d/z</replaceable>, gde je <replaceable>a.b.c.d</replaceable> mreža i <replaceable>z</replaceable> broj bitova u mrežnoj masci (na primer 192.168.0.0/24). Drugi prihvatljiv oblik je <replaceable>a.b.c.d/mrežnamaska</replaceable>, gde je <replaceable>a.b.c.d</replaceable> mreža i <replaceable>mrežnamaska</replaceable> je mrežna maska (na primer, 192.168.100.8/255.255.255.0).</para></listitem><listitem><para>Mrežne grupe — U obliku <replaceable>@ime-grupe</replaceable>, gde je <replaceable>ime-grupe</replaceable> ime NIS mrežne grupe.</para></listitem></itemizedlist></section>
</appendix></article>
