<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Γλωσσάρι</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>μικροεφαρμογή</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μια μικροεφαρμογή είναι μια μικρή, διαδραστική εφαρμογή που βρίσκεται σε έναν πίνακα εφαρμογών, όπως για παράδειγμα η <application>Μικροεφαρμογή έντασης ήχου</application>. Κάθε μικροεφαρμογή διαθέτει μια διεπαφή απλή προς το χρήστη, μέσω της οποίας μπορεί να ενεργεί χρησιμοποιώντας το ποντίκι ή το πληκτρολόγιο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>επιφάνεια εργασίας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Το τμήμα της επιφάνειας εργασίας του GNOME όπου δεν διατίθενται γραφικά αντικείμενα διεπαφής, όπως πίνακες εφαρμογών και παράθυρα.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>παρασκήνιο επιφάνειας εργασίας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η εικόνα ή το χρώμα που εφαρμόζεται στην επιφάνεια εργασίας σας.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>αντικείμενο επιφάνειας εργασίας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένα εικονίδιο στην επιφάνεια εργασίας σας που μπορείτε να χρησιμοποιείτε για να ανοίγετε αρχεία, καταλόγους, και εφαρμογές. Μπορείτε να χρησιμοποιείτε αντικείμενα της επιφάνειας εργασίας για να παρέχετε άνετη πρόσβαση σε αρχεία, φακέλους, και εφαρμογές που χρησιμοποιείτε συχνά.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>όνομα DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μία μοναδική αλφαβητική ταυτότητα για έναν υπολογιστή σε ένα δίκτυο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>συρτάρι</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένα συρτάρι είναι μία κυλιόμενη επέκταση σε έναν πίνακα εφαρμογών που μπορείτε να ανοίγετε ή να κλείνετε μέσα από το αντίστοιχο εικονίδιο συρταριού.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>επέκταση αρχείου</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Το τελικό τμήμα ενός ονόματος αρχείου, μετά την τελεία (.) στο όνομα. Για παράδειγμα, η επέκταση αρχείου για το αρχείο <filename>picture.jpeg</filename> είναι <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Η επέκταση αρχείου υποδεικνύει τον τύπο ενός αρχείου. Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> χρησιμοποιεί αυτήν την πληροφορία όταν χρειάζεται να αποφασίσει πως πρέπει να δράσει όταν ανοίγετε ένα αρχείο. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, ανατρέξτε στο <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>διαμόρφωση</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η διαμόρφωση μέσων είναι η προετοιμασία τους για χρήση με κάποιο συγκεκριμένο σύστημα αρχείων. Με τη διαμόρφωση μέσων, διαγράφεται οποιαδήποτε ήδη υπάρχουσα πληροφορία στα μέσα.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>εφαρμογές σύμμορφες με το GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μία εφαρμογή που χρησιμοποιεί τις προκαθορισμένες βιβλιοθήκες προγραμματισμού του GNOME ονομάζεται σύμμορφος εφαρμογή GNOME. Για παράδειγμα, ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> και ο επεξεργαστής κειμένου <application>gedit</application> είναι σύμμορφες εφαρμογές GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>διεύθυνση IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μία μοναδική αριθμητική ταυτότητα για έναν υπολογιστή σε ένα δίκτυο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>συντόμευση πληκτρολογίου</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μια <firstterm>συντόμευση πληκτρολογίου</firstterm> είναι ένα πλήκτρο ή ένας συνδυασμός πλήκτρων που παρέχει έναν εναλλακτικό τρόπο πραγματοποίησης μίας ενέργειας.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>εκκινητής</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένας εκκινητής ενεργοποιεί μία συγκεκριμένη εφαρμογή, εκτελεί κάποια εντολή, ή ανοίγει ένα αρχείο. Ένας εκκινητής μπορεί να βρίσκεται σε έναν πίνακα εφαρμογών ή σε ένα μενού.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>γραμμή μενού</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Μια γραμμή μενού είναι μία μπάρα στο επάνω μέρος του παραθύρου εφαρμογής που περιέχει τα μενού για την εφαρμογή.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>τύπος MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένας τύπος Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) ταυτοποιεί τη μορφή ενός αρχείου. Ο τύπος ΜΙΜΕ επιτρέπει στις εφαρμογές να διαβάζουν το αρχείο. Για παράδειγμα, μία εφαρμογή ηλεκτρονικού ταχυδρομείου μπορεί να χρησιμοποιήσει τον τύπο ΜΙΜΕ <literal>image/png</literal> για την αναγνώριση ενός αρχείου Portable Networks Graphic (PNG) που έχει επισυναφθεί σε ένα ηλεκτρονικό μήνυμα.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>προσάρτηση</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Προσάρτηση είναι η διαδικασία που καθιστά ένα σύστημα αρχείων διαθέσιμο για πρόσβαση. Όταν εφαρμόζεται προσάρτηση συστήματος αρχείων, το σύστημα αρχείων επισυνάπτεται ως υποκατάλογος στο σύστημα αρχείων σας.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>πλαίσιο</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένα πλαίσιο είναι υποδιαίρεση ενός παραθύρου. Για παράδειγμα, το παράθυρο <application>Ναυτίλος</application> περιέχει ένα πλευρικό πλαίσιο και ένα πλαίσιο προβολής.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>Προτιμήσεις</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένα αποκλειστικό εργαλείο λογισμικού που ελέγχει ένα συγκεκριμένο τμήμα της συμπεριφοράς της επιφάνειας εργασίας GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>πλήκτρα συντόμευσης</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Τα πλήκτρα συντόμευσης είναι πληκτρολογήσεις που παρέχουν ένα γρήγορο τρόπο για να πραγματοποιηθεί μία ενέργεια.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>διάταξη στοίβας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η διάταξη στοίβας είναι η σειρά με την οποία τα παράθυρα είναι τοποθετημένα το ένα πάνω στο άλλο με μορφή στοίβας στην οθόνη σας.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>γραμμή κατάστασης</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Γραμμή κατάστασης είναι μία μπάρα στο κάτω μέρος ενός παραθύρου που παρέχει πληροφορίες σχετικά με την τρέχουσα κατάσταση του περιεχομένου που προβάλλεται στο παράθυρο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>συμβολικός δεσμός</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένας ειδικός τύπος αρχείου που υποδείχνει σε κάποιο άλλο αρχείο ή φάκελο. Όταν εκτελείτε μία ενέργεια σε ένα συμβολικό δεσμό, η ενέργεια δρα στο αρχείο ή το φάκελο στον οποίο ο συμβολικός δεσμός υποδείχνει.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>εργαλειοθήκη</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Η εργαλειοθήκη είναι μια μπάρα που περιέχει επιλογές για τις πιο συχνές σε χρήση εντολές σε μία εφαρμογή. Κανονικά, μία εργαλειοθήκη εμφανίζεται κάτω από μία γραμμή μενού.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Ομοιόμορφο αναγνωριστικό πόρου</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ομοιόμορφο αναγνωριστικό πόρου (URI) είναι μία συμβολοσειρά που ταυτοποιεί μια συγκεκριμένη τοποθεσία σε ένα σύστημα αρχείων ή στο διαδίκτυο. Για παράδειγμα,  η διεύθυνση μιας ιστοσελίδας είναι ένα URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Ομοιόμορφος εντοπιστής πόρου</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ομοιόμορφος εντοπιστής πηγής (URL) είναι η διεύθυνση μιας συγκεκριμένης τοποθεσίας στο διαδίκτυο.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>τύπος προβολής</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένα εργαλείο του <application>Ναυτίλου</application> που σας δίνει τη δυνατότητα να δείτε ένα φάκελο με ένα συγκεκριμένο τρόπο. Για παράδειγμα, ο <application>Ναυτίλος</application> περιέχει μία προβολή εικονιδίων η οποία σας επιτρέπει να βλέπετε τα περιεχόμενα ενός καταλόγου σε εικονίδια. Ο <application>Ναυτίλος</application> επίσης περιέχει μία προβολή λίστας η οποία σας δίνει τη δυνατότητα να βλέπετε τα περιεχόμενα ενός φακέλου με μορφή λίστας.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>χώρος εργασίας</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ένας χώρος εργασίας είναι μία διακριτή περιοχή στην επιφάνεια εργασίας GNOME μέσα στην οποία μπορείτε να εργαστείτε.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
