<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Διαμόρφωση της επιφάνειας εργασίας</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τον τρόπο χρήσης των εργαλείων προτίμησης για προσαρμογή της επιφάνειας εργασίας.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Ένα εργαλείο προτίμησης είναι μία μικρή εφαρμογή που σας επιτρέπει να κάνετε αλλαγές στην επιφάνεια εργασίας GNOME. Κάθε εργαλείο προτίμησης καλύπτει ένα συγκεκριμένο χαρακτηριστικό του υπολογιστή σας. Για παράδειγμα, με το εργαλείο προτίμησης <application>Ποντίκι</application> μπορείτε να ρυθμίσετε το ποντίκι σας για αριστερόχειρες ή δεξιόχειρες χρήστες, ή να αλλάξετε την ταχύτητα του δείκτη ποντικιού στην οθόνη. Με το εργαλείο προτίμησης <application>Παράθυρα</application> μπορείτε να καθορίσετε συμπεριφορές κοινές σε όλα τα παράθυρα, όπως ο τρόπος που τις επιλέγετε με το ποντίκι.</para>
  <para>Για να ανοίξετε ένα εργαλείο προτιμήσεων, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu></menuchoice> στον επάνω πίνακα εφαρμογών. Επιλέξτε το εργαλείο που επιθυμείτε από το υπομενού.</para>
  <para>Με μερικές εξαιρέσεις, οι αλλαγές που κάνετε στις ρυθμίσεις σε κάποιο εργαλείο προτίμησης έχουν άμεση εφαρμογή, χωρίς να χρειάζεται να κλείσετε το εργαλείο προτίμησης. Μπορείτε να διατηρήσετε το παράθυρο εργαλείου προτίμησης ανοικτό ενώ δοκιμάζετε τις αλλαγές, επιτρέποντάς σας να κάνετε επιπρόσθετες ρυθμίσεις αν επιθυμείτε.</para>
  <para>Ορισμένες εφαρμογές ή στοιχεία του συστήματος μπορούν να προσθέσουν τα δικά τους εργαλεία προτίμησης στο μενού.</para>
  <note><para>Κάποια εργαλεία προτίμησης σας επιτρέπουν να τροποποιείτε σημαντικά μέρη του συστήματός σας, και για το λόγο αυτό απαιτούν κωδικό πρόσβασης διαχειριστή. Όταν ανοίγετε το εργαλείο προτίμησης, ένα πεδίο διαλόγου θα σας προτρέψει για τον κωδικό πρόσβασης. Αυτά τα εργαλεία βρίσκονται στο υπομενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Διαχείριση συστήματος</guisubmenu></menuchoice>. Αυτό το μενού επίσης περιέχει πιο σύνθετες εφαρμογές εργαλείων για τη διαχείριση και ανανέωση του συστήματός σας.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Προσωπικά</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Προτιμήσεις βοηθητικής τεχνολογίας</title>
    <indexterm>
      <primary>προσιτότητα</primary>
      <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων βοηθητικής τεχνολογίας</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Βοηθητικές τεχνολογίες</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Βοηθητικές τεχνολογίες</application> για να ενεργοποιήσετε βοηθητικές τεχνολογίες στην επιφάνεια εργασίας GNOME. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε αυτό το εργαλείο για το άνοιγμα άλλων εργαλείων προτιμήσεων που περιέχουν προτιμήσεις σχετικές με τις βοηθητικές τεχνολογίες.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Το <guibutton>Προτιμώμενες εφαρμογές</guibutton> σας επιτρέπει να ρυθμίζετε εφαρμογές βοηθητικών τεχνολογιών να ξεκινούν αυτόματα όταν συνδέεστε. Δείτε την <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Το <guibutton>Προσιτότητα πληκτρολογίου</guibutton> σας επιτρέπει να ρυθμίσετε χαρακτηριστικά προσιτότητας του πληκτρολογίου όπως τα sticky πλήκτρα, τα αργά πλήκτρα και τα πλήκτρα αναπήδησης. Δείτε την <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Η <guibutton>Προσιτότητα ποντικιού</guibutton> σας επιτρέπει να ρυθμίζετε χαρακτηριστικά προσιτότητας του ποντικιού, όπως το Dwell κλικ. Δείτε την <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ο <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις βοηθητικής τεχνολογίας που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Προτιμήσεις Βοηθητικής τεχνολογίας</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ενεργοποίηση βοηθητικών τεχνολογιών</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Kάντε αυτήν την επιλογή για την ενεργοποίηση βοηθητικών τεχνολογιών στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
              <para>Σημειώστε ότι για τεχνικούς λόγους, πρέπει να συνδεθείτε ξανά μετά την ενεργοποίηση αυτής της επιλογής για εφαρμοστεί πλήρως.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Προτιμήσεις συντομεύσεων πληκτρολογίου</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Συντομεύσεις Πληκτρολογίου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>πλήκτρα συντόμευσης</primary>
      <secondary>ρύθμιση</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>συντομεύσεις πληκτρολογίου</primary>
      <secondary>ρύθμιση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Συντομεύσεις πληκτρολογίου</application> για να προσαρμόσετε τις προεπιλεγμένες συντομεύσεις πληκτρολογίου στις απαιτήσεις σας.</para>    
    
    <para>Μια <firstterm>συντόμευση πληκτρολογίου</firstterm> είναι ένα πλήκτρο ή συνδυασμός πλήκτρων που παρέχουν έναν εναλλακτικό ως προς τον αρχικό τρόπο εκτέλεσης μιας ενέργειας. Για περισσότερα πάνω στις συντομεύσεις πληκτρολογίου, και μία λίστα με τις προκαθορισμένες συντομεύσεις στο GNOME, δείτε την <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Για την επεξεργασία μιας συντόμευσης πληκτρολογίου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Πατήστε στην ενέργεια από τη λίστα. Αν χρησιμοποιείτε το πληκτρολόγιο, χρησιμοποιείστε τα πλήκτρα βελών για την επιλογή της συντόμευσης και πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Πιέστε το νέο πλήκτρο ή συνδυασμό πλήκτρων που επιθυμείτε να αναθέσετε στην ενέργεια.</para>
	      <para>Για να απομακρύνετε μία συντόμευση, πιέστε <keycap>Backspace</keycap>. Η ενέργεια πλέον θα σημειωθεί ως <guilabel>Απενεργοποιημένη</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Για να ακυρώσετε την ανάθεση μιας συντόμευσης, πατήστε κάπου αλλού στο παράθυρο ή πατήστε <keycap>Esc</keycap>.</para>
    
    <para>Οι συντομεύσεις που μπορείτε να προσαρμόσετε έχουν ταξινομηθεί στις παρακάτω ομάδες:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Επιφάνεια εργασίας</term>
    	  <listitem><para>Αυτές είναι γενικές συντομεύσεις για ολόκληρη την επιφάνεια εργασίας, όπως η αποσύνδεση, το <link linkend="lock-screen">κλείδωμα οθόνης</link>, το άνοιγμα της <link linkend="menubar">γραμμής μενού πίνακα εφαρμογών</link>, ή η εκκίνηση περιηγητή δικτύου.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Ήχος</term>
    	  <listitem><para>Συντομεύσεις για τον έλεγχο του αναπαραγωγέα μουσικής και της έντασης ήχου του συστήματος.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Διαχείριση παραθύρων </term>
    	  <listitem><para>Συντομεύσεις για την εργασία με παράθυρα και χώρους εργασίας, όπως η μεγιστοποίηση ή μετακίνηση τρέχοντος παραθύρου, και η εναλλαγή σε άλλο χώρο εργασίας. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτά τα είδη ενεργειών, δείτε την <xref linkend="windows-manipulating"/> και την <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Προσιτότητα</term>
          <listitem><para>Συντομεύσεις πληκτρολογίου για την εκκίνηση βοηθητικών τεχνολογιών, όπως ένας αναγνώστης οθόνης, ένας μεγεθυντικός φακός ή ένα πληκτρολόγιο οθόνης.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Προσαρμοσμένες συντομεύσεις πληκτρολογίου</term>
          <listitem><para>Προσαρμοσμένες συντομεύσεις πληκτρολογίου που έχουν προστεθεί με το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel>. Αυτό το τμήμα δε θα εμφανιστεί αν δεν υπάρχουν προσαρμοσμένες συντομεύσεις πληκτρολογίου.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Για να προσθέσετε μια προσαρμοσμένη συντόμευση πληκτρολογίου, χρησιμοποιήστε το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel> στην περιοχή ενεργειών. Πρέπει να δώσετε ένα όνομα και μια εντολή για τη νέα συντόμευση πληκτρολογίου. Η νέα προσαρμοσμένη συντόμευση πληκτρολογίου θα εμφανίζεται στη λίστα των συντομεύσεων και μπορείτε να την επεξεργαστείτε με τον ίδιο τρόπο όπως και τις προκαθορισμένες συντομεύσεις.</para>
    <para>Για να αφαιρέσετε μια προσαρμοσμένη συντόμευση πληκτρολογίου, χρησιμοποιήστε το κουμπί <guibutton>Αφαίρεση</guibutton>.</para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Προτιμώμενες εφαρμογές</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Προτιμώμενες εφαρμογές</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>προεπιλεγμένες εφαρμογές</primary>
      <see>προτιμώμενες εφαρμογές</see>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Προτιμώμενες εφαρμογές</application> για τον καθορισμό των εφαρμογών που επιθυμείτε η επιφάνεια εργασίας GNOΜΕ να χρησιμοποιεί όταν η επιφάνεια εργασίας ξεκινά μία εφαρμογή για σας. Για παράδειγμα, μπορείτε να καθορίσετε την εφαρμογή περιήγησης ιστού (<application>Epiphany </application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) να ξεκινά όταν πατήσετε σε ένα σύνδεσμο σε κάποια άλλη εφαρμογή όπως έναν πελάτη ηλεκτρονικού ταχυδρομείου ή έναν προβολέα εγγράφων.</para>

	<para>Μπορείτε να βρείτε τις <application>Προτιμώμενες εφαρμογές</application> πηγαίνοντας στο <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu><guimenuitem>Προτιμώμενες εφαρμογές</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τις προτιμήσεις για τις <application>Προτιμώμενες εφαρμογές</application> για μια από τις ακόλουθες λειτουργικές περιοχές.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Διαδίκτυο</guilabel> (ιστός, αλληλογραφία)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Πολυμέσα</guilabel> (Αναπαραγωγή πολυμέσων)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Σύστημα</guilabel> (Τερματικό)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Προσιτότητα</guilabel> (Οπτική, Φορητότητα)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Για κάθε κατηγορία προτιμώμενων εφαρμογών, ένα αναδιπλούμενο μενού περιέχει μια λίστα πιθανών εφαρμογών από τις οποίες μπορείτε να επιλέξετε. Η λίστα εξαρτάται από τις εφαρμογές που είναι εγκατεστημένες στον υπολογιστή σας.</para>
    <para>Σε κάθε κατηγορία, η τελευταία καταχώρηση στο μενού (<guimenuitem>Προσαρμοσμένη</guimenuitem>) σας επιτρέπει να προσαρμόσετε την εντολή που χρησιμοποιείται από το σύστημα όταν συμβαίνει η συγκεκριμένη ενέργεια εκκίνησης.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Επιλογές προσαρμοσμένης εντολής</title>
      <indexterm>
        <primary>προτιμώμενες εφαρμογές</primary>
        <secondary>προσαρμοσμένη εντολή</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ο ακόλουθος πίνακας συνοψίζει τις επιλογές από τις οποίες μπορείτε να διαλέξετε όταν επιλέξετε <guimenuitem>Προσαρμοσμένη</guimenuitem> στο αναδιπλούμενο μενού εφαρμογών.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Επιλογές προσαρμοσμένης εντολής</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Εντολή</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Εισάγετε την εντολή που θα εκτελείται για να εκκινεί την προσαρμοσμένη εφαρμογή. Για τον <application>Περιηγητή ιστοσελίδων</application> και την <application>Εφαρμογή αλλήλογραφίας</application>, μπορείτε να περιλάβετε ένα <literal>%s</literal> μετά την εντολή για να πείτε στην εντολή να χρησιμοποιήσει το URL ή τη διεύθυνση αλληλογραφίας στην οποία πατήσατε. Τα ακριβή ορίσματα της εντολής μπορεί να εξαρτούνται από τη συγκεκριμένη εφαρμογή.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Εκτέλεση σε τερματικό</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για την εκτέλεση της εντολής σε ένα παράθυρο τερματικού. Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μια εφαρμογή που δε δημιουργεί παράθυρο μέσα στο οποίο εκτελείται.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Execute flag (μόνο στο Τερματικό)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Οι περισσότερες εφαρμογές τερματικού έχουν μια επιλογή που τις κάνει να δέχονται τις υπόλοιπες επιλογές γραμμής εντολών ως εντολές προς εκτέλεση (<option>-x</option> για το <application>gnome-terminal</application>). Εισάγετε αυτή την επιλογή εδώ. Για παράδειγμα, αυτό χρησιμοποιείται όταν εκτελείται μια εντολή ενός εκκινητή για τον οποίο ο επιλεγμένος τύπος είναι Εφαρμογή σε Τερματικό.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Εκτέλεση στην εκκίνηση (Μόνο για την προσιτότητα)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτή την επιλογή για να εκτελείται η εντολή μόλις ξεκινά η συνεδρία σας. Για περισσότερες επιλογές προσιτότητας, δείτε τον <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Οδηγό προσιτότητας επιφάνειας εργασίας GNOME</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Μορφή εμφάνισης</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Προτιμήσεις εμφάνισης</title>
    <para>Το εργαλείο προτιμήσεων <application>Εμφάνιση</application> σας επιτρέπει να ρυθμίζετε διάφορες πτυχές του πώς φαίνεται η επιφάνεια εργασίας σας:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Θέμα,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Παρασκήνιο επιφάνειας εργασίας,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Γραμματοσειρες,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Διεπαφή.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Προτιμήσεις θεμάτων</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές ρύθμισης ελέγχων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>ρύθμιση επιλογών πλαισίου παραθύρου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>θέματα</primary>
      <secondary>επιλογές ρύθμισης εικονιδίων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>παράθυρα</primary>
      <secondary>ρύθμιση επιλογών θέματος πλαισίου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Θέμα</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ένα θέμα είναι μία ομάδα συντονισμένων ρυθμίσεων που καθορίζει την οπτική εμφάνιση κάποιου τμήματος της επιφάνειας εργασίας GNOME. Μπορείτε να επιλέξετε θέματα για να τροποποιήσετε την εμφάνιση της επιφάνειας εργασίας GNOME. Χρησιμοποιείστε την καρτέλα <application>Θέμα</application> για να επιλέξετε ένα θέμα. Μπορείτε να επιλέξετε από μία λίστα διαθέσιμων θεμάτων. Η λίστα των διαθέσιμων θεμάτων περιλαμβάνει και μερικά θέματα για χρήστες με απαιτήσεις προσιτότητας.</para>
    <para>Ένα θέμα περιέχει ρυθμίσεις που επηρεάζουν διάφορα τμήματα της επιφάνειας εργασίας GNOME, όπως παρακάτω:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Έλεγχοι</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα GTK+</primary><see>θέματα, επιλογές ελέγχων</see></indexterm><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές ελέγχων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm> Η ρύθμιση ελέγχων για ένα θέμα προσδιορίζει την οπτική εμφάνιση παραθύρων, πινάκων εφαρμογών και μικροεφαρμογών. Η ρύθμιση ελέγχων επίσης καθορίζει την οπτική εμφάνιση σύμμορφων με το GNOME αντικειμένων διεπαφής που εμφανίζονται σε παράθυρα, πίνακες εφαρμογών, και μικροεφαρμογές, όπως μενού, εικονίδια, και κουμπιά. Ορισμένες από τις επιλογές ρύθμισης ελέγχων που είναι διαθέσιμες έχουν σχεδιαστεί για συγκεκριμένες ανάγκες προσιτότητας. Μπορείτε να επιλέξετε μία επιλογή για τη ρύθμιση ελέγχων από την καρτέλα <guilabel>Έλεγχοι</guilabel> στο παράθυρο <guilabel>Προσαρμογή θέματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Χρώματα</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές χρωμάτων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα χρωμάτων</primary><see>θέματα, επιλογή χρωμάτων</see></indexterm> Η ρύθμιση χρωμάτων για ένα θέμα καθορίζει την εμφάνιση διάφορων στοιχείων της διεπαφής. Μπορείτε να επιλέξετε από διάφορους χρωματικούς συνδυασμούς από την καρτέλα <guilabel>Χρώματα</guilabel> στο παράθυρο <application>Προσαρμογή θέματος</application>.</para>
           <note><para>Είναι σημαντικό να επιλέγετε συνδυασμούς χρωμάτων που έχουν καλή αντίθεση μεταξύ τους, αλλιώς μπορεί να είναι δύσκολο να διαβάσετε το κείμενο.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Περίγραμμα παραθύρου</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές περιγράμματος παραθύρου</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα Metacity</primary><see>θέματα, επιλογές περιγράμματος παραθύρων</see></indexterm> Η ρύθμιση του περιγράμματος παραθύρου για ένα θέμα καθορίζει μόνο την εμφάνιση των πλαισίων γύρω από τα παράθυρα. Μπορείτε να επιλέξετε μία επιλογή για το περίγραμμα των παραθύρων από την καρτέλα <guilabel>Περίγραμμα παραθύρου</guilabel> στο παράθυρο <application>Προσαρμογή θέματος</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Εικονίδια</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές εικονιδίων</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα εικονιδίων</primary><see>θέματα, επιλογές εικονιδίων</see></indexterm> Η ρύθμιση εικονιδίων για ένα θέμα καθορίζει την εμφάνιση των εικονιδίων στους πίνακες εφαρμογών και το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας. Μπορείτε να επιλέξετε μία επιλογή για τη ρύθμιση εικονιδίων από την καρτέλα <guilabel>Εικονίδια</guilabel> στο παράθυρο <application>Προσαρμογή θέματος</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Δείκτης</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>θέματα</primary><secondary>επιλογές δεικτών</secondary><tertiary>εισαγωγή</tertiary></indexterm><indexterm><primary>θέματα δεικτών</primary><see>θέματα, επιλογές δεικτών</see></indexterm> Η ρύθμιση του δείκτη για ένα θέμα καθορίζει την εμφάνιση και το μέγεθος του δείκτη του ποντικιού. Μπορείτε να επιλέξετε μία επιλογή για τη ρύθμιση του δείκτη από την καρτέλα <guilabel>Δείκτης</guilabel> στο παράθυρο <application>Προσαρμογή θέματος</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Δημιουργία προσαρμοσμένου θέματος</title>
      <para>Τα θέματα που παρουσιάζονται στο εργαλείο προτίμησης <application>Θέμα</application> είναι διαφορετικοί συνδυασμοί επιλογών ελέγχων, επιλογών περιγράμματος παραθύρου και επιλογών εικονιδίου. Μπορείτε να δημιουργήσετε ένα προσαρμοσμένο θέμα που χρησιμοποιεί συνδυασμούς επιλογών ελέγχων, επιλογών περιγράμματος παραθύρου και επιλογών εικονιδίου.</para>
      <para>Για να δημιουργήσετε ένα προσαρμοσμένο θέμα, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Εκκινείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Εμφάνιση</application>. Ανοίξτε την καρτέλα <guilabel>Θέμα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε ένα θέμα από τη λίστα θεμάτων.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσαρμογή</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Προσαρμογή θέματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε την επιλογή ελέγχων που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε στο προσαρμοσμένο θέμα από τη λίστα στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Έλεγχοι</guilabel>. Η λίστα των διαθέσιμων επιλογών ελέγχων περιλαμβάνει μερικές επιλογές για χρήστες με απαιτήσεις προσιτότητας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Περίγραμμα παραθύρου</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Περίγραμμα παραθύρου</guilabel>. Επιλέξτε την επιλογή περιγράμματος παραθύρου που θέλετε να χρησιμοποιήσετε στο προσαρμοσμένο θέμα από τη λίστα των διαθέσιμων επιλογών. Η λίστα διαθέσιμων επιλογών περιγράμματος παραθύρου περιλαμβάνει πολλές μερικές για χρήστες με απαιτήσεις προσιτότητας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Εικονίδια</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Εικονίδια</guilabel>. Επιλέξτε την επιλογή εικονιδίων που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε στο προσαρμοσμένο θέμα από τη λίστα των διαθέσιμων επιλογών. Η λίστα διαθέσιμων επιλογών εικονιδίων περιλαμβάνει μερικές επιλογές για χρήστες με απαιτήσεις προσιτότητας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο <guilabel>Προσαρμογή θέματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Στο εργαλείο προτίμησης <application>Εμφάνιση</application>, πατήστε το κουμπί <guibutton>Αποθήκευση ως</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Αποθήκευση θέματος ως</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πληκτρολογείστε ένα όνομα και μία μικρή περιγραφή για το προσαρμοσμένο θέμα στο διάλογο, και κατόπιν πατήστε <guibutton>Αποθήκευση</guibutton>. Το προσαρμοσμένο θέμα θα εμφανιστεί τώρα στη λίστα διαθέσιμων θεμάτων.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Εγκατάσταση νέου θέματος</title>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα θέμα στη λίστα διαθέσιμων θεμάτων. Το νέο θέμα πρέπει να είναι ένα συμπιεσμένο αρχείο που φέρει επέκταση tar και είναι συμπιεσμένο. Έτσι, το νέο θέμα πρέπει να είναι αρχείο με επέκταση <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Για να εγκαταστήσετε ένα νέο θέμα, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Εκκινείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Εμφάνιση</application>. Ανοίξτε την καρτέλα <guilabel>Θέμα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>Εγκατάσταση</guibutton>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος επιλογής αρχείου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εισάγετε την τοποθεσία του συμπιεσμένου αρχείου του θέματος στο πεδίο τοποθεσίας. Εναλλακτικά, επιλέξτε το συμπιεσμένο αρχείο του θέματος από τη λίστα αρχείων. Όταν έχετε επιλέξει το αρχείο, επιλέξτε <guibutton>Άνοιγμα</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εγκατάσταση</guibutton> για να εγκαταστήσετε το νέο θέμα.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Διαγραφλη μίας επιλογής θέματος</title>
      <para>Μπορείτε να διαγράψετε επιλογές ελέγχων, επιλογές περιγράμματος παραθύρου, ή επιλογές εικονιδίων.</para>
      <para>Για να διαγράψετε μία επιλογή ελέγχων, επιλογή περιγράμματος παραθύρου, ή επιλογή εικονιδίων, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Εκκινείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Εμφάνιση</application>. Ανοίξτε την καρτέλα <guilabel>Θέμα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσαρμογή</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Προσαρμογή θέματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε στην καρτέλα για τον τύπο της επιλογής που επιθυμείτε να διαγράψετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε την επιλογή θέματος που επιθυμείτε να διαγράψετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιήστε το κουμπί <guibutton>Διαγραφή</guibutton> για να σβήσετε την επιλεγμένη επιλογή. Σημειώστε ότι δε μπορείτε να σβήσετε επιλογές θεμάτων που επηρρεάζουν όλο το σύστημα.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Προτιμήσεις παρασκηνίου επιφάνειας εργασίας</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>επιφάνεια εργασίας</primary>
      <secondary>προσαρμογή παρασκηνίου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων επιφάνειας εργασίας GNOME</primary>
      <see>εργαλεία προτιμήσεων</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Παρασκήνιο</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>παρασκήνια</primary>
      <secondary>προσαρμογή παρασκηνίου επιφάνειας εργασίας</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το παρασκήνιο της <link linkend="overview-desktop">επιφάνειας εργασίας</link> είναι η εικόνα ή το χρώμα που εφαρμόζεται στην επιφάνεια εργασίας. Μπορείτε να ανοίξετε την καρτέλα <application>Παρασκήνιο</application> του εργαλείου προτιμήσεων <application>Εμφάνιση</application> με δεξί κλικ στην επιφάνεια εργασίας και επιλέγοντας <guimenuitem>Αλλαγή παρασκηνίου επιφάνειας εργασίας</guimenuitem>, όπως επίσης και από το μενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu></menuchoice>.</para>
    <para>Μπορείτε να προσαρμόσετε την επιφάνεια εργασίας με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Επιλέξτε μία εικόνα για το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας. Η εικόνα υπερκαλύπτει το χρώμα παρασκηνίου στην επιφάνεια εργασίας. Το χρώμα παρασκηνίου είναι ορατό αν επιλέξετε μια διαφανή εικόνα, ή αν η εικόνα δεν καλύπτει ολόκληρη την επιφάνεια εργασίας.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Επιλέξτε ένα χρώμα για το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας. Μπορείτε να επιλέξετε ένα συμπαγές χρώμα, ή να δημιουργήσετε ένα εφέ διαβάθμισης με δύο χρώματα. Ένα εφέ διαβάθμισης είναι ένα οπτικό εφέ όπου ένα χρώμα συγχωνεύεται βαθμιαία με ένα άλλο χρώμα.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Μπορείτε επίσης να σύρετε ένα χρώμα ή μοτίβο στην επιφάνεια εργασίας από το <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">διάλογο <guilabel>Παρασκήνια και Εμβλήματα</guilabel></link> στο διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλο</application>.</para></tip>
    <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις παρασκηνίου που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Προτιμήσεις παρασκηνίου επιφάνειας εργασίας</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Παρασκήνιο επιφάνειας εργασίας</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε μία εικόνα από τη λίστα. Εναλλακτικά, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το κουμπί <guibutton>Προσθήκη</guibutton> για να επιλέξετε οποιαδήποτε εικόνα στον υπολογιστή σας.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Στυλ</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Για να καθορίσετε τον τρόπο εμφάνισης της εικόνας, επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Στυλ</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Κέντρο</guilabel>: Εμφανίζει την εικόνα στο μέσο της επιφάνειας εργασίας, κρατώντας το αρχικό μέγεθος της εικόνας.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Γέμισμα οθόνης</guilabel>: Μεγεθύνει την εικόνα ώστε να καλύψει την επιφάνεια εργασίας και αλλάζει τις αναλογίες της αν χρειάζεται.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Κλίμακα</guilabel>: Μεγεθύνει την εικόνα μέχρι η εικόνα να συναντήσει τις άκρες της οθόνης, και διατηρεί τις αναλογίες της.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Γέμισμα οθόνης</guilabel>: Μεγεθύνει τη μικρότερη από τις διαστάσεις της εικόνας μέχρι να συναντήσει τις άκρες της οθόνης. Η εικόνα μπορεί να κοπεί κατά την άλλη διάσταση.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Πλακίδιο</guilabel>: Πολλαπλασιάζει την εικόνα στο αρχικό της μέγεθος όσες φορές χρειάζεται και εμφανίζει την κάθε εικόνα δίπλα στην άλλη μέχρι να καλύψουν εντελώς την  επιφάνεια εργασίας.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Προσθήκη</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Πατήστε το <guilabel>Προσθήκη</guilabel> για να περιηγηθείτε για μία εικόνα στον υπολογιστή σας. Ένας τυπικός επιλογέας αρχείων θα εμφανιστεί. Επιλέξτε την εικόνα που προτιμάτε και πατήστε <guibutton>Άνοιγμα</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Απομάκρυνση</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Επιλέξτε την εικόνα που θέλετε να απομακρύνετε, και μετά πατήστε <guilabel>Αφαίρεση</guilabel>. Αυτό θα αφαιρέσει την εικόνα από τη λίστα διαθέσιμων ταπετσαριών. Ωστόσο, δε διαγράφει την εικόνα από τον υπολογιστή σας.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Χρώματα</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Για τον καθορισμό ενός σχήματος χρωμάτων, χρησιμοποιείστε τις επιλογές στην αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Χρώματα</guilabel>, και τα κουμπιά επιλογέα χρωμάτων.</para>
              <para>Μπορείτε να καθορίσετε ένα συνδυασμό χρωμάτων με έναν τους ακόλουθους τρόπους:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Επιλέξτε <guilabel>Ενιαίο χρώμα</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Χρώματα</guilabel> για να καθορίσετε ένα μοναδικό χρώμα για το παρασκήνιο επιφάνειας εργασίας.</para>
                  <para>Για να επιλέξετε το χρώμα που προτιμάτε, πατήστε το κουμπί <guibutton>Χρώμα</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Επιλογή χρώματος</guilabel>. Επιλέξτε ένα χρώμα, και κατόπιν πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Επιλέξτε <guilabel>Οριζόντια διαβάθμιση</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Χρώματα</guilabel>. Αυτή η επιλογή δημιουργεί ένα εφέ διαβάθμισης από το αριστερό άκρο της οθόνης στο δεξί άκρο της οθόνης.</para>
                  <para>Επιλέξτε το κουμπί <guilabel>Αριστερό χρώμα</guilabel> για να εμφανίσετε το διάλογο <guilabel>Επιλογή χρώματος</guilabel>. Επιλέξτε το χρώμα που θέλετε να εμφανιστεί στο αριστερό άκρο.</para>
                  <para>Επιλέξτε το κουμπί <guilabel>Δεξί χρώμα</guilabel>. Επιλέξτε το χρώμα που θέλετε να εμφανιστεί στο δεξί άκρο.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Επιλέξτε <guilabel>Κάθετη διαβάθμιση</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Χρώματα</guilabel>. Αυτή η επιλογή δημιουργεί ένα εφέ διαβάθμισης από το πάνω άκρο της οθόνης στο κάτω άκρο της οθόνης.</para>
                  <para>Επιλέξτε το κουμπί <guilabel>Πάνω χρώμα</guilabel> για να εμφανίσετε το διάλογο <guilabel>Επιλογή χρώματος</guilabel>. Επιλέξτε το χρώμα που θέλετε να εμφανιστεί στο πάνω άκρο.</para>
                  <para>Επιλέξτε το κουμπί <guilabel>Κάτω χρώμα</guilabel>. Επιλέξτε το χρώμα που θέλετε να εμφανιστεί στο κάτω άκρο.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Προτιμήσεις γραμματοσειράς</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Γραμματοσειρά</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>επιφάνεια εργασίας</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>εφαρμογές</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>τίτλος παραθύρου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>τερματικό</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γραμματοσειρές</primary>
      <secondary>εμφάνιση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε την καρτέλα <application>Γραμματοσειρά</application> στο εργαλείο προτίμησης <application>Εμφάνιση</application> για να επιλέξετε τις γραμματοσειρές που χρησιμοποιούνται σε διάφορα τμήματα της επιφάνειας εργασίας, και τον τρόπο με τον οποίον αυτές εμφανίζονται στην οθόνη.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Επιλογή γραμματοσειρών</title>
      <para>Το κουμπί επιλογέα γραμματοσειράς εμφανίζει το όνομα της γραμματοσειράς και το μέγεθος σημείου της. Το όνομα εμφανίζεται επίσης σε έντονο, πλάγιο ή κανονικό τύπο.</para>
      <para>Για την αλλαγή γραμματοσειράς, πατήστε το κουμπί επιλογέα γραμματοσειράς. Ο διάλογος επιλογέα γραμματοσειράς ανοίγει. Επιλέξτε την οικογένεια γραμματοσειράς, το στυλ και το μέγεθος από τις λίστες. Η περιοχή προεπισκόπησης σας δείχνει την τρέχουσα επιλογή. Πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton> για να αποδεχτείτε την αλλαγή και να ανανεώσετε την επιφάνεια εργασίας.</para>
      <para>Μπορείτε να επιλέξετε γραμματοσειρές για τα παρακάτω τμήματα της επιφάνειας εργασίας:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Γραμματοσειρά εφαρμογής</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται σε μενού, εργαλειοθήκες, και κουτιά διαλόγων για εφαρμογές.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Γραμματοσειρά εγγράφου</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται για την προβολή εγγράφων σε εφαρμογές.</para>
      	    <note><para>Σε ορισμένες εφαρμογές, μπορείτε να παρακάμψετε αυτήν την επιλογή στο διάλογο προτιμήσεων της εφαρμογής.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Γραμματοσειρά επιφάνειας εργασίας</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται στον τίτλο εικονιδίων στην επιφάνεια εργασίας.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Γραμματοσειρά τίτλου παραθύρου</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται σε γραμμές τίτλου παραθύρων.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Γραμματοσειρά σταθερού πλάτους</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται στην εφαρμογή <application>Τερματικό</application> και σε εφαρμογές που ασχολούνται με προγραμματισμό.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Εμφάνιση γραμματοσειράς</title>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε τις παρακάτω επιλογές που σχετίζονται με τον τρόπο που εμφανίζονται οι γραμματοσειρές στην οθόνη:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Εμφάνιση</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Για τον καθορισμό των λεπτομερειών εμφάνισης των γραμματοσειρών στην οθόνη σας, επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Μονόχρωμο</guilabel>: Εμφανίζει γραμματοσειρές μόνο σε μαύρο και λευκό. Οι ακμές των χαρακτήρων μπορεί να φαίνονται οδοντωτές σε μερικές περιπτώσεις επειδή οι χαρακτήρες δεν εξομαλύνονται. Η <firstterm>Εξομάλυνση</firstterm> είναι ένα εφέ που εφαρμόζεται στις άκρες των χαρακτήρων δίνοντάς τους πιο ομαλή εμφάνιση.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Βέλτιστα σχήματα</guilabel>: Εξομαλύνει γραμματοσειρές όπου είναι δυνατόν. Χρησιμοποιείστε αυτήν την επιλογή για κανονικές οθόνες καθοδικού σωλήνα (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Βέλτιστη αντίθεση</guilabel>: Ρυθμίζει τις γραμματοσειρές με την πιο οξυμένη αντίθεση, και επίσης τις εξομαλύνει, ώστε οι χαρακτήρες να έχουν ομαλές άκρες. Αυτή η επιλογή μπορεί να βελτιώνει την προσιτότητα της επιφάνειας εργασίας GNOME σε χρήστες με οπτικά προβλήματα.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Εξομάλυνση Subpixel (LCDs)</guilabel>: Χρησιμοποιεί τεχνικές που εκμεταλλεύονται το σχήμα μοναδικών εικονοστοιχείων στις οθόνες υγρών κρυστάλλων (LCD) για να εμφανίζει τις γραμματοσειρές ομαλά. Χρησιμοποιείστε αυτήν την επιλογή για οθόνες LCD ή επίπεδες οθόνες.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Λεπτομέρειες</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για τον καθορισμό περισσοτέρων λεπτομερειών σχετικά με την εμφάνιση των γραμματοσειρών στην οθόνη σας.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ανάλυση (κουκίδες ανά ίντσα)</guilabel>: Χρησιμοποιείστε το περιστρεφόμενο κουτί για να καθορίσετε την ανάλυση για την εμφάνιση των γραμματοσειρών στην οθόνη σας.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Εξομάλυνση</guilabel>: Επιλέξτε μία από τις επιλογές για να καθορίσετε το τρόπο εξομάλυνσης γραμματοσειρών.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hinting</guilabel>: Το <firstterm>Hinting</firstterm> είναι μία τεχνική εμφάνισης γραμματοσειρών που βελτιώνει την ποιότητα των γραμματοσειρών σε μικρότερα μεγέθη και σε χαμηλότερες αναλύσεις οθόνης. Επιλέξτε μία από τις επιλογές καθορίζοντας τον τρόπο εφαρμογής hinting στις γραμματοσειρές σας.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Σειρά Subpixel</guilabel>: Επιλέξτε μία από τις επιλογές για να καθορίσετε τη σειρά χρώματος subpixel για τις γραμματοσειρές σας. Χρησιμοποιείστε αυτήν την επιλογή για LCD ή επίπεδες οθόνες.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Προτιμήσεις διεπαφής</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>εργαλειοθήκες, προσαρμοσμένη εμφάνιση</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Μενού και Εργαλειοθήκες</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>
      <secondary>σε εφαρμογές, προσαρμοσμένη εμφάνιση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την καρτέλα <guilabel>Διεπαφή</guilabel> στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Εμφάνιση</application> για να προσαρμόσετε την εμφάνιση των μενού, των γραμμών μενού και των εργαλειοθηκών των εφαρμογών που είναι μέρος του GNOME.</para>
    <para>Καθώς κάνετε αλλαγές στις ρυθμίσεις, η οθόνη προεπισκόπησης στο παράθυρο ανανεώνεται. Αυτό σας επιτρέπει να βλέπετε τις αλλαγές αν δεν υπάρχουν ανοικτά παράθυρα εφαρμογής κατά τη στιγμή εκείνη.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Εμφάνιση εικονιδίων στα μενού</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε ένα εικονίδιο δίπλα σε αντικείμενα σε μενού εφαρμογών και σε μενού στον πίνακα εφαρμογών. Δεν έχουν αντίστοιχο εικονίδιο όλα τα αντικείμενα των μενού.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Παραμετροποιήσιμες συντομεύσεις μενού</guilabel></term>
	      <listitem><para>Κάνοντας αυτήν την επιλογή σας επιτρέπεται ο καθορισμός νέων συντομεύσεων πληκτρολογίου για αντικείμενα μενού.</para>
	      <para>Για να αλλάξετε ένα πλήκτρο συντόμευσης εφαρμογής, ανοίξτε το μενού, και με το δείκτη ποντικιού πάνω στο αντικείμενο μενού που επιθυμείτε να μεταβάλετε, πιέστε τον νέο συνδυασμό πλήκτρων. Για την αφαίρεση ενός πλήκτρου συντόμευσης, πιέστε <keycap>Backspace</keycap> ή <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Όταν χρησιμοποιείτε αυτήν την ιδιότητα, δε θα ειδοποιηθείτε αν αναθέτοντας ένα νέο πλήκτρο συντόμευσης σε μία εντολή επίσης το αφαιρεί από κάποια άλλη εντολή.</para>
	        <para>Δεν υπάρχει τρόπος να επαναφέρετε την αρχική, προκαθορισμένη συντόμευση πληκτρολογίου για μία εντολή.</para>
	        <para>Αυτό το χαρακτηριστικό δε διατηρεί συντομεύσεις που είναι κανονικά κοινές σε όλες τις εφαρμογές, όπως <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> για την Αντιγραφή. Αυτό μπορεί να οδηγήσει σε σφάλματα στις εφαρμογές GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Ετικέτες κουμπιών εργαλειοθήκης</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές για τον καθορισμό του τρόπου εμφάνισης στις εργαλειοθήκες στις σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Κείμενο κάτω από εικονίδια</guilabel>: Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε εργαλειοθήκες με κείμενο και εικονίδιο σε κάθε κουμπί.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Κείμενο δίπλα σε εικονίδια</guilabel>: Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε εργαλειοθήκες μόνο με ένα εικονίδιο σε κάθε κουμπί, και κείμενο στα πιο σημαντικά κουμπιά.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Μόνο εικονίδια</guilabel>: Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε εργαλειοθήκες μόνο με ένα εικονίδιο σε κάθε κουμπί.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Μόνο κείμενο</guilabel>: Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε μόνο κείμενο σε κάθε κουμπί.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Προτιμήσεις παραθύρων</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>διαχειριστής παραθύρων</primary>
      <secondary>προσαρμογή</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Παράθυρα</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Παράθυρα</application> για να προσαρμόσετε τη συμπεριφορά παραθύρου για την επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    <para>Ο <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις παραθύρων που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Προτιμήσεις παραθύρων</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Επιλογή παραθύρων όταν το ποντίκι περνάει από επάνω τους</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εστιάσετε σε ένα παράθυρο όταν περνάτε με το δείκτη ποντικιού σε αυτό το παράθυρο. Το παράθυρο διατηρεί την εστίαση μέχρι να περάσετε με το δείκτη ποντικιού σε κάποιο άλλο παράθυρο.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ανασήκωση επιλεγμένων παραθύρων μετά από ένα χρονικό διάστημα</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Διαλέξτε αυτή την επιλογή για να ανασηκώσετε παράθυρα μετά από μικρό χρονικό διάστημα αφότου το παράθυρο εστιάζεται.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Χρονικό διάστημα πριν την ανασήκωση</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Καθορίστε το χρονικό διάστημα αναμονής πριν να ανασηκώσετε ένα παράθυρο στο οποίο εστιάσατε.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Διπλό κλικ στη μπάρα τίτλου για την εκτέλεση αυτής της ενέργειας:</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε τη συμπεριφορά που επιθυμείτε να εκδηλώνεται όταν κάνετε διπλό κλικ στη γραμμή τίτλου ενός παραθύρου. Επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Μεγιστοποίηση</guilabel>: Μεγιστοποιεί το παράθυρο.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Κάθετη μεγιστοποίηση</guilabel>: Μεγιστοποιεί το παράθυρο κάθετα χωρίς να αλλάζει το πλάτος του.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Οριζόντια μεγιστοποίηση</guilabel>:Μεγιστοποιεί το παράθυρο οριζόντια χωρίς να αλλάζει το ύψος του.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ελαχιστοποίηση</guilabel>: Ελαχιστοποιεί το παράθυρο.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Δίπλωση πάνω</guilabel>: Διπλώνει το παράθυρο προς τα πάνω.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Κανένα</guilabel>: Δεν κάνει τίποτα.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Αν ένα παράθυρο είναι ήδη μεγιστοποιημένο ή διπλωμένο προς τα πάνω, το διπλό κλικ στη γραμμή τίτλου θα το επαναφέρει στην κανονική του κατάσταση.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Για να μετακινήσετε ένα παράθυρο, πατήστε και κρατήστε αυτό το πλήκτρο και μετά σύρετε το παράθυρο</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε το πλήκτρο για πάτημα και κράτημα όταν σύρετε ένα παράθυρο για να το μετακινήσετε.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>Η θέση των πλήκτρων Control, Alt και Super στο πληκτρολόγιο μπορεί να τροποποιηθεί στο διάλογο Επιλογές διάταξης πληκτρολογίου, δείτε την <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Προτιμήσεις προστασίας οθόνης</title>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>προστασία οθόνης</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η <firstterm>προστασία οθόνης</firstterm> εμφανίζει κινούμενες εικόνες στην οθόνη σας όταν ο υπολογιστής σας δε χρησιμοποιείται. Λειτουργίες προστασίας οθόνης επίσης βοηθούν στην πρόληψη καταστροφής από μακροχρόνια προβολή της ίδιας εικόνας για παλαιότερες οθόνες. Για διακοπή της λειτουργίας της προστασίας οθόνης και επιστροφή στην επιφάνεια εργασίας, μετακινείστε το ποντίκι ή πιέστε οποιοδήποτε πλήκτρο στο πληκτρολόγιο.</para>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Προστασία οθόνης</application> για να καθορίσετε τον τύπο προστασίας οθόνης, το χρόνο πριν η προστασία οθόνης ενεργοποιηθεί, και αν απαιτείται κωδικός πρόσβασης για επιστροφή στην επιφάνεια εργασίας.</para>
    <para>Μπορείτε να τροποποιήσετε τις παρακάτω ρυθμίσεις:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Προστασία οθόνης</term>
    	  <listitem><para>Επιλέξτε το <guilabel>Θέμα προστασίας οθόνης</guilabel> από τη λίστα. Εμφανίζεται μία έκδοση σε σμίκρυνση για το επιλεγμένο θέμα προστασίας οθόνης. Πιέστε <guibutton>Προεπισκόπηση</guibutton> για να προβάλετε το επιλεγμένο θέμα σε ολόκληρη την οθόνη. Κατά τη διάρκεια προεπισκόπησης, χρησιμοποιείστε τα κουμπιά βελών στο επάνω μέρος της οθόνης για να κινηθείτε μέσα στη λίστα των θεμάτων προστασίας οθόνης.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Το θέμα <guilabel>Κενή οθόνη</guilabel> δεν εμφανίζει καμία εικόνα και δείχνει μόνο μία μαύρη οθόνη.</para></listitem>
	        <listitem><para>Το θέμα <guilabel>Τυχαία</guilabel> επιλέγει την εμφάνιση μιας προστασίας οθόνης από τη λίστα τυχαία.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Ποια είδη προστασίας οθόνης εμφανίζονται στο υπόλοιπο της λίστας εξαρτάται από το διανομέα ή τον πωλητή σας.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Ορισμός υπολογιστή ως αδρανή μετά...</term>
    	  <listitem><para>Ο υπολογιστής σας εισέρχεται σε αδράνεια μετά την πάροδο αυτού του χρονικού διαστήματος κατά τη διάρκεια του οποίου καμία εισαγωγή δε συνέβηκε, όπως κίνηση του ποντικιού ή πληκτρολόγηση. Αυτό μπορεί να επηρεάσει τη διαχείριση ενέργειας (η οθόνη μπορεί να απενεργοποιηθεί για παράδειγμα) ή άμεσα μηνύματα (εφαρμογές αποστολής άμεσων μηνυμάτων μπορούν να ορίσουν την κατάστασή σας ως "σε απουσία"). Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε το χρονικό διάστημα σε λεπτά ή ώρες.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Ενεργοποίηση προστασίας οθόνης όταν ο υπολογιστής είναι αδρανής</term>
    	  <listitem><para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ορίσετε την ενεργοποίηση της προστασίας οθόνης ώστε να ξεκινάει μετά από κάποιο χρονικό διάστημα.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Κλείδωμα οθόνης όταν η προστασία οθόνης είναι ενεργή</term>
    	  <listitem><para>Όταν επιλεγεί η συγκεκριμένη επιλογή, η προστασία οθόνης θα σας προτρέψει για εισαγωγή του κωδικού πρόσβασης για να επιστρέψετε στην επιφάνεια εργασίας. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στο κλείδωμα οθόνης, δείτε την <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Διαδίκτυο και Δίκτυο</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Ρυθμίσεις δικτύου</title>

    <para>Οι <application>Ρυθμίσεις δικτύου</application> σας επιτρέπουν να καθορίσετε τον τρόπο με τον οποίο το σύστημά σας συνδέεται σε άλλους υπολογιστές και το διαδίκτυο.</para>
    <para>Θα σας ζητηθεί ο κωδικός πρόσβασης διαχειριστή όταν ξεκινήσετε τις <application>Ρυθμίσεις δικτύου</application>. Αυτό συμβαίνει επειδή οι τροποποιήσεις που έγιναν με αυτό το εργαλείο θα επηρεάσουν ολόκληρο το σύστημα.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Για να ξεκινήσετε</title>



    <para>Το κύριο παράθυρο <application>Ρυθμίσεις δικτύου</application> περιέχει τέσσερα τμήματα καρτέλας:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Συνδέσεις</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Εμφανίζει τις διεπαφές όλων των δικτύων, και επίσης σας επιτρέπει να μεταβάλετε τις ρυθμίσεις τους.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Γενικά</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Σας επιτρέπει να μεταβάλετε το όνομα του συστήματός σας και το όνομα τομέα.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Περιέχει δύο τμήματα, οι <guilabel>Εξυπηρετητές DNS</guilabel> είναι εκείνοι που χρησιμοποιεί ο υπολογιστής σας για να αναλύει τις διευθύνσεις IP από τα ονόματα τομέα. Οι <guilabel>Τομείς αναζήτησης</guilabel> είναι οι προεπιλεγμένοι τομείς στους οποίους το σύστημά σας θα ψάξει το όνομα συστήματος όταν ο τομέας δεν καθορίζεται.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Συστήματα</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Εμφανίζει τη λίστα ψευδωνύμων για πρόσβαση σε άλλους υπολογιστές.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Χρήση</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Για τροποποίηση ρυθμίσεων σύνδεσης</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Συνδέσεις</guilabel>, επιλέξτε τη διεπαφή που επιθυμείτε να μεταβάλετε και πιέστε το κουμπί <guilabel>Ιδιότητες</guilabel>, με εξάρτηση από τον τύπο διεπαφής θα μπορέσετε να τροποποιήσετε διαφορετικά δεδομένα.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Διεπαφές ethernet και IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Μπορείτε να μεταβάλετε τον τρόπο που η διεπαφή έχει διαμορφωθεί (DHCP ή χειρωνακτικά), αν η διεπαφή έχει διαμορφωθεί χειρωνακτικά, μπορείτε επίσης να τροποποιήσετε τη διεύθυνση διεπαφής IP, τη μάσκα και την πύλη δικτύου.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Ασύρματη διεπαφή</term>
		<listitem>
		  <para>Μπορείτε να μεταβάλετε τον τρόπο που η διεπαφή έχει διαμορφωθεί (DHCP ή χειρωνακτικά), αν η διεπαφή έχει διαμορφωθεί χειρωνακτικά, μπορείτε επίσης να τροποποιήσετε τη διεύθυνση διεπαφής IP, τη μάσκα και την πύλη δικτύου, όπως επίσης και το όνομα δικτύου για τη συγκεκριμένη διεπαφή (ESSID).</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Διεπαφές παράλληλης γραμμής σύνδεσης</term>
		<listitem>
		  <para>Μπορείτε να μεταβάλετε τη διεύθυνση IP της διεπαφής, όπως και την απομακρυσμένη διεύθυνση IP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Διεπαφή Μόντεμ</term>
		<listitem>
		  <para>Μπορείτε να μεταβάλετε τη συσκευή μόντεμ, αν επιθυμείτε να καλεί κάνοντας χρήση τόνων ή παλμών, την ένταση ήχου του μόντεμ, τον αριθμό κλήσης του τηλεφώνου, το όνομα χρήστη και τον κωδικό που σας έχει παρέχει ο ISP σας καθώς και άλλες προχωρημένες ρυθμίσεις για PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ενεργοποίηση ή απενεργοποίηση διεπαφής</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Συνδέσεις</guilabel>, ενεργοποιείστε ή απενεργοποιείστε την επιλογή τετραγώνου δίπλα στη διεπαφή.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Για να τροποποιήσετε το όνομα συστήματος και το όνομα τομέα</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Γενικά</guilabel>, αλλάξτε το όνομα συστήματος ή τομέα στα πεδία κειμένου.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Για προσθήκη νέου εξυπηρετητή τομέα</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Εξυπηρετητές DNS</guilabel>, πιέστε το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel> και συμπληρώστε σε αυτό τη νέα σειρά στη λίστα με το νέο όνομα διακομιστή του τομέα.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Για αφαίρεση εξυπηρετητή τομέα</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Εξυπηρετητές DNS</guilabel>, επιλέξτε μία διεύθυνση IP DNS από τη λίστα και πιέστε το κουμπί <guilabel>Διαγραφή</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Για προσθήκη νέου τομέα αναζήτησης</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Τομείς αναζήτησης</guilabel>, πιέστε το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel>, και συμπληρώστε τη νέα σειρά λίστας με τον νέο τομέα αναζήτησης.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Για αφαίρεση τομέα αναζήτησης</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Τομείς αναζήτησης</guilabel>, επιλέξτε έναν τομέα αναζήτησης από τη λίστα και πιέστε το κουμπί <guilabel>Διαγραφή</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Προσθήκη νέου ψευδωνύμου</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Συστήματα</guilabel>, πιέστε το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel> και πληκτρολογείστε στο αναδυόμενο παράθυρο μία διεύθυνση IP και τα ψευδώνυμα που θα οδηγούν σε αυτό.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Τροποποίηση ψευδωνύμου</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Συστήματα</guilabel>, επιλέξτε ένα ψευδώνυμο, πιέστε το κουμπί <guilabel>Ιδιότητες</guilabel> από τη λίστα και τροποποιείστε τις ρυθμίσεις ψευδωνύμου στο αναδυόμενο παράθυρο.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Για αφαίρεση ψευδωνύμου συστήματος</title>
	 <para>Στο τμήμα <guilabel>Συστήματα</guilabel>, επιλέξτε ένα ψευδώνυμο από τη λίστα και πιέστε το κουμπί <guilabel>Διαγραφή</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Αποθήκευση τρέχουσας ρύθμισης δικτύου ως "Τοποθεσία"</title>
	 <para>Πιέστε το κουμπί <guilabel>Προσθήκη</guilabel> και επιπλέον στο μενού <guilabel>Τοποθεσίες</guilabel>, και καθορίστε το όνομα τοποθεσίας στο αναδυόμενο παράθυρο.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Διαγραφή τοποθεσίας</title>
	 <para>Πιέστε το κουμπί <guilabel>Αφαίρεση</guilabel> δίπλα στο μενού <guilabel>Τοποθεσίες</guilabel>, το επιλεγμένο προφίλ θα διαγραφεί.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Μετάβαση σε μια τοποθεσία</title>
	 <para>Επιλέξτε μία τοποθεσία από το μενού <guilabel>Τοποθεσίες</guilabel>, και όλες οι ρυθμίσεις θα μεταβούν αυτόματα στην νέα επιλεγμένη τοποθεσία.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Προτιμήσεις διαμεσολαβητή δικτύου</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Διαμεσολαβητής δικτύου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>διαμεσολαβητής δικτύου</primary>
      <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Διαδίκτυο</primary>
      <secondary>διαμόρφωση σύνδεσης</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>διαμεσολαβητής</primary>
      <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων</secondary>
    </indexterm>
    <para>Οι <application>Προτιμήσεις διαμεσολαβητή δικτύου</application> σας επιτρέπουν να διαμορφώσετε τη σύνδεση του συστήματός σας στο διαδίκτυο.</para>
    <para>Μπορείτε να διαμορφώσετε την επιφάνεια εργασίας GNOME για να συνδέεται σε κάποιο <firstterm>διαμεσολαβητή</firstterm>, και καθορίστε τις λεπτομέρειες του διαμεσολαβητή. Ένας διαμεσολαβητής είναι ένας διακομιστής που μεσολαβεί στις αιτήσεις σε άλλο διακομιστή, και ικανοποιεί την αίτηση ο ίδιος, αν μπορεί. Μπορείτε να εισάγετε το όνομα τομέα ή τη διεύθυνση πρωτοκόλλου διαδικτύου (IP) του διαμεσολαβητή. Ένα <firstterm>όνομα τομέα</firstterm> είναι ένα μοναδικό αλφαβητικό αναγνωριστικό για έναν υπολογιστή σε κάποιο δίκτυο. Μια <firstterm>διεύθυνση IP</firstterm> είναι ένα μοναδικό αριθμητικό αναγνωριστικό για έναν υπολογιστή σε κάποιο δίκτυο.</para>
    <remark>Γιατί κανείς να χρησιμοποιεί ένα διαμεσολαβητή; Η περιγραφή αυτή το κάνει να ακούγεται σας προτίμηση του χρήστη, παρά σαν απαίτηση του δικτύου στο οποίο βρίσκεστε. Θα πρέπει να το ξεκαθαρίσουμε αυτό.</remark>
    <para>Επειδή είναι πίθανό να χρειάζεται να χρησιμοποιήσετε διαφορετικό διαμεσολαβητή σε διαφορετικές τοποθεσίές, οι <application>Προτιμήσεις διαμεσολαβητή δικτύου</application> σας επιτρέπουν να ορίζετε ξεχωριστές προτιμήσεις διαμεσολαβητή και να εναλλάσεστε μεταξύ τους χρησιμοποιώντας το αναδιπλούμενο κουτί <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> στο πάνω μέρος του παραθύρου. Επιλέξτε <guilabel>Νέα τοποθεσία</guilabel> για να δημιουργήσετε μια ρύθμιση διαμεσολαβητή για μια νέα τοποθεσία. Τοποθεσία μπορούν να αφαιρεθούν χρησιμοποιώντας το κουμπί <guilabel>Διαγραφή τοποθεσίας</guilabel> στο κάτω μέρος του παραθύρου.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Απευθείας σύνδεση στο διαδίκτυο</guilabel></term>
        <listitem><para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε να συνδεθείτε στο διαδίκτυο χωρίς διαμεσολαβητή.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Χειροκίνητη ρύθμιση διαμεσολαβητή</guilabel></term>
        <listitem><para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε να συνδεθείτε στο διαδίκτυο διαμέσω διαμεσολαβητή, και αν θέλετε να να διαμορφώσετε το διαμεσολαβητή χειρωνακτικά.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Διαμεσολαβητής HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Εισάγετε το όνομα τομέα ή τη διεύθυνση IP του διαμεσολαβητή που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε όταν αιτείστε μια υπηρεσία HTTP. Εισάγετε τον αριθμό θύρας της υπηρεσίας HTTP στον διαμεσολαβητή στο περίο <guilabel>Θύρα</guilabel>.</para>
              <para>Αν ο διαμεσολαβητής HTTP απαιτεί πιστοποίηση, πατήστε το κουμπί <guibutton>Details</guibutton> για εισάγετε το όνομα χρήστη και τον κωδικό σας.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Ασφαλής διαμεσολαβητής HTTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Εισάγετε το όνομα τομέα ή τη διεύθυνση IP του διαμεσολαβητή που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε όταν αιτείστε μία ασφαλή υπηρεσία HTTP. Εισάγετε τον αριθμό θύρας της ασφαλούς υπηρεσίας HTTP στο διαμεσολαβητή στο πεδίο <guilabel>Θύρα</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Διαμεσολαβητής FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Εισάγετε το όνομα τομέα ή τη διεύθυνση IP του διαμεσολαβητή που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε όταν αιτείστε μία υπηρεσία FTP. Εισάγετε τον αριθμό θύρας της υπηρεσίας FTP στο διαμεσολαβητή στο πεδίο <guilabel>Θύρα</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Σύστημα Socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Εισάγετε το όνομα τομέα ή τη διεύθυνση IP του συστήματος Socks προς χρήση. Εισάγετε τον αριθμό θύρας για το πρωτόκολλο Socks στο διαμεσολαβητή στο πεδίο <guilabel>Θύρα</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Αυτόματη ρύθμιση διαμεσολαβητή</guilabel></term><listitem><para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε να συνδεθείτε στο διαδίκτυο διαμέσω διαμεσολαβητή, και να διαμορφώσετε το διαμεσολαβητή αυτόματα.</para>
      <para>Η αυτόματη ρύθμιση διαμεσολαβητή δουλεύει με ένα αρχείο PAC, το οποίο ο περιηγητής σας κατεβάζει από έναν εξυπηρετητή. Αν δεν ορίσετε το URL ενός PAC αρχείου στο πεδίο <guilabel>URL αυτόματης ρύθμισης</guilabel>, ο περιηγητής σας θα προσπαθήσει να εντοπίσει ένα αυτόματα.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL αυτόματης ρύθμισης</guilabel></term><listitem><para>Εισάγετε το URL ενός αρχείου PAC που περιέχει τις πληροφορίες που χρειάζονται για την αυτόματη διαμόρφωση του διαμεσολαβητή.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Ορίστε ποια συστήματα υπολογιστών δε θα πρέπει να χρησιμοποιούν το διαμεσολαβητή στο <guilabel>Αγνόηση λίστας κεντρικού συστήματος</guilabel> στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Αγνόηση λίστας κεντρικού συστήματος</guilabel>. Όταν αποκτάτε πρόσβαση σε τέτοια συστήματα, θα συνδέεστε στο διαδίκτυο άμεσα χωρίς διαμεσολαβητή.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Προτιμήσεις απομακρυσμένης επιφάνειας εργασίας</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>ρύθμιση των προτιμήσεων για διαμοιρασμό συνεδρίας</primary>
    </indexterm>           
    <para>Το εργαλείο προτίμησης <application>Απομακρυσμένη επιφάνεια εργασίας</application> σας δίνει τη δυνατότητα να μοιράζεστε μία συνεδρία επιφάνειας εργασίας GNOME με πολλούς χρήστες, και να καθορίζετε προτιμήσεις κοινόχρηστων συνεδριών.</para>
    <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις κοινόχρηστων συνεδριών που μπορείτε να καθορίσετε. Αυτές οι προτιμήσεις έχουν άμεση επίδραση στην ασφάλεια του συστήματός σας.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Προτιμήσεις κοινών χρήσεων συνεδρίας</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Να επιτρέπεται σε άλλους χρήστες να βλέπουν την επιφάνεια εργασίας σας</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να επιτρέπετε σε απομακρυσμένους χρήστες να βλέπουν τη συνεδρία σας. Όλα τα στοιχεία όπως πληκτρολόγιο, ποντίκι, και πρόχειρο αγνοούνται από τον απομακρυσμένο χρήστη.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Να επιτρέπεται σε άλλους χρήστες να ελέγχουν την επιφάνεια εργασίας σας</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να δώσετε τη δυνατότητα σε άλλους να έχουν πρόσβαση και να ελέγχουν τη συνεδρία σας από απομακρυσμένη τοποθεσία.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Όταν ένας χρήστης προσπαθεί να δει ή να ελέγξει την επιφάνεια εργασίας σας</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Επιλέξτε τις ακόλουθες θεωρήσεις ασφάλειας όταν ένας χρήστης προσπαθεί να παρακολουθήσει ή να ελέγξει τη συνεδρία σας:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Απαιτείται επιβεβαίωση κάθε φορά που υπάρχει πρόσβαση στο σύστημα:</guilabel> Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε απομακρυσμένοι χρήστες να σας ζητάνε επιβεβαίωση όταν θέλουν να συμμετέχουν στη συνεδρία σας. Αυτή η επιλογή σας δίνει τη δυνατότητα να είστε προσεκτικός με άλλους χρήστες που συνδέονται στη συνεδρία σας. Μπορείτε επίσης να αποφασίσετε τι ώρα είναι κατάλληλη για έναν απομακρυσμένο χρήστη να έχει την άδεια να συνδεθεί στη συνεδρία σας.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Να απαιτείται η εισαγωγή αυτού του κωδικού πρόσβασης από το χρήστη:</guilabel> Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ταυτοποιήσετε τον απομακρυσμένο χρήστη αν χρησιμοποιείται ταυτοποίηση. Αυτή η επιλογή παρέχει ένα επιπρόσθετο επίπεδο ασφάλειας.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Κωδικός πρόσβασης</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Εισάγετε τον κωδικό πρόσβασης τον οποίον ο πελάτης που επιχειρεί να δει ή να ελέγξει τη συνεδρία σας χρειάζεται να χρησιμοποιήσει.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Υλικό</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Προτιμήσεις πληκτρολογίου</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Πληκτρολόγιο</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>πληκτρολόγιο</primary>
      <secondary>γενικές προτιμήσεις διαμόρφωσης</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Πληκτρολόγιο</application> για να τροποποιήσετε τις προτιμήσεις αυτόματης επανάληψης για το πληκτρολόγιό σας, και για να διαμορφώσετε τις ρυθμίσεις διακοπής πληκτρολόγησης.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Για να ανοίξετε το <link linkend="prefs-keyboard-a11y">εργαλείο προτίμησης <application><emphasis>Προσιτότητα </emphasis>πληκτρολογίου</application></link>, πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσιτότητα</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Προτιμήσεις πληκτρολογίου</title>
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Γενικά</guilabel> για να καθορίσετε τις γενικές προτιμήσεις του πληκτρολογίου.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> εμφανίζει τις προτιμήσεις πληκτρολογίου που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Προτιμήσεις πληκτρολογίου</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Επανάληψη πληκτρολογίου κατά το κράτημα ενός πλήκτρου</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ενεργοποιήσετε την επανάληψη πληκτρολογίου. Αν η επανάληψη πληκτρολογίου ενεργοποιηθεί, όταν πιέζετε και κρατάτε πατημένο ένα πλήκτρο, η ενέργεια που αντιστοιχεί στο πλήκτρο αυτό εκτελείται σε επανάληψη. Για παράδειγμα, αν πιέζετε και κρατάτε πατημένο ένα πλήκτρο χαρακτήρα, ο χαρακτήρας τυπώνεται σε επανάληψη.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε το χρόνο καθυστέρησης από τη στιγμή που πιέζετε ένα πλήκτρο μέχρι τη στιγμή που η ενέργεια εκτελείται σε επανάληψη.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ταχύτητα</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε την ταχύτητα με την οποία επαναλαμβάνεται μία ενέργεια.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Δρομέας αναβοσβήνει σε πεδία και κουτιά κειμένου</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να κάνετε το δρομέα να αναβοσβήνει σε πεδία και κουτιά κειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ταχύτητα</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε τη συχνότητα με την οποία αναβοσβήνει ο δρομέας σε χώρους και πεδία κειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Πληκτρολογήστε για να δοκιμάσετε τις ρυθμίσεις:</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Η περιοχή δοκιμής είναι μία διαδραστική διεπαφή ώστε να μπορείτε να δείτε πως οι ρυθμίσεις πληκτρολογίου επηρεάζουν την εμφάνιση κατά την πληκτρολόγηση. Πληκτρολογείστε κείμενο στην περιοχή δοκιμής για να δοκιμάσετε τα αποτελέσματα των ρυθμίσεών σας.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Προτιμήσεις διάταξης πληκτρολογίου</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Διατάξεις πληκτρολογίου</guilabel> για τον καθορισμό της γλώσσας του πληκτρολογίου σας, και επίσης τον κατασκευαστή και το μοντέλο του πληκτρολογίου που χρησιμοποιείτε.</para>
      <para>Αυτό επιτρέπει στο GNOME να χρησιμοποιεί ειδικά πλήκτρα μέσων στο πληκτρολόγιό σας, και να εμφανίζει τους σωστούς χαρακτήρες για τη γλώσσα του πληκτρολογίου σας.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Μοντέλο πληκτρολογίου</guilabel></term>
	        <listitem><para>Χρησιμοποιείστε το κουμπί περιήγησης (που έχει ως ετικέτα το τρέχον επιλεγμένο μοντέλο πληκτρολογίου) για να επιλέξετε ένα διαφορετικό κατασκευαστή και μοντέλο πληκτρολογίου.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Ξεχωριστή διάταξη για κάθε παράθυρο</guilabel></term>
	        <listitem><para>Όταν γίνει αυτή η επιλογή, κάθε παράθυρο έχει τη δική του διάταξη πληκτρολογίου. Αλλαγή σε διαφορετική διάταξη θα επηρεάσει μόνο το τρέχον παράθυρο.</para>
	        <para>Αυτό σας επιτρέπει να πληκτρολογείτε με ρώσικη διάταξη πληκτρολογίου σε έναν επεξεργαστή κειμένου, κατόπιν να μεταβείτε στον περιηγητή διαδικτύου σας και να πληκτρολογείτε με διάταξη αγγλικής γλώσσας, για παράδειγμα.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Επιλεγμένες διατάξεις</guilabel></term>
	        <listitem><para>Μπορείτε να εναλλάσσεστε ανάμεσα σε επιλεγμένες διατάξεις για να αλλάζετε τους χαρακτήρες που παράγει το πληκτρολόγιό σας όταν πληκτρολογείτε. Για να προσθέσετε μία διάταξη, πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσθήκη</guibutton>. Μπορείτε να έχετε μέχρι τέσσερις διατάξεις. Για να απομακρύνετε μία διάταξη, επιλέξτε την και πιέστε <guibutton>Αφαίρεση</guibutton>.</para>
	        <para>Για εναλλαγή μεταξύ διατάξεων πληκτρολογίου, χρησιμοποιείστε τη <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit">μικροεφαρμογή πίνακα εφαρμογών <application>Ένδειξη γλώσσας πληκτρολογίου</application></ulink>.</para>
                 <para>Για να προσθέσετε μια διάταξη στη λίστα επιλεγμένων διατάξεων, πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσθήκη</guibutton>. Αυτό ανοίγει ένα διάλογο επιλογής διάταξης, ο οποίος σας επιτρέπει να διαλέξετε μια διάταξη κατά χώρα ή κατά γλώσσα.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Πιέστε <guibutton>Επαναφορά στις προεπιλογές</guibutton> για να επαναφέρετε όλες τις ρυθμίσεις διάταξης πληκτρολογίου στην αρχική τους κατάσταση για το σύστημά σας και τη γλώσσα σας.</para>

      <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Επιλογές διάταξης</guibutton> για να ανοίξετε το διάλογο <guilabel>Επιλογές διάταξης πληκτρολογίου</guilabel>.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Επιλογές διάταξης πληκτρολογίου</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>Ο διάλογος <guilabel>Επιλογές διάταξης πληκτρολογίου</guilabel> διαθέτει επιλογές για τη συμπεριφορά πλήκτρων τροποποιητών του πληκτρολογίου και ορισμένες επιλογές συντόμευσης.</para>
      <para>Επεκτείνετε κάθε τίτλο ομάδας για να εμφανίσετε τις διαθέσιμες ρυθμίσεις. Ένας τίτλος σε έντονη γραφή υποδεικνύει ότι οι επιλογές στη συγκεκριμένη ομάδα έχουν μεταβληθεί από τη προεπιλεγμένη ρύθμισή τους.</para>
      <note><para>Οι επιλογές που εμφανίζονται σε αυτό το διάλογο εξαρτώνται από το σύστημα παραθύρων Χ που χρησιμοποιείτε. Μπορεί να μην εμφανίζονται όλες οι επιλογές στο σύστημά σας, και υπάρχει πιθανότητα κάποιες από εκείνες που εμφανίζονται να μη λειτουργούν στο σύστημά σας.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Προσθήκη του συμβόλου Ευρώ σε ορισμένα πλήκτρα</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Χρησιμοποιείστε αυτές τις επιλογές για να προσθέσετε το σύμβολο συναλλάγματος Ευρώ € σε ένα πλήκτρο ως χαρακτήρα τρίτου επιπέδου. Για να έχετε δυνατότητα χρήσης αυτού του συμβόλου, θα πρέπει να αναθέσετε έναν <guilabel>επιλογέα τρίτου επιπέδου</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Συμπεριφορά πλήκτρου Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para>Αυτή η ομάδα επιλογών σας επιτρέπει να αναθέσετε τη συμπεριφορά των Unix τροποποιητικών πλήκτρων Super, Meta, και Hyper στα πλήκτρα <keycap>Alt</keycap> και <keycap>Windows</keycap> του πληκτρολογίου σας.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Συμπεριφορά πλήκτρου Κλείδωμα Κεφαλαίων</guilabel></term>
                <listitem><para>Αυτή η ομάδα διαθέτει πολλές επιλογές για το πλήκτρο <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Θέση πλήκτρου Compose</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Το πλήκτρο Compose σας επιτρέπει να συνδυάζετε δύο πατήματα πλήκτρων για να πραγματοποιείτε έναν ατομικό χαρακτήρα. Αυτό χρησιμοποιείται για τη δημιουργία τονισμένου χαρακτήρα που μπορεί να μην υπάρχει στη διάταξη πληκτρολογίου σας. Για παράδειγμα, πιέστε το πλήκτρο Compose, κατόπιν <keycap>'</keycap>, και στο τέλος <keycap>e</keycap> για να τυπώσετε τον τονισμένο με οξεία χαρακτήρα του γράμματος e.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Θέση πλήκτρου Control</guilabel></term>
                <listitem><para>Χρησιμοποιείστε αυτήν την ομάδα επιλογών για να καθορίσετε τη θέση του πλήκτρου <keycap>Ctrl</keycap> ώστε να ταιριάζει με τη διάταξη σε παλαιότερα πληκτρολόγια.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Συπεριφορά ομάδας Shift/Lock</guilabel></term>
                <listitem><para>Επιλέξτε πλήκτρα ή συνδυασμούς πλήκτρων για να εναλλάζετε τις διατάξεις πληκτρολογίου όταν πιεστούν.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Διάφορες επιλογές συμβατότητας</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Το πλήκτρο Shift με πλήκτρα αριθμητικού πληκτρολογίου λειτουργούν όπως στα MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Με αυτήν την επιλογή, χρησιμοποιώντας <keycap>Shift</keycap> με πλήκτρα στο αριθμητικό πληκτρολόγιο όταν το <keycap>NumLock</keycap> είναι απενεργοποιημένο επεκτείνει την τρέχουσα επιλογή.</para>
                    	  <para>Έχοντας μη επιλεγμένη αυτήν την επιλογή, χρησιμοποιείστε <keycap>Shift</keycap> με πλήκτρα στο αριθμητικό πληκτρολόγιο για να αποδώσετε την ανάστροφη από την τρέχουσα συμπεριφορά για εκείνο το πλήκτρο. Για παράδειγμα, όταν <keycap>NumLock</keycap> είναι απενεργοποιημένο, το πλήκτρο <keycap>8</keycap> λειτουργεί ως επάνω βέλος. Πιέστε <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> για να τυπώσετε ένα '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Ειδικά πλήκτρα (Ctrl+Alt+&lt;πλήκτρο&gt;) καθοριζόμενα σε διακομιστή.</guilabel></term>
	<listitem><para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να έχετε ορισμένες συντομεύσεις πληκτρολογίου ενεργοποιημένες στο σύστημα παραθύρων Χ αντί να καθορίζονται από το GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Επιλογείς τρίτου επιπέδου</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Ένα πλήκτρο <firstterm>τρίτου επιπέδου</firstterm> σας επιτρέπει να αποδώσετε έναν τρίτο χαρακτήρα από κάποιο πλήκτρο, με τον ίδιο εκείνο τρόπο κατά τον οποίον πιέζοντας <keycap>Shift</keycap> με ένα πλήκτρο παράγεται ένας διαφορετικός χαρακτήρας από εκείνον που θα εμφανιζόταν αν το ίδιο πλήκτρο είχε πιεστεί μόνο του.</para>
                  <para>Χρησιμοποιείστε αυτήν την ομάδα για την επιλογή ενός πλήκτρου που επιθυμείτε να δρα ως τροποποιητής τρίτου επιπέδου.</para>
                  <para>Πιέζοντας το πλήκτρο τροποποιητή τρίτου επιπέδου και το <keycap>Shift</keycap> παράγει έναν τέταρτο χαρακτήρα από ένα πλήκτρο.</para>
                  <para>Οι χαρακτήρες τρίτου και τέταρτου επιπέδου για τη διάταξη πληκτρολογίου σας εμφανίζονται στο <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Εμφάνιση διάταξης πληκτρολογίου</application></ulink> παράθυρο προβολής διάταξης πληκτρολογίου.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Χρησιμοποιείστε το LED πληκτρολογίου για την εμφάνιση εναλλακτικής ομάδας.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Χρησιμοποιείστε αυτήν την επιλογή για να καθορίσετε έναν από τους φωτεινούς δείκτες στο πληκτρολόγιό σας ως δείκτη ενεργοποίησης εναλλακτικής διάταξης πληκτρολογίου όταν αυτή είναι σε χρήση.</para>
                  <note><para>Ο επιλεγμένος φωτεινός δείκτης πληκτρολογίου δε θα ενδεικνύει πλέον την αρχική του λειτουργία. Για παράδειγμα, ο φωτεινός δείκτης για το πλήκτρο Caps Lock δε θα αντιδρά στο πάτημα του πλήκτρου <keycap>πλήκτρο Caps Lock</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Προτιμήσεις προσιτότητας πληκτρολογίου</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>εργαλεία προτιμήσεων, προσιτότητα πληκτρολογίου</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>πληκτρολόγιο</primary>
      <secondary>επιλογές διαμόρφωσης προσιτότητας</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>προσιτότητα</primary>
      <secondary>διαμόρφωση πληκτρολογίου</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Προσιτότητα πληκτρολογίου</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>Η καρτέλα <application>Προσιτότητα</application> σας επιτρέπει να καθορίσετε επιλογές όπως φίλτρα για άθελες πληκτρολογήσεις και πλήκτρα συντόμευσης χωρίς την απαίτηση συνεχούς κρατήματος πλήκτρων τη μία φορά. Τα χαρακτηριστικά αυτά είναι επίσης γνωστά και ως AccessX.</para>

       <para>Αυτή η ενότητα περιγράφει όλες τις προτιμήσεις που μπορείτε να ρυθμίσετε. Για μία περιγραφή πιο κατάλληλη για την κάθε εργασία προσιτότητας πληκτρολογίου, δείτε τον <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Οδηγό προσιτότητας GNOME</citetitle></ulink>.</para>

      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις προσιτότητας που μπορείτε να μεταβάλετε.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Προτιμήσεις προσιτότητας</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Να επιτρέπεται η απενεργοποίηση των λειτουργιών προσιτότητας από το πληκτρολόγιο</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Επιλέξτε αυτή την επιλογή για να εμφανίσετε ένα εικονίδιο στην περιοχή ειδοποίησης το οποίο προσφέρει γρήγορη πρόσβαση σε χαρακτηριστικά προσιτότητας.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Εξομοίωση σύγχρονων πατημάτων πλήκτρων</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>προσιτότητα</primary>
                    <secondary>κολλημένα πλήκτρα</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για την εκτέλεση πολλαπλών ταυτόχρονων λειτουργιών πατήματος πλήκτρων πιέζοντας τα πλήκτρα διαδοχικά. Εναλλακτικά, για να ενεργοποιήσετε την ιδιότητα κολλημένων πλήκτρων, πιέστε <keycap>Shift</keycap> πέντε φορές.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Απενεργοποίηση των πλήκτρων sticky αν δύο πλήκτρα πατηθούν ταυτόχρονα</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να καθορίσετε ότι όταν πιέσετε δύο πλήκτρα ταυτόχρονα, δε θα έχετε πλέον τη δυνατότητα να πιέζετε διαδοχικά πλήκτρα εκτελώντας πολλαπλές ταυτόχρονες ενέργειες πληκτρολόγησης.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Να γίνεται αποδοχή μόνο των πλήκτρων που πατήθηκαν για επαρκές χρονικό διάστημα</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>προσιτότητα</primary>
                    <secondary>αργά πλήκτρα</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ελέγξετε τη χρονική περίοδο που πρέπει να πιέσετε και να κρατήσετε πατημένο ένα πλήκτρο πριν την αποδοχή. Εναλλακτικά, για την ενεργοποίηση της ιδιότητας των αργών πλήκτρων, πιέστε και κρατήστε πατημένο <keycap>Shift</keycap> για οκτώ δευτερόλεπτα.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε τη χρονική περίοδο που πρέπει να πιέσετε και να κρατήσετε πατημένο ένα πλήκτρο πριν γίνει αποδεκτό.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Να αγνοούνται τα γρήγορα διπλά πατήματα πλήκτρων</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>προσιτότητα</primary>
                    <secondary>πλήκτρα αναπήδησης</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να αποδεχτείτε μία εισαγωγή πλήκτρου και να ελέγξετε τα χαρακτηριστικά επανάληψης του πληκτρολογίου.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για τον καθορισμού του χρονικού διαστήματος αναμονής μετά το πρώτο πάτημα πλήκτρου πριν την αυτόματη επανάληψη πληκτρολόγησης του πατημένου πλήκτρου.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Πληκτρολογήστε για να δοκιμάσετε τις ρυθμίσεις:</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Η περιοχή δοκιμής είναι μία διαδραστική διεπαφή ώστε να μπορείτε να δείτε πως οι ρυθμίσεις πληκτρολογίου επηρεάζουν την εμφάνιση κατά την πληκτρολόγηση. Πληκτρολογείστε κείμενο στην περιοχή δοκιμής για να δοκιμάσετε τα αποτελέσματα των ρυθμίσεών σας.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Για να ρυθμίσετε την ηχητικη ανάδραση για τα χαρακτηριστικά προσιτότητας του πληκτρολογίου, πατήστε το κουμπί <guibutton>Ηχητική ανάδραση</guibutton>. Αυτό ανοίγει το παράθυρο <guilabel>Ηχητική ανάδραση προσιτότητας πληκτρολογίου</guilabel>.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Ηχητική ανάδραση προσιτότητας πληκτρολογίου</title>
      <para>Ρύθμιση της ηχητικής ανάδρασης για τα χαρακτηριστικά προσιτότητας του πληκτρολογίου.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> εμφανίζει τις προτιμήσεις ηχητικής ανάδρασης που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Προτιμήσεις ηχητικής ανάδρασης</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ήχος μπιπ κατά την ενεργοποίηση ή απενεργοποίηση λειτουργιών προσιτότητας</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη όταν ενεργοποιείται ή απενεργοποιείται ένα χαρακτηριστικό όπως τα πλήκτρα sticky ή τα αργά πλήκτρα.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Ήχος μπιπ κατά το πάτημα πλήκτρου toggle</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>προσιτότητα</primary>
                    <secondary>πλήκτρα εναλλαγής</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη ενός πατήματος πλήκτρου εναλλαγής. Θα ακούσετε ένα μπιπ όταν ενεργοποιηθεί ένα πλήκτρο εναλλαγής. Θα ακούσετε δύο μπιπ όταν ένα πλήκτρο απενεργοποιηθεί.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Ήχος μπιπ κατά το πάτημα modifier</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη όταν πιέζετε ένα πλήκτρο τροποποιητή.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Ήχος μπιπ κατά το πάτημα πλήκτρου</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη όταν πατάτε ένα πλήκτρο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Ήχος μπιπ στην αποδοχή πλήκτρου</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη όταν ένα πλήκτρο γίνεται αποδεκτό.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Ήχος μπιπ κατά την απόρριψη πλήκτρου</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μία ακουστική ένδειξη όταν απορρίπτεται ένα πλήκτρο.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Προτιμήσεις πλήκτρων ποντικιού</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>Οι επιλογές στην καρτέλα <guilabel>Πλήκτρα ποντικιού</guilabel> σας επιτρέπουν να ρυθμίσετε το πληκτρολόγιο ως υποκατάστατο του ποντικιού.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> παρουσιάζει μία λίστα με τις προτιμήσεις πλήκτρων ποντικιού που μπορείτε να μεταβάλετε:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Προτιμήσεις διαλείμματος πληκτρολόγησης</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ο δείκτης του ποντικιού μπορεί να ελεγχθεί χρησιμοποιώντας το αριθμητικό πληκτρολόγιο.</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>προσιτότητα</primary>
                  <secondary>πλήκτρα ποντικιού</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να προσομοιώσετε το αριθμητικό πληκτρολόγιο με ενέργειες ποντικιού. Η λίστα πλήκτρων και οι ισοδύναμες ενέργειες μπορούν να βρεθούν στον <citetitle>Οδηγό προσιτότητας επιφάνειας εργασίας GNOME</citetitle> κάτω από την κεφαλίδα <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Ενεργοποίηση πληκτρολογίου για την προσομοίωση ποντικιού</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Επιτάχυνση</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε το χρόνο που χρειάζεται ο δείκτης για επιταχύνει στη μέγιστη ταχύτητα.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Ταχύτητα</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή για να καθορίσετε τη μέγιστη ταχύτητα με την οποία κινείται ο δείκτης μέσα στην οθόνη.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολιθητή για να καθορίσετε τη χρονική περίοδο που πρέπει να περάσει μετά το πάτημα ενός πλήκτρου πριν μετακινηθεί ο δείκτης.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Προτιμήσεις διαλείμματος πληκτρολόγησης</title>
      <para>Διαμορφώστε τις Προτιμήσεις διαλείμματος πληκτρολόγησης για να καθορίσετε στο GNOME να σας υπενθυμίζει να αναπαύεστε μετά από μακροχρόνια χρήση του πληκτρολογίου και του ποντικιού. Κατά τη διάρκεια διαλείμματος πληκτρολόγησης, η οθόνη κλειδώνεται.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> εμφανίζει τις προτιμήσεις διακοπής πληκτρολόγησης που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Προτιμήσεις διαλείμματος πληκτρολόγησης</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Κλείδωμα οθόνης για την επιβολή διαλείμματος πληκτρολόγησης</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Κάντε αυτήν την επιλογή για να κλειδώσετε την οθόνη όταν έφτασε η ώρα για ένα διάλειμμα πληκτρολόγησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Η εργασία διαρκεί:</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το περιστρεφόμενο κουτί για να ορίσετε το χρόνο μέσα στον οποίο μπορείτε να εργαστείτε πριν συμβεί ένα διάλειμμα πληκτρολόγησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Το διάλειμμα διαρκεί</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το περιστρεφόμενο κουτί για να ορίσετε το χρονικό διάστημα για τα διαλείμματα πληκτρολόγησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Να επιτρέπεται η αναβολή διαλειμμάτων</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε να έχετε τη δυνατότητα να μεταθέτετε χρονικά στο μέλλον διαλείμματα πληκτρολόγησης.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Αν σταματήσετε να χρησιμοποιείτε το πληκτρολόγιο και το ποντίκι για ένα χρονικό διάστημα ίσο με την τιμή στη ρύθμιση <guilabel>Το διάλειμμα διαρκεί</guilabel>, το χρονικό διάστημα τρέχουσας εργασίας θα μηδενιστεί.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Προτιμήσεις ποντικιού</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Ποντίκι</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ποντίκι</primary>
      <secondary>ρύθμιση</secondary>
    </indexterm>

    <para>Με το εργαλείο προτίμησης <application>Ποντίκι</application> μπορείτε:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>να διαμορφώσετε το ποντίκι για χρήση από δεξιόχειρες ή αριστερόχειρες,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>να καθορίσετε την ταχύτητα και την ευαισθησία της κίνησης του ποντικιού,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>να ρυθμίσετε χαρακτηριστικά προσιτότητας του ποντικιού.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>Γενικές προτιμήσεις ποντικιού</title>
      <para>Χρησιμοποιείστε την καρτέλα <guilabel>Γενικά</guilabel> για να καθορίσετε αν τα κουμπιά ποντικιού είναι διαμορφωμένα για χρήση από αριστερόχειρες ή δεξιόχειρες. Μπορείτε επίσης να ρυθμίσετε την ταχύτητα και την ευαισθησία του ποντικιού.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> παρουσιάζει τις γενικές προτιμήσεις του ποντικιού που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Προτιμήσεις κουμπιών ποντικιού</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Δεξιόχειρες</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να διαμορφώσετε το ποντίκι σας για χρήση από δεξιόχειρες. Όταν διαμορφώσετε το ποντίκι σας για χρήση από δεξιόχειρες, το αριστερό κουμπί θα είναι το πρωτεύον κουμπί και το δεξί το δευτερεύον.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Αριστερόχειρες</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να διαμορφώσετε το ποντίκι σας για χρήση από αριστερόχειρες. Όταν διαμορφώσετε το ποντίκι σας για χρήση από αριστερόχειρες, οι λειτουργίες του αριστερού κουμπιού του ποντικιού και του δεξιού κουμπιού θα έχουν εναλλαχτεί μεταξύ τους.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Προβολή της θέσης του δρομέα όταν πατιέται το πλήκτρο Control</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ενεργοποιήσετε μια κίνηση του δείκτη ποντικιού όταν πιέσετε και ελευθερώσετε το πλήκτρο Control. Αυτή η ιδιότητα μπορεί να σας βοηθήσει να εντοπίζετε το δείκτη ποντικιού.</para>
                <note>
                  <para>Η θέση του πλήκτρου Control στο πληκτρολόγιο μπορεί να τροποποιηθεί στο διάλογο Επιλογές διάταξης πληκτρολογίες, δείτε την <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Επιτάχυνση</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε την ταχύτητα με την οποία ο δείκτης του ποντικιού σας κινείται στην οθόνη όταν κινείτε το ποντίκι σας.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ευαισθησία</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε την ευαισθησία του δείκτη σας σε κινήσεις του ποντικιού σας.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Κατώφλι</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε την απόσταση που πρέπει να διανύσει ένα αντικείμενο πριν η ενέργεια κίνησης αυτή θεωρηθεί ως ενέργεια συρμού και αφήματος.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Λήξη χρόνου</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε το χρονικό διάστημα που πρέπει να μεσολαβήσει μεταξύ δύο κλικ όταν κάνετε διπλό κλικ. Αν το χρονικό αυτό διάστημα μεταξύ του πρώτου και του δεύτερου κλικ υπερβαίνει τον επιλεγμένο χρόνο στη ρύθμιση αυτή, τότε η ενέργεια δε θα ερμηνευτεί ως διπλό κλικ.</para>

                <para>Χρησιμοποιείστε το εικονίδιο γλόμπου λάμπας για τον έλεγχο της ευαισθησίας στο διπλό κλικ: το φως θα ανάψει για ένα σύντομο χρόνο με ένα κλικ, αλλά θα παραμείνει αναμμένο για ένα διπλό κλικ.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Προτιμήσεις προσιτότητας ποντικιού</title>
      <para>Χρησιμοποιήστε την καρτέλα <guilabel>Προσιτότητα</guilabel> για να ρυθμίσετε τα χαρακτηριστικά προσιτότητας που μπορεί να βοηθήσουν ανθρώπους που έχουν δυσκολίες με την ακριβή τοποθέτηση του δείκτη του ποντικιού ή με το πάτημα των κουμπιών του ποντικιού:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Να ανοίξουν ένα αναδυόμενο μενού πατώντας και κρατώντας το πρωτεύον κουμπί του ποντικιού. Αυτό είναι χρήσιμο για χρήστες που μπορούν να χειριστούν μόνο ένα κουμπί.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Να εκτελούν διάφορους τύπους πατήματος κουμπιών ποντικιού μέσω λογισμικού. Αυτό είναι χρήσιμο για χρήστες που δε μπορούν να χειριστούν κανένα κουμπί. Οι τύπου πατήματος που μπορούν να εκτελεστούν είναι: <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Μονό κλικ</term>
                   <listitem>
                     <para>Ένα μονό κλικ του πρωτεύοντος κουμπιού του ποντικιού</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Διπλό κλικ</term>
                   <listitem>
                     <para>Ένα διπλό κλικ του πρωτεύοντος κουμπιού του ποντικιού</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Σύρσιμο κλικ</term>
                   <listitem>
                     <para>Ένα κλικ που ξεκινά μια ενέργεια συρσίματος</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Δευτερεύον κλικ</term>
                   <listitem>
                     <para>Ένα μονό κλικ του δευτερεύοντος κουμπιού του ποντικιού</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις προσιτότητας του ποντικιού που μπορείτε να τροποιποήσετε:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Προτιμήσεις κίνησης ποντικιού</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ενεργοποίηση του δευτερεύοντος κλικ με κράτημα του πρωτεύοντος κουμπιού</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ενεργοποιήσετε την εξομοίωση του δευτερεύοντος κλικ με το πάτημα του πρωτεύοντος κουμπιού του ποντικιού για παρατεταμένο χρόνο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel> στο τμήμα <guilabel>Εξομοιωμένο δευτερεύον κλικ</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή για να καθορίσετε πόσο πρέπει να μείνει πατημένο το πρωτεύον κουμπί του ποντικιού για να εξομοιώσει ένα δευτερεύον κλικ.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Έναρξη κλικ μετά τη διακοπή της κίνησης του δρομέα</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτή την επιλογή για να ενεργοποιήσετε τα αυτόματα κλικ όταν σταματήσει το ποντίκι. Χρησιμοποιήστε τις επιπλέον προτιμήσεις στο τμήμα <guilabel>Dwell κλικ</guilabel> για να ρυθμίσετε πώς επιλέγεται ο τύπος του κλικ.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Καθυστέρηση</guilabel> στο τμήμα <guilabel>Dwell κλικ</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή για να ορίσετε πόσο χρόνο θα πρέπει να μείνει ακίνητος ο δείκτης προτού συμβεί ένα κλικ.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Κατώφλι</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή για να ορίσετε πόση απόσταση επιτρέπεται να κινηθεί ο δείκτης του ποντικιού για θεωρείται ότι είναι σε ακινησία.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Επιλέξτε τύπο κλικ από νωρίτερα</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να διαλέξετε τον τύπο του κλικ που θα εκτελείται από ένα παράθυρο ή πίνακα εφαρμογών.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Προβολή παραθύρου τύπου κλικ</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Όταν είναι ενεργοποιημένα αυτή η επιλογή, οι διαφορετικοί τύποι κλικ (μονό, διπλό, συρσίματος ή δευτερεύον κλικ) μπορούν να επιλεγούν από ένα παράθυρο.</para> 
                <note><para>Η μικροεφαρμογή πίνακα εφαρμογών <guilabel>Dwell κλικ</guilabel> μπορεί να χρησιμοποιηθεί αντί για το παράθυρο.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Επιλέξτε τύπο κλικ με mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτή την επιλογή για να διαλέγετε τον τύπο του κλικ μετακινώντας το ποντίκι προς συγκεκριμένη κατεύθυνση. Τα τέσσερα κουμπιά επιλογών κάτω από αυτήν την επιλογή σας επιτρέπουν να αναθέσετε κατευθύνσεις σε διαφορετικούς τύπους κλικ. Σημειώστε ότι κάθε κατεύθυνση μπορεί να χρησιμοποιηθεί μόνο για έναν τύπο κλικ.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Μονό κλικ</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε την κατεύθυνση που θα προκαλεί ένα μονό κλικ.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Διπλό κλικ</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε την κατεύθυνση που θα προκαλεί ένα διπλό κλικ.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Σύρσιμο κλικ</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε την κατεύθυνση που θα προκαλεί ένα κλικ με σύρσιμο.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Δευτερεύον κλικ</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε την κατεύθυνση που θα προκαλεί ένα δευτερεύον κλικ.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Προτιμήσεις προβολής</title>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Οθόνη</secondary>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το εργαλείο προτίμησης <application>Οθόνη</application> για να προσαρμόσετε την οθόνη που χρησιμοποιεί ο υπολογιστής σας.</para>
<note><para>Στα περισσότερα πληκτρολόγια φορητών υπολογιστών, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το συνδυασμό <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> για να εναλλάσεστε μεταξύ μερικών τυπικών ρυθμίσεων οθονών χωρίς να ξεκινάτε το εργαλείο προτίμησης <application>Οθόνη</application>.</para></note>
<para>Μπορείτε να σύρετε και να μετακινήσετε τις γραφικές αναπαραστάσεις των οθονών στο πάνω μέρος του παραθύρου για να τις τοποθετήσετε όπως είναι συνδεδεμένες στο γραφείο σας. Σημειώστε ότι η εφαρμογή εμφανίζει μικρά "αυτοκόλλητα" στην πάνω αριστερή γωνιά κάθε οθόνης για να σας βοηθήσει να ταυτοποιήσετε ποιό ορθογώνιο ταιριάζει σε ποιά οθόνη.</para>
<note><para>Σε αντίθεση με τα περισσότερα εργαλεία προτιμήσεων, οι αλλαγές που κάνετε στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Οθόνη</application> δεν εφαρμόζονται μέχρι να πατήσετε το κουμπί <guibutton>Εφαρμογή</guibutton>, και θα επιστρέψουν στις προηγούμενες ρυθμίσεις τους αν δεν τις επιβεβαιώσετε. Αυτή είναι μια προφύλαξη για να αποτρέψει κακές ρυθμίσεις οθόνης από το να καταστήσουν τον υπολογιστή σας μη χρησιμοποιήσιμο.</para></note>
<para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις προβολής που μπορείτε να προσαρμόσετε για την τρέχουσα επιλεγμένη οθόνη. Η τρέχουσα επιλεγμένη οθόνη είναι εκείνη της οποίας η γραφική αναπαράσταση έχει ένα μαύρο έντονο περίγραμμα. Επίσης επισημαίνεται από το χρώμα του παρασκηνίου της ετικέτας του τμήματος.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Προτιμήσεις προβολής</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Περιγραφή</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Καθρεπτισμός οθονών</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Επιλέξτε αυτή την επιλογή για να δείχνουν όλες οι οθόνες ολόκληρη την επιφάνεια εργασίας.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Εντοπισμός οθονών</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Χρησιμοποιήστε αυτό το κουμπί για να κάνετε την επιφάνεια εργασίας να αναγνωρίσει οθόνες που μόλις συνδέσατε ή αποσυνδέσατε. Αυτό είναι αναγκαίο, γιατί θα κόστιζε πολύ σε ενέργεια ο συνεχής έλεγχος για αυτές τις αλλαγές.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ανάλυση</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Επιλέξτε την ανάλυση που θα χρησιμοποιείται στην τρέχουσα επιλεγμένη οθόνη, από την αναδιπλούμενη λίστα. Η <emphasis>Ανάλυση</emphasis> αναφέρεται στις διαστάσεις σε εικονοστοιχεία της οθόνης. Μεγαλύτερη ανάλυση σημαίνει ότι περισσότερα πράγματα θα χωράνε στην οθόνη, αλλά όλα θα είναι μικρότερα.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ρυθμός ανανέωσης</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Επιλέξτε το ρυθμό ανανέωσης που θα χρησιμοποιείται στην τρέχουσα επιλεγμένη οθόνη από την αναδιπλούμενη λίστα. Ο <emphasis>ρυθμός ανανέωσης</emphasis> καθορίζει πόσο συχνά ο υπολογιστής θα ξανασχεδιάζει την οθόνη. Ένας πολύ μικρός ρυθμός ανανέωσης (κάτω από 60) θα κάνει την οθόνη να τρεμοπαίζει και μπορεί να προκαλέσει δυσφορία στα μάτια σας. Αυτό είναι πολύ πιο μικρό πρόβλημα στις οθόνες LCD.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Περιστροφή</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Επιλέξτε την περιστροφή της τρέχουσας επιλεγμένης οθόνης. Αυτή η επιλογή μπορεί να μην υποστηρίζεται από όλες τις κάρτες γραφικών.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Προβολή οθονών στον πίνακα εφαρμογών</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε λενα εικονίδιο στην περιοχή ειδοποιήσεων το οποίο σας επιτρέπει να αλλάξετε την περιστροφή στα γρήγορα.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Προτιμήσεις ήχου</title>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Ήχος</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ήχος</primary>
      <secondary>ρύθμιση προτιμήσεων</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ήχος</primary>
      <secondary>αντιστοίχηση γεγονότων με ήχους</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>γεγονότα, αντιστοίχηση ήχων με</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ένταση</primary>
    </indexterm>
    <para>Το εργαλείο προτίμησης <application>Ήχος</application> σας δίνει τη δυνατότητα να ελέγχετε τις συσκευές και την ένταση για την είσοδο και την έξοδο ήχου. Μπορείτε επίσης να καθορίσετε τους ήχους που επιθυμείτε να αναπαράγονται όταν συμβαίνουν συγκεκριμένα γεγονότα.</para>
    <para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τις ρυθμίσεις για το εργαλείο προτίμησης <application>Ήχος</application> στις παρακάτω λειτουργικές περιοχές:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Ηχητικά γεγονότα</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Είσοδος</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Έξοδος</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>You can change the overall output volume using the <guilabel>Output volume</guilabel> slider at the top of the window. The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Προτιμήσεις εφέ ήχου</title>
      <para>A sound theme is collection of sound effects that are associated to various events, such as opening a dialog, clicking a button or selecting an item in a menu. One of the most prominent event sounds is the <emphasis>System Bell</emphasis> sound that often played to indicate a keyboard input error. Use the <guilabel>Sound Effects</guilabel> tabbed section of the <application>Sound</application> preference tool to choose a sound theme and modify the bell sound.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις ηχητικών εφέ που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Προτιμήσεις εφέ ήχου</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Έντασης ειδοποίησης</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε τον ολισθητή <guilabel>Ένταση ειδοποίησης</guilabel> για να ελέγξετε την ένταση των ηχητικών γεγονότων.</para>
                <para>Το κουτί επιλογής <guilabel>Σίγαση</guilabel> σας επιτρέπει να αποσιωπήσετε προσωρινά τα γεγονότα ήχων χωρίς να πειράξετε την τρέχουσα ένταση.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Θέμα ήχων</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιήστε αυτό το κουτί για να επιλέξετε ένα διαφορετικό θέμα ήχων.</para>
                <para>Επιλέξτε <guilabel>Όχι ήχοι</guilabel> για να απενεργοποιήσετε όλους τους ήχους.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Λίστα <guilabel>Επιλογή ήχου ειδοποίησης</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Επιλέξτε έναν εναλλακτικό ήχο για το Κουδούνι συστήματος από αυτή τη λίστα.</para>
                <para>Η επιλογή ενός θέματος από τη λίστα αναπαράγει τον ήχο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Κουτί επιλογής <guilabel>Ενεργοποίηση ήχων παραθύρων και κουμπιών</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Απενεργοποιήστε αυτή την επιλογή αν δε θέλετε να ακούτε ήχους για γεγονότα σχετικά με παράθυρα (όπως η εμφάνιση ενός διαλόγου ή ενός μενού) και πατήματα κουμπιών.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Προτιμήσεις εισόδου ήχου</title>
      <para>Χρησιμοποιήστε την καρτέλα <guilabel>Είσοδος</guilabel> για τον καθορισμό των προτιμήσεών σας για την είσοδο ήχου.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις εισόδου ήχου που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Προτιμήσεις εισόδου ήχου</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Ένταση ήχου</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή έντασης εισόδου για να ελέγξετε το επίπεδο ήχου εισόδου.</para>
                <para>Το κουτί επιλογής <guilabel>Σίγαση</guilabel> σας επιτρέπει να αποσιωπήσετε προσωρινά κάθε είσοδο ήχου χωρίς να πειράξετε την τρέχουσα ένταση εισόδου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Επίπεδο εισόδου</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>The <guilabel>Input level</guilabel> display provides
                visual feedback that helps to select a suitable input volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Λίστα <guilabel>Επιλογής συσκευής για είσοδο ήχου</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Επιλέξτε τη συσκευή από την οποία θέλετε να λαμβάνετε ήχο εισόδου.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Σημειώστε ότι η ένταση εισόδου μπορεί να ελεγχθεί και από το εικονίδιο μικροφώνου το οποίο εμφανίζεται στην περιοχή ειδοποιήσεων του πίνακα εφαρμογών όταν μια εφαρμογών περιμένει κάποια είσοδο ήχου.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Προτιμήσεις εξόδου ήχου</title>
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Έξοδος</guilabel> για τον καθορισμό των προτιμήσεών σας για την έξοδο ήχου.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις εξόδου ήχου που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Προτιμήσεις εξόδου ήχου</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Ένταση εξόδου</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή έντασης εξόδου για να ελέγξετε την καθολική ένταση εξόδου.</para>
                <para>Το κουτί επιλογής <guilabel>Σίγαση</guilabel> σας επιτρέπει να αποσιωπήσετε προσωρινά κάθε έξοδο ήχου χωρίς να πειράξετε την τρέχουσα ένταση.</para>
                <para>Σημειώστε ότι ο ολισθητής <guilabel>Ένταση εξόδου</guilabel> βρίσκεται πάνω από τις καρτέλες στο πάνω μέρος του παραθύρου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Λίστα <guilabel>Επιλογή συσκευής για έξοδο ήχου</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Επιλέξτε τη συσκευή από την οποία θέλετε να ακούτε τον ήχο εξόδου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Ολισθητής <guilabel>Ισορροπία</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Χρησιμοποιήστε τον ολισθητή <guilabel>Ισορροπία</guilabel> για να ελέγξετε την ισορροπία εξόδου δεξιά και αριστερά μιας συσκευής εξόδου που έχει περισσότερα από ένα κανάλια (π.χ. στέρεο ή 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Σημειώστε ότι η ένταση εξόδου μπορεί επίσης να ρυθμιστεί από το εικονίδιο με το μεγάφωνο που εμφανίζεται στην περιοχή ειδοποίησης του πίνακα εφαρμογών.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Προτιμήσεις ήχου εφαρμογών</title>
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Εφαρμογές</guilabel> για τον καθορισμό της έντασης του ήχου που αναπαράγεται από ξεχωριστές εφαρμογές.</para>
      <para>Κάθε εφαρμογή που παίζει ήχο εκείνη τη στιγμή συμβολίζεται από το όνομα και το εικονίδιό της.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Σύστημα</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Επιλογέας Συστημάτων Πολυμέσων</title>
    <para>Δείτε το <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Εγχειρίδιο ιδιοτήτων GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Προτιμήσεις συνεδριών</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Συνεδρίες</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>προτιμήσεις</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>εφαρμογές εκκίνησης</primary>
      <secondary>προσαρμογή</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το εργαλείο προτίμησης <application>Συνεδρίες</application> σας επιτρέπει να διαχειρίζεστε τις συνεδρίες σας. Μπορείτε να καθορίσετε τις προτιμήσεις συνεδρίας, και να ρυθμίσετε ποιες εφαρμογές να εκτελούνται όταν ξεκινάτε μία συνεδρία. Μπορείτε να διαμορφώσετε συνεδρίες να αποθηκεύουν την κατάσταση εφαρμογών στην επιφάνεια εργασίας GNOME, και να επαναφέρετε την κατάστασή τους όταν ξεκινάτε μία άλλη συνεδρία. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιείτε αυτό το εργαλείο προτίμησης για διαχείριση πολλαπλών συνεδριών GNOME.</para>
    <para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τις ρυθμίσεις για τις συνεδρίες και τις εφαρμογές εκκίνησης στις παρακάτω λειτουργικές περιοχές:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Επιλογές Συνεδρίας</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Προγράμματα εκκίνησης</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Προτιμήσεις ρύθμισης συνεδρίας</title>
      <indexterm>
        <primary>συνεδρίες</primary>
        <secondary>επιλογές ρύθμισης</secondary>
      </indexterm>
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Επιλογές Συνεδρίας</guilabel> για τη διαχείριση πολλαπλών συνεδριών, και τον καθορισμό προτιμήσεων για την τρέχουσα συνεδρία.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> παρουσιάζει τις επιλογές συνεδρίας που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Επιλογές Συνεδρίας</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Αυτόματη απομνημόνευση των εφαρμογών που εκτελούνται κατά την έξοδο</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>εφαρμογές εκκίνησης</primary>
                  <secondary>Διαχειριζόμενη συνεδρία</secondary>
                </indexterm>
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε ο διαχειριστής συνεδρίας να αποθηκεύσει την κατάσταση της τρέχουσας συνεδρίας, κατά την αποσύνδεση. Ο διαχειριστής συνεδρίας αποθηκεύει, κατά την αποσύνδεση, τις εφαρμογές διαχειρίσιμες σε συνεδρία που είναι ανοικτές, και τις ρυθμίσεις που συσχετίζονται με αυτές τις εφαρμογές. Την επόμενη φορά που θα ξεκινήσετε μία συνεδρία, οι εφαρμογές θα εκκινήσουν αυτόματα, με τις αποθηκευμένες ρυθμίσεις.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Απομνημόνευση των εφαρμογών που εκτελούνται</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>εφαρμογές εκκίνησης</primary>
                  <secondary>Διαχειριζόμενη συνεδρία</secondary>
                </indexterm>
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε ο διαχειριστής συνεδρίας να αποθηκεύσει την τρέχουσα κατάσταση συνεδρίας. Ο διαχειριστής συνεδρίας αποθηκεύει τις εφαρμογές διαχειρίσιμες σε συνεδρία που είναι ανοικτές, και τις αντίστοιχες ρυθμίσεις με αυτές τις εφαρμογές. Την επόμενη φορά που θα ξεκινήσετε μία συνεδρία, οι εφαρμογές θα αρχίσουν αυτόματα, με τις αποθηκευμένες ρυθμίσεις.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Ρύθμιση εφαρμογών εκκίνησης</title>
      <indexterm>
        <primary>εφαρμογές εκκίνησης</primary>
        <secondary>μη διαχειριζόμενη συνεδρία</secondary>
      </indexterm>
      <para>Χρησιμοποιείστε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Προγράμματα εκκίνησης</guilabel> του εργαλείου προτίμησης <application>Συνεδρίες</application> για να καθορίσετε μη διαχειρίσιμες σε συνεδρία <firstterm>εφαρμογές εκκίνησης</firstterm>. Εφαρμογές εκκίνησης είναι εφαρμογές που ξεκινούν αυτόματα όταν αρχίζετε μία συνεδρία. Καθορίζετε τις εντολές που εκτελούν τις μη διαχειρίσιμες σε συνεδρία εφαρμογές στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Προγράμματα εκκίνησης</guilabel>. Οι εντολές εκτελούνται αυτόματα με την έναρξη.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να ξεκινήσετε εφαρμογές με διαχείριση συνεδριών αυτόματα. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε την <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις εφαρμογών έναρξης που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Προτιμήσεις προγραμμάτων εκκίνησης</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Πρόσθετα προγράμματα εκκίνησης</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Χρησιμοποιείστε αυτόν τον πίνακα για τη διαχείριση εφαρμογών έναρξης με μη διαχειρίσιμες συνεδρίες όπως ακολουθεί:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Για την προσθήκη μίας εφαρμογής εκκίνησης, κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Προσθήκη</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Προσθήκη προγράμματος εκκίνησης</guilabel>. Εισάγετε το όνομα της εφαρμογής στο πεδίο <guilabel>Όνομα</guilabel>. Μετά εισάγετε την εντολή για την εκκίνηση της εφαρμογής στο πεδίο <guilabel>Εντολή</guilabel>. Μπορείτε επίσης να εισάγετε ένα σχόλιο στο πεδίο <guilabel>Σχόλιο</guilabel></para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Για την επεξεργασία μίας εφαρμογής εκκίνησης, επιλέξτε την εφαρμογή εκκίνησης, και κατόπιν κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Επεξεργασία</guibutton>. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Επεξεργασία Προγράμματος Εκκίνησης</guilabel>. Χρησιμοποιείστε το διάλογο για να τροποποιήσετε την εντολή και τη σειρά εκκίνησης για την εφαρμογή εκκίνησης.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Για να διαγράψετε μία εφαρμογή εκκίνησης, επιλέξτε την εφαρμογή εκκίνησης, και κατόπιν κάντε κλικ στο κουμπί <guilabel>Διαγραφή</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
