<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Χρήση κύριας γραμμής μενού</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει πως να χρησιμοποιείτε τη γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>μενού</primary>
    <secondary>εισαγωγή</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>μενού</primary>
    <secondary>Γραμμή μενού</secondary>
    <see>Γραμμή μενού</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Γραμμή μενού</primary>
    <secondary>εισαγωγή</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Η γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών είναι το κύριο σημείο πρόσβασης στο GNOME. Χρησιμοποιείστε το μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> για την εκτέλεση εφαρμογών, το μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu> για να ανοίγετε τοποθεσίες στον υπολογιστή σας ή το δίκτυο, και το μενού <guimenu>Σύστημα</guimenu> για να προσαρμόζετε το σύστημά σας, να λαμβάνετε βοήθεια για το GNOME, και να αποσυνδέεστε από το GNOME ή να απενεργοποιείτε τον υπολογιστή σας.</para>
  <para>Οι παρακάτω ενότητες περιγράφουν αυτά τα τρία μενού.</para>
  <tip><para>Ως προεπιλογή, η γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών βρίσκεται στον <link linkend="top-panel">Επάνω ακραίο πίνακα εφαρμογών</link>. Αλλά όπως κάθε άλλο αντικείμενο του πίνακα, μπορείτε να μετακινήσετε τη γραμμή μενού σε άλλον πίνακα εφαρμογών, ή να έχετε περισσότερες από μία γραμμές μενού στους πίνακες. Για περισσότερα πάνω σ' αυτό, δείτε <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Μενού εφαρμογών</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>
      <secondary>Μενού εφαρμογών</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> περιέχει μία διάταξη με υπομενού, από τα οποία μπορείτε να ξεκινήσετε τις εφαρμογές που είναι εγκατεστημένες στο σύστημά σας.</para>
    <para>Κάθε υπομενού αντιστοιχεί σε μία κατηγορία. Για παράδειγμα, στο υπομενού <guimenu>Ήχος &amp; βίντεο</guimenu>, θα βρείτε εφαρμογές για αναπαραγωγή CD και εγγραφή ήχων.</para>
    <para>Για την εκκίνηση μίας εφαρμογής, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Ανοίξτε το μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> πατώντας πάνω σ' αυτό.</para></listitem>
      <listitem><para>Μετακινείστε το ποντίκι κάτω στο μενού στην κατηγορία που βρίσκεται η εφαρμογή που θέλετε. Κάθε υπομενού ανοίγει καθώς το ποντίκι περνάει πάνω από την κατηγορία.</para></listitem>
      <listitem><para>Πατήστε στο αντικείμενο του μενού για την εφαρμογή.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Όταν κάνετε εγκατάσταση νέας εφαρμογής, προστίθεται αυτόματα στο μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> σε μία κατάλληλη κατηγορία. Για παράδειγμα, αν εγκαταστήσετε μια εφαρμογή άμεσων μηνυμάτων, VoIP, ή έναν πελάτη FTP, θα εγκατασταθεί στο υπομενού <guimenu>Διαδίκτυο</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Μενού τοποθεσιών</title>
    <indexterm>
      <primary>Μενού τοποθεσιών</primary>
    </indexterm>
    <para>Το μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu> είναι ένας γρήγορος τρόπος να μεταβείτε σε διάφορες τοποθεσίες στον υπολογιστή σας και το τοπικό σας δίκτυο. Το μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu> σας επιτρέπει να ανοίγετε τα παρακάτω αντικείμενα:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Τον προσωπικό σας φάκελο<remark>Add link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>Το φάκελο της επιφάνειας εργασίας, ο οποίος αντιστοιχεί στα αντικείμενα που εμφανίζονται στην επιφάνεια εργασίας.</para></listitem>    
      <listitem><para>Τα αντικείμενα στους σελιδοδείκτες του Ναυτίλου. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Τον υπολογιστή σας, ο οποίος εμφανίζει όλους τους οδηγούς σας.</para></listitem>
      <listitem><para>Το δημιουργό CD/DVD του Ναυτίλου. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Το τοπικό δίκτυο. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Τα τρία τελευταία αντικείμενα στο μενού εκτελούν ενέργειες αντί να ανοίγουν τοποθεσίες.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para>Η <guimenuitem>Σύνδεση σε εξυπηρετητή</guimenuitem> σας επιτρέπει να επιλέξετε έναν εξυπηρετητή στο δίκτυό σας. Για περισσότερα πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Η <guimenuitem>Αναζήτηση για αρχεία</guimenuitem> σας επιτρέπει να αναζήτείτε αρχεία στον υπολογιστή σας. Για περισσότερα πάνω σε αυτό, δείτε το <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Εγχειρίδιο αναζήτησης αρχείων</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>Το υπομενού <guimenuitem>Πρόσφατα έγγραφα</guimenuitem> παρουσιάζει τα έγγραφα που ανοίξατε πρόσφατα. Η τελευταία καταχώρηση στο υπομενού αδειάζει τη λίστα.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Μενού συστήματος</title>  
    <indexterm>
      <primary>Μενού συστήματος</primary>
    </indexterm>
    <para>Το μενού <guimenu>Σύστημα</guimenu> σας επιτρέπει να καθορίζετε τις προτιμήσεις για την επιφάνεια εργασίας GNOME, να λαμβάνετε βοήθεια για τη χρήση του GNOME, και να αποσυνδέεστε ή να απενεργοποιείτε τον υπολογιστή σας.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Το αντικείμενο <guimenuitem>Κέντρο ελέγχου</guimenuitem> περιέχει εργαλεία προτίμησης για τη διαμόρφωση του υπολογιστή σας. Για περισσότερες πληροφορίες στη χρήση αυτών των εργαλείων προτίμησης, δείτε <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Το αντικείμενο <guimenuitem>Βοήθεια</guimenuitem> εκκινεί τον περιηγητή βοήθειας.</para></listitem>
      <listitem><para>Το αντικείμενο <guimenuitem>Περί GNOME</guimenuitem> έχει μια σύντομη εισαγωγή στο GNOME, σύνδεσμους προς τον ιστότοπο του GNOME, και μνεία.</para></listitem>
      <listitem><para>Η εντολή <guimenuitem>Κλείδωμα οθόνης</guimenuitem> ενεργοποιεί την προστασία οθόνης και απαιτεί τον κωδικό για να επιστρέψετε στην επιφάνεια εργασίας. Για περισσότερα πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Επιλέξτε <guimenuitem>Αποσύνδεση</guimenuitem> για έξοδο από το GNOME, ή για αλλαγή χρήστη.</para></listitem>
      <listitem><para>Επιλέξτε <guimenuitem>Τερματισμός</guimenuitem> για να τελειώσετε τη συνεδρία σας στο GNOME και να απενεργοποιήσετε τον υπολογιστή σας, ή να τον επανεκκινήσετε.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στην αποσύνδεση και τον τερματισμό του συστήματος, δείτε <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Προσαρμογή της γραμμής μενού του πίνακα εφαρμογών</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>
      <secondary>προσαρμογή</secondary>
    </indexterm>

    <para>Μπορείτε να τροποποιήσετε τα περιεχόμενα των παρακάτω μενού:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Υπομενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Υπομενού <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Διαχείριση</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Για επεξεργασία των αντικειμένων σε αυτά τα μενού, κάντε δεξί κλικ στη γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών, και επιλέξτε <guimenuitem>Επεξεργασία μενού</guimenuitem>. Θα ανοίξει το παράθυρο <guilabel>Διάταξη μενού</guilabel>.</para>
    <para>Το παράθυρο <guilabel>Διάταξη μενού</guilabel> σας παρουσιάζει τα μενού στο αριστερό πλαίσιο. πατήστε στα βέλη επέκτασης για να προβάλετε ή να αποκρύψετε τα υπομενού. Επιλέξτε ένα μενού στο αριστερό πλαίσιο για να δείτε τα αντικείμενά του σε προβολή στο δεξί πλαίσιο.</para>
    <para>Για αφαίρεση ενός αντικειμένου από ένα μενού, αναιρέστε την επιλογή του μέσα στη λίστα. Το αντικείμενο μπορεί να προστεθεί πάλι πίσω στο μενού, επιλέγοντάς το εκ νέου.</para>

    <note><para>Ο <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Οδηγός Διαχειριστή Συστήματος</ulink> διαθέτει περισσότερες πληροφορίες πάνω στον τρόπο με τον οποίο το GNOME έχει σχεδιασμένα τα μενού και τον τρόπο με τον οποίον διαχειριστές μπορούν να τα προσαρμόσουν.</para></note>
  </section>
</chapter>
