<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Ανάδραση</title>
    <para>Το συγκεκριμένο τμήμα περιέχει πληροφορίες σχετικά με την αναφορά σφαλμάτων για το GNOME, την υποβολή εισηγήσεων και σχολίων σχετικά με τις εφαρμογές ή την τεκμηρίωση του GNOME, και τρόπους με τους οποίους μπορείτε να βοηθήσετε το GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Αναφορά σφαλμάτων</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Αν εντοπίσετε κάποιο σφάλμα σε κάποια από τις εφαρμογές του GNOME, παρακαλούμε να το αναφέρετε! Οι προγραμματιστές διαβάζουν όλες τις αναφορές σφαλμάτων και προσπαθούν να διορθώσουν αυτά τα σφάλματα. Παρακαλούμε προσπαθήστε να είστε όσο το δυνατόν πιο συγκεκριμένοι όταν περιγράφετε τις περιστάσεις κάτω από τις οποίες εμφανίζεται το σφάλμα (τι εντολές χρησιμοποιήσατε; ποια πλήκτρα πιέσατε;). Αν υπάρχουν οποιαδήποτε μηνύματα σφάλματος, σιγουρευτείτε ότι τα συμπεριλάβατε και αυτά.</para> 
      <para>Ο ευκολότερος τρόπος να αναφέρετε σφάλματα είναι κάνοντας χρήση του <application>Bug Buddy</application>, του ενσωματωμένου εργαλείου αναφοράς σφαλμάτων του GNOME. Αυτό ενεργοποιείται αυτόματα στην περίπτωση που μία εφαρμογή καταρρεύσει. Οι λεπτομέρειες που χρειάζονται οι προγραμματιστές του GNOME συλλέγονται αυτόματα, αλλά μπορείτε να βοηθήσετε ακόμα περισσότερο δίνοντας πληροφορίες σχετικά με το τι ενέργειες κάνατε όταν συνέβηκε η κατάρρευση.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να υποβάλετε αναφορές σφαλμάτων και να περιηγηθείτε στη λίστα γνωστών σφαλμάτων όταν συνδεθείτε στη <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">Βάση δεδομένων ανίχνευσης σφαλμάτων GNOME</ulink>. Θα χρειαστεί να εγγραφείτε πριν να μπορέσετε να υποβάλετε αναφορές σφαλμάτων με αυτόν τον τρόπο — και μην ξεχάσετε να διαβάσετε τον <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Οδηγό σύνταξης αναφοράς σφάλματος</ulink> (στα Αγγλικά).</para>
      
      <para>Παρακαλούμε σημειώστε ότι μερικές από τις εφαρμογές του GNOME αναπτύσσονται εκτός του Έργου GNOME, ή από εμπορικές εταιρείες (τέτοια προϊόντα είναι επίσης ελεύθερου λογισμικού). Για παράδειγμα, το <application>Inkscape</application>, μία εφαρμογή ανυσματικών γραφικών , αναπτύσσεται στο <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Αναφορές σφαλμάτων και σχόλια σχετικά με τέτοια προϊόντα θα πρέπει να στέλνονται στον αρμόδιο οργανισμό ή εταιρεία. Αν χρησιμοποιείτε το <application>Εργαλείο αναφοράς σφαλμάτων</application>, τότε αυτό θα στείλει αυτόματα τις αναφορές σφαλμάτων στην κατάλληλη βάση δεδομένων.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Συμβουλές και σχόλια</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Αν έχετε να υποβάλετε κάποια υπόδειξη ή να ζητήσετε μία νέα δυνατότητα για κάποια εφαρμογή, μπορείτε να το κάνετε εναλλακτικά χρησιμοποιώντας τη βάση δεδομένων ανίχνευσης σφαλμάτων. Υποβάλετε την υπόδειξή σας ως αναφορά σφάλματος όπως περιγράφεται στο <xref linkend="feedback-bugs"/> και στο κατάλληλο βήμα επιλέξτε <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel> (Σοβαρότητα: Βελτίωση).</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Σχόλια τεκμηρίωσης</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Αν συναντήσετε κάποια ανακρίβεια ή τυπογραφικό λάθος σε κάποιο έγγραφο του GNOME, ή έχετε να κάνετε κάποιο σχόλιο ή υπόδειξη σχετικά με την τεκμηρίωση, παρακαλούμε ενημερώστε μας. Ο ευκολότερος τρόπος να το κάνετε είναι υποβάλλοντας μία αναφορά σφάλματος όπως περιγράφηκε νωρίτερα και επιλέγοντας <guilabel>Στοιχεία: docs</guilabel> στα κατάλληλα βήματα (ή <guilabel>γενικά</guilabel> αν δεν υπάρχει το στοιχείο <guilabel>docs</guilabel>). Αν το σχόλιό σας είναι σχετικό γενικά με την τεκμηρίωση του GNOME (όπως ο <citetitle>Οδηγός χρήστη GNOME</citetitle>) αντί για εγχειρίδιο κάποιας συγκεκριμένης εφαρμογής, επιλέξτε <guilabel>Προϊόν: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Εναλλακτικά, μπορείτε απλά να στείλετε τα σχόλιά σας μέσω ηλεκτρονικού ταχυδρομείου στην ταχυδρομική λίστα του <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Έργου τεκμηρίωσης GNOME</ulink>. Η διεύθυνσή μας είναι <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Επί τη ευκαιρία, αν δεν είστε προγραμματιστής αλλά επιθυμείτε να βοηθήσετε το GNOME — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">συμβάλετε στο GDP</ulink> και βοηθήστε μας να βελτιώσουμε την τεκμηρίωση του GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Συμμετέχοντας στο Έργο GNOME</title>
      <para>Ελπίζουμε να είσαστε ευχαριστημένοι που χρησιμοποιείτε το GNOME και να βρίσκετε την εργασία σας παραγωγική με αυτό. Παρ΄όλα αυτά, υπάρχει πάντα χώρος για περαιτέρω βελτιώσεις.</para>
      <para>Το GNOME σας προσκαλεί στην κοινότητα ελεύθερου λογισμικού αν έχετε κάποιο διαθέσιμο χρόνο. Υπάρχουν πολλά διαφορετικά πεδία. Το GNOME χρειάζεται προγραμματιστές, αλλά επίσης χρειάζεται μεταφραστές, συγγραφείς τεκμηρίωσης, δοκιμαστές, καλλιτέχνες, συντάκτες, και άλλους.</para>
      <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το πως μπορείτε να έρθετε σε επαφή με το GNOME, παρακαλούμε επισκεφθείτε το <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με την παροχή ανάδρασης στο GNOME, όπως με αναφορές σφαλμάτων, υποδείξεων, και διορθώσεων σε τεκμηριώσεις, δείτε το <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
