<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Επισκόπηση επιφάνεια εργασίας</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Αυτό το κεφάλαιο σας εισάγει σε ορισμένα βασικά στοιχεία της επιφάνειας εργασίας. Σ' αυτά τα στοιχεία περιλαμβάνονται <glossterm>Παράθυρα</glossterm>, <glossterm>Χώροι εργασίας</glossterm>, και <glossterm>Εφαρμογές</glossterm>. Σχεδόν όλη η εργασία (ή παιχνίδι) που κάνετε στο GNOME εμπλέκει αυτά τα πολύ βασικά στοιχεία.</para>
  
  <note>
  <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει την προεπιλεγμένη διαμόρφωση του GNOME. Ο πωλητής σας ή ο διαχειριστής του συστήματος μπορεί να έχει διαμορφώσει την επιφάνεια εργασίας σας ώστε να φαίνεται διαφορετικά από ότι περιγράφεται εδώ.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Εισαγωγή</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>στοιχεία επιφάνεια εργασίας GNOME, εισαγωγή</primary>
  </indexterm>

  <para>Όταν ξεκινάτε μία συνεδρία επιφάνειας εργασίας για πρώτη φορά, θα δείτε μία προκαθορισμένη οθόνη έναρξης, με πίνακες εφαρμογών, παράθυρα, και διάφορα εικονίδια.</para>
  
  <para>Τα σημαντικότερα συστατικά της επιφάνειας εργασίας GNOME είναι τα παρακάτω:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Επιφάνεια εργασίας</term>
      <listitem><para>Η ίδια η επιφάνεια εργασίας βρίσκεται πίσω από όλα τα άλλα στοιχεία που βρίσκονται επάνω σε αυτήν. Μπορείτε να τοποθετήσετε αντικείμενα στην επιφάνεια εργασίας για πρόσβαση σε αρχεία και καταλόγους σας γρήγορα, ή για να ξεκινάτε εφαρμογές που χρησιμοποιείτε συχνά. Δείτε <xref linkend="overview-desktop"/> για περισσότερες πληροφορίες.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Πίνακες εφαρμογών</term>
      <listitem><para>Οι <firstterm>πίνακες εφαρμογών</firstterm> είναι οι δύο γραμμές που εκτείνονται κατά μήκος του επάνω και κάτω μέρους της οθόνης. Ως προεπιλογή, ο επάνω πίνακας εφαρμογών σας παρουσιάζει την κύρια γραμμή μενού GNOME, την ημερομηνία και ώρα, και μερικά εικονίδια εκκινητών εφαρμογών, και ο κάτω πίνακας εφαρμογών σας δείχνει τη λίστα των ανοικτών παραθύρων και τον εναλλαγέα χώρων εργασίας.</para>
      <para>Οι πίνακες εφαρμογών μπορούν να προσαρμοστούν να περιέχουν μία ποικιλία εργαλείων, όπως άλλα μενού και εκκινητές, και μικρές εφαρμογές εργαλείων, που ονομάζονται <firstterm>μικροεφαρμογές πίνακα εφαρμογών</firstterm>. Για παράδειγμα, μπορείτε να διαμορφώσετε τον πίνακα εφαρμογών σας ώστε να εμφανίζει την τρέχουσα μετεωρολογική κατάσταση της τοποθεσίας σας. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στους πίνακες εφαρμογών, δείτε <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Παράθυρα</term>
      <listitem><para>Οι περισσότερες εφαρμογές εκτελούνται μέσα σε ένα ή περισσότερα παράθυρα. Μπορείτε να εμφανίζετε πολλαπλά παράθυρα στην επιφάνεια εργασίας σας ταυτόχρονα. Τα παράθυρα μπορούν να αλλάζουν μέγεθος και να μετακινούνται γύρω ώστε να βολεύουν την εργασία σας. Κάθε παράθυρο διαθέτει μία <firstterm>γραμμή τίτλου</firstterm> στο επάνω μέρος με κουμπιά τα οποία σας επιτρέπουν ελαχιστοποίηση, μεγιστοποίηση και κλείσιμο του παραθύρου. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στην εργασία με παράθυρα, δείτε <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Χώροι εργασίας</term>
      <listitem><para>Μπορείτε να υποδιαιρέσετε την επιφάνεια εργασίας σας σε ξεχωριστούς <firstterm>χώρους εργασίας</firstterm>. Κάθε χώρος εργασίας μπορεί να περιέχει πολλά παράθυρα, επιτρέποντάς σας να ομαδοποιείτε μαζί σχετικές εργασίες. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη χρήση χώρων εργασίας, δείτε <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Διαχειριστής αρχείων</term>
      <listitem><para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> παρέχει πρόσβαση στα αρχεία, φακέλους και εφαρμογές σας. Μπορείτε να χειριστείτε τα περιεχόμενα των φακέλων στο διαχειριστή αρχείων και να ανοίγετε τα αρχεία με τις κατάλληλες εφαρμογές. Δείτε <xref linkend="nautilus"/> για περισσότερες πληροφορίες.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Κέντρο ελέγχου</term>
      <listitem><para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τον υπολογιστή χρησιμοποιώντας το <application>Κέντρο ελέγχου</application>, που βρίσκεται στο μενού <guimenu>Σύστημα</guimenu> στη Γραμμή μενού του άνω πίνακα εφαρμογών. Κάθε εργαλείο προτίμησης στο Κέντρο ελέγχου σας επιτρέπει να μεταβάλετε συγκεκριμένο μέρος της συμπεριφοράς του υπολογιστή σας. Δείτε <xref linkend="prefs"/> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το Κέντρο ελέγχου.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Ο πωλητής ή διαχειριστής του συστήματός σας μπορεί να κάνει αλλαγές διαμόρφωσης ώστε να ταιριάζουν στις ανάγκες σας, και η επιφάνεια εργασίας σας μπορεί να μην ταιριάζει ακριβώς με την περιγραφή σε αυτό το εγχειρίδιο. Παρ' όλα αυτά, το παρόν εγχειρίδιο παρέχει μία χρήσιμη εισαγωγή πάνω στη χρήση των διαφόρων στοιχείων της επιφάνειας εργασίας.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>Η Επιφάνεια Εργασίας</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>Η επιφάνεια εργασίας βρίσκεται πίσω από όλα τα άλλα στοιχεία στην οθόνη σας. Όταν δεν υπάρχουν άλλα παράθυρα ορατά, η επιφάνεια εργασίας είναι το μέρος της οθόνης μεταξύ του επάνω και κάτω πίνακα εφαρμογών. Μπορείτε να τοποθετήσετε αρχεία και φακέλους στην επιφάνεια εργασίας στα οποία επιθυμείτε να έχετε εύκολη πρόσβαση.</para>
  <para>Η επιφάνεια εργασίας επίσης διαθέτει πολλά ειδικά αντικείμενα πάνω σε αυτήν:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Το εικονίδιο <interface>Υπολογιστής</interface> σας παρέχει πρόσβαση σε CD, αφαιρούμενα μέσα όπως δισκέτες, και επίσης σε ολόκληρο το σύστημα αρχείων (επίσης γνωστό και ως ριζικό σύστημα αρχείων). Ως προεπιλογή, δεν έχετε τα δικαιώματα ασφάλειας ώστε να διαβάζετε αρχεία άλλων χρηστών ή να επεξεργάζεστε αρχεία συστήματος, αλλά μπορεί να χρειαστείτε κάποια από αυτά τα δικαιώματα όπως για παράδειγμα για τη διαμόρφωση εξυπηρετητή διαδικτύου στον υπολογιστή.</para></listitem>
	    <listitem><para>Ο προσωπικός σας φάκελος, με τίτλο <interface>Προσωπικός φάκελος <replaceable>όνομα χρήστη</replaceable></interface>, όπου είναι αποθηκευμένα όλα τα προσωπικά σας αρχεία. Μπορείτε επίσης να ανοίξετε αυτόν το φάκελο από το μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Τα <interface>Απορρίμματα</interface> είναι ένας ειδικός φάκελος στον οποίον μπορείτε να βάλετε αρχεία και φακέλους που δε χρειάζεστε πια. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτόν, δείτε <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Όταν εισάγετε ένα CD, έναν οδηγό flash, ή άλλα αφαιρούμενα μέσα, ή μία συσκευή που περιέχει αρχεία όπως αναπαραγωγέα μουσικής ή ψηφιακή κάμερα, ένα εικονίδιο που αναπαριστά αυτήν τη συσκευή θα εμφανιστεί στην επιφάνεια εργασίας σας.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Καθώς εργάζεστε με τον υπολογιστή σας, η επιφάνεια εργασίας καλύπτεται από τα παράθυρα με τα οποία εργάζεστε. Για να ελευθερώσετε γρήγορα την επιφάνεια εργασίας ελαχιστοποιώντας όλα τα παράθυρα, μπορείτε να κάνετε ένα από τα παρακάτω:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</guibutton> στο αριστερό άκρο του <link linkend="bottom-panel">κάτω πίνακα εφαρμογών</link>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Οποιαδήποτε ενέργεια θα επαναφέρει επίσης τα παράθυρά σας στην προηγούμενη κατάσταση. Εναλλακτικά, μπορείτε να μεταβείτε σε άλλους χώρους εργασίας για να δείτε την επιφάνεια εργασίας.</para>
    
    <para>Μπορείτε να αλλάξετε το χρώμα του παρασκηνίου της επιφάνειας εργασίας ή την εικόνα που παρουσιάζεται εκεί. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Τα αρχεία και οι φάκελοι που βάζετε στην επιφάνεια εργασίας αποθηκεύονται σε ειδικό φάκελο μέσα στον προσωπικό σας κατάλογο, με όνομα <filename>Επιφάνεια εργασίας</filename>. Όπως σε κάθε άλλο φάκελο, μπορείτε να βάλετε αρχεία και άλλους φακέλους άμεσα σε αυτόν, απλά θα εμφανίζονται επίσης και στην επιφάνεια εργασίας.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Παράθυρα</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>παράθυρα</primary>
    <secondary>επισκόπηση</secondary>
  </indexterm>

  <para>Ένα <firstterm>παράθυρο</firstterm> είναι μία ορθογώνια περιοχή της οθόνης, συνήθως με ένα πλαίσιο γύρω του και μια γραμμή τίτλου στην κορυφή του. Μπορείτε να φανταστείτε ένα παράθυρο σαν μία οθόνη μέσα στην οθόνη. Κάθε παράθυρο εμφανίζει μία εφαρμογή, επιτρέποντάς σας να έχετε σε ορατή κατάσταση και να εργάζεστε ταυτόχρονα με περισσότερες από μία. Μπορείτε επίσης να φανταστείτε τα παράθυρα σαν κομμάτια χαρτιών στην επιφάνεια εργασίας σας: μπορείτε να υπερκαλύπτετε το ένα με το άλλο, ή να θέσετε το ένα δίπλα στο άλλο.</para>
  
  <para>Μπορείτε να ελέγξετε τη θέση ενός παραθύρου στην οθόνη, όπως επίσης και το μέγεθός του. Μπορείτε να ελέγχετε ποια παράθυρα υπερκαλύπτουν άλλα, ώστε το ένα συγκεκριμένο με το οποίο θέλετε να εργαστείτε να είναι πάντοτε ορατό. Για περισσότερα σχετικά με μετακίνηση και αλλαγή μεγέθους παραθύρων, δείτε <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Κάθε παράθυρο δεν είναι υποχρεωτικό να αποτελεί διαφορετική εφαρμογή. Μία εφαρμογή συνήθως έχει ένα κύριο παράθυρο, και μπορεί να ανοίγει επιπρόσθετα παράθυρα όταν ο χρήστης το απαιτεί.</para>

  <para>Το υπόλοιπο τμήμα αυτής της ενότητας περιγράφει τους διάφορους τύπους παραθύρων και τον τρόπο με τον οποίο μπορείτε να διαδράσετε με αυτούς.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Τύποι παραθύρων</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Υπάρχουν δύο κύριοι τύποι παραθύρων:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Παράθυρα εφαρμογών</term>
        <listitem>
            <para>Τα παράθυρα εφαρμογών επιτρέπουν την ελαχιστοποίηση, μεγιστοποίηση και το κλείσιμο λειτουργιών διαμέσου των κουμπιών που βρίσκονται πάνω στη γραμμή τίτλου. Όταν ανοίγετε μία εφαρμογή εμφανίζεται ένα παράθυρο αυτού του τύπου.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Παράθυρα διαλόγων</term>
        <listitem>
            <para>Τα παράθυρα διαλόγων εμφανίζονται όταν απαιτούνται από ένα παράθυρο εφαρμογής. Ένα παράθυρο διαλόγου μπορεί να σας ειδοποιήσει για ένα πρόβλημα, να ζητήσει επιβεβαίωση μιας ενέργειας, ναι ζητήσει μια καταχώρησης από εσάς.</para>
            
            <para>Για παράδειγμα, αν ζητήσετε σε μία εφαρμογή να αποθηκεύσει ένα έγγραφο, ένας διάλογος θα σας ρωτήσει που θέλετε να αποθηκευτεί το νέο αρχείο. Αν ζητήσετε σε μία εφαρμογή να κλείσει ενώ είναι ακόμα σε λειτουργία, μπορεί να σας ρωτήσει να επιβεβαιώσετε ότι πραγματικά επιθυμείτε να εγκαταλείψετε την εργασία που είναι ήδη σε εξέλιξη.</para>
            
            <para>Κάποιοι διάλογοι δε σας επιτρέπουν να έχετε διάδραση με το κύριο παράθυρο της εφαρμογής μέχρι τον τερματισμό τους: αυτοί ονομάζονται <firstterm>τροποποιητικοί</firstterm> διάλογοι. Άλλοι μπορούν να παραμένουν ανοικτοί ενώ εργάζεστε με το κύριο παράθυρο εφαρμογής: αυτοί ονομάζονται <firstterm>παροδικοί</firstterm> διάλογοι.</para>
            
            <tip><para>Μπορείτε να επιλέξετε το κείμενο σε έναν διάλογο με το ποντίκι. Αυτό σας επιτρέπει να το αντιγράψετε στο πρόχειρο (κάνοντας δεξί κλικ στο κείμενο και επιλέγοντας <guilabel>Αντιγραφή</guilabel>), και να το επικολλήσετε σε κάποια άλλη εφαρμογή. Αυτό είναι χρήσιμο αν επιθυμείτε να παραθέσετε το κείμενο που βλέπετε σε έναν διάλογο όταν ζητάτε υποστήριξη στο διαδίκτυο.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Διαχείριση παραθύρων</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>Μπορείτε να αλλάξετε το μέγεθος και τη θέση των παραθύρων στην οθόνη. Αυτό σας επιτρέπει να βλέπετε περισσότερες από μία εφαρμογές και να κάνετε διαφορετικές εργασίες ταυτόχρονα. Για παράδειγμα, μπορείτε να θέλετε να διαβάζετε κείμενο σε μια ιστοσελίδα και να γράφετε με έναν επεξεργαστή κειμένου, ή απλά να μεταβείτε σε μία άλλη εφαρμογή για να κάνετε κάτι διαφορετικό ή να δείτε την πρόοδο.</para> 
    
    <para>Μπορείτε να <firstterm>ελαχιστοποιήσετε</firstterm> ένα παράθυρο αν δεν ενδιαφέρεστε να το βλέπετε κάποια στιγμή. Η ελαχιστοποίηση αποκρύπτει το παράθυρο. Μπορείτε να <firstterm>μεγιστοποιήσετε</firstterm> ένα παράθυρο αν θέλετε να γεμίσετε όλη την οθόνη με αυτό για να του δώσετε την πλήρη προσοχή σας.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>Οι περισσότερες από τις ενέργειες εκτελούνται με τη βοήθεια του ποντικιού ή με διάφορα τμήματα του πλαισίου των παραθύρων (δείτε <xref linkend="mouse-actions"/> για μία επανάληψη στη χρήση του ποντικιού). Το ανώτατο άκρο του πλαισίου του παραθύρου, επονομαζόμενο ως <firstterm>γραμμή τίτλου</firstterm> καθώς επίσης εμφανίζει τον τίτλο του παραθύρου, περιέχει πολλά κουμπιά που αλλάζουν τον τρόπο εμφάνισης του παραθύρου.</para>
    <para>Η <xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> παρουσιάζει τη γραμμή τίτλου για ένα κανονικό παράθυρο εφαρμογής. Από αριστερά προς δεξιά, αυτό περιέχει το κουμπί Μενού του παραθύρου, τον τίτλο του παραθύρου, το κουμπί ελαχιστοποίησης, το κουμπί μεγιστοποίησης, και το κουμπί κλεισίματος.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Γραμμή τίτλου για ένα κανονικό παράθυρο εφαρμογής</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Γραμμή τίτλου περιγράμματος παραθύρου εφαρμογής.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Όλες οι ενέργειες μπορούν επίσης να εκτελεστούν από το Μενού παραθύρου. Για να το ανοίξετε, πατήστε το κουμπί Μενού παραθύρου στην αριστερή γωνία της γραμμής τίτλου. Συνήθεις ενέργειες μπορούν επίσης να εκτελεστούν με τις συντομεύσεις πληκτρολογίου: δείτε <xref linkend="shortcuts-window"/> για μία απλή λίστα. Παρακάτω εμφανίζονται οι ενέργειες που μπορούν να εκτελεστούν σε ένα παράθυρο, με το ποντίκι ή το πληκτρολόγιο:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Μετακίνηση παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Σύρετε τη γραμμή τίτλου για να μετακινήσετε το παράθυρο. Μπορείτε να κάνετε κλικ σε οποιοδήποτε σημείο της γραμμής τίτλου εκτός των κουμπιών στις δύο γωνίες του για να ξεκινήσετε το σύρσιμο. Το παράθυρο θα μετακινηθεί στην οθόνη καθώς σύρετε το ποντίκι. Σε λιγότερο ισχυρούς υπολογιστές, η μετακίνηση του παραθύρου μπορεί να αναπαριστάται από τη μετακίνηση του πλαισίου του.</para>
            
            <para>Επίσης μπορείτε να επιλέξετε Μετακίνηση από το Μενού παραθύρου, ή να πατήσετε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, και κατόπιν να κινείστε το ποντίκι ή να πατήσετε τα πλήκτρα βελών στο πληκτρολόγιο για να μετακινήσετε το παράθυρο.</para>
            
            <para>Μπορείτε επίσης να πιέσετε και να κρατήσετε πατημένο <keycap>Alt</keycap> και να σύρετε το παράθυρο από οποιοδήποτε σημείο του.</para>            
            
            <para>Καθώς μετακινείτε το παράθυρο, κάποια τμήματα της οθόνης θα σας παρουσιάζουν μία ελαφριά αντίσταση στην κίνηση. Αυτό συμβαίνει για να σας βοηθήσει στη στοίχιση ευκολότερα στις άκρες της επιφάνειας εργασίας, τους πίνακες εφαρμογών, και τα άκρα άλλων παραθύρων.</para>
            
            <para>Μπορείτε επίσης να κρατήσετε πατημένο το <keycap>Shift</keycap> ενώ μετακινείτε το παράθυρο για να το εξαναγκάσετε να μεταβεί μεταξύ των γωνιών της επιφάνειας εργασίας και άλλων παραθύρων.</para>
            
           <tip><para>Αν το πλήκτρο <keycap>Num Lock</keycap> είναι απενεργοποιημένο, μπορείτε να χρησιμοποιείτε τα βέλη στα αριθμητικά πλήκτρα, όπως επίσης και τα πλήκτρα<keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap>, και <keycap>3</keycap> για διαγώνια μετακίνηση.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Αλλαγή μεγέθους παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Σύρετε ένα από τα πλαίσια του παραθύρου για να το εκτείνετε ή να το συρρικνώσετε προς εκείνη την πλευρά. Σύρετε μία γωνία για να αλλάξετε τις πλευρές ταυτόχρονα. Ο  <link linkend="mouse-pointers">δείκτης μεταβολής μεγέθους</link> εμφανίζεται όταν το ποντίκι σας είναι στη σωστή θέση για να ξεκινήσει η ενέργεια συρμού.</para>

            <para>Μπορείτε επίσης να επιλέξετε Αλλαγή μεγέθους από το Μενού Παραθύρου, ή πιέστε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. Εμφανίζεται ο δείκτης ποντικιού αλλαγής μεγέθους. Μετακινείστε το ποντίκι στη διεύθυνση της άκρης που θέλετε να αλλάξετε το μέγεθος, ή πιέστε ένα από τα πλήκτρα βελών του πληκτρολογίου. Ο δείκτης ποντικιού αλλάζει για να δηλώσει το επιλεγμένο άκρο. Τώρα μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το ποντίκι ή τα πλήκτρα βελών για να μετακινήσετε αυτήν την άκρη του παραθύρου. Κάντε κλικ στο ποντίκι ή πιέστε <keycap>Return</keycap> για να δεχτείτε την αλλαγή. Πιέστε <keycap>Esc</keycap> για να ακυρώσετε την ενέργεια αλλαγής μεγέθους και να επιστρέψετε το παράθυρο στο αρχικό του μέγεθος και σχήμα.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ελαχιστοποίηση παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Πατήστε το κουμπί Ελαχιστοποίησης στη γραμμή τίτλου, το πιο αριστερό από την ομάδα των τριών κουμπιών στα δεξιά. Αυτό αφαιρεί το παράθυρο από την οθόνη. Το παράθυρο μπορεί να επανέλθει στην προηγούμενη θέση και μέγεθός του στην οθόνη από τη <firstterm>λίστα παραθύρων</firstterm> στον <link linkend="gospanel-3">κάτω ακραίο πίνακα εφαρμογών</link> ή στον <firstterm>επιλογέα παραθύρων</firstterm> στον πάνω πίνακα εφαρμογών.</para>
            
            <para>Μπορείτε επίσης να επιλέξετε Ελαχιστοποίηση από το Μενού παραθύρου, ή να πιέσετε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Ένα ελαχιστοποιημένο παράθυρο εμφανίζεται στη λίστα παραθύρων και τον επιλογέα παραθύρων με [ ] γύρω από τον τίτλο του.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Μεγιστοποίηση παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Πατήστε το κουμπί Μεγιστοποίηση παραθύρου στη γραμμή τίτλου, το μεσαίο από την ομάδα των τριών κουμπιών στα δεξιά. Αυτό εκτείνει το παράθυρο ώστε να γεμίσει την οθόνη (οι πίνακες εφαρμογών παραμένουν ορατοί).</para>
            <para>Μπορείτε επίσης να επιλέξετε Μεγιστοποίηση από το Μενού παραθύρου, ή να πατήσετε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, ή να κάνετε διπλό-κλικ σε οποιοδήποτε σημείο της γραμμής τίτλου εκτός των κουμπιών και στις δύο πλευρές.</para>

            <tip>
            <para>Αν προτιμάτε, μπορείτε να αναθέσετε τη δράση του διπλού κλικ του ποντικιού στην <firstterm>επάνω κύλιση</firstterm> του παραθύρου: δείτε <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Απομεγιστοποίηση παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Όταν ένα παράθυρο έχει μεγιστοποιηθεί, κάντε κλικ ξανά στο κουμπί Μεγιστοποίηση για να το επαναφέρετε στην προηγούμενη θέση και μέγεθος στην οθόνη.</para>

            <para>Μπορείτε επίσης να επιλέξετε Απομεγιστοποίηση από το μενού παραθύρου, πιέζοντας <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, ή κάνοντας διπλό-κλικ σε οποιοδήποτε σημείο της γραμμής τίτλου εκτός των κουμπιών και στις δύο πλευρές.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Κλείσιμο παραθύρου</term>
        <listitem>
            <para>Κάντε κλικ στο κουμπί Κλείσιμο, το πιο δεξί από την ομάδα των τριών κουμπιών στα δεξιά. Αυτό μπορεί να κλείσει επίσης και την εφαρμογή. Η εφαρμογή θα σας ζητήσει να επιβεβαιώσετε το κλείσιμο του παραθύρου που περιέχει τυχόν μη αποθηκευμένη εργασία.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Εντολές χώρων εργασίας ή σύνδεσμος προς αυτούς έπεται σε αυτήν την ενότητα, ίσως</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Εστίαση παραθύρου</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>Για να εργαστείτε με μία εφαρμογή, χρειάζεστε να <firstterm>εστιάσετε</firstterm> στο παράθυρό της. Όταν ένα παράθυρο είναι εστιασμένο, κάθε ενέργεια όπως κλικ στο ποντίκι, πληκτρολόγηση κειμένου, ή συντομεύσεις πληκτρολογίου, κατευθύνονται προς την εφαρμογή σε εκείνο το παράθυρο. Μόνο ένα παράθυρο μπορεί να είναι εστιασμένο τη φορά. Το παράθυρο που έχει εστίαση εμφανίζεται πάνω από άλλα παράθυρα, και έτσι κανένα μέρος του δεν καλύπτεται. Μπορεί επίσης να έχει διαφορετική εμφάνιση από άλλα παράθυρα, και εξαρτάται από την επιλογή <link linkend="prefs-theme">θέματος</link>.</para>
      <para>Μπορείτε να εστιάσετε σε ένα παράθυρο με έναν από τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Με το ποντίκι, πατήστε σε οποιοδήποτε μέρος του παραθύρου, αν το παράθυρο είναι ορατό.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Στον κάτω πίνακα εφαρμογών, πατήστε το <guibutton>κουμπί λίστας παραθύρου</guibutton> που αναπαριστά το παράθυρο στη <application>Λίστα παραθύρων</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Στον επάνω πίνακα εφαρμογών, πατήστε το <guibutton>εικονίδιο λίστας παραθύρου</guibutton> και επιλέξτε το παράθυρο από τη λίστα στο οποίο επιθυμείτε να μεταβείτε. Το <guibutton>εικονίδιο λίστας παραθύρου</guibutton> βρίσκεται στο δεξί άκρο του πίνακα, και το εικονίδιό του ταιριάζει με εκείνο στο <guibutton>κουμπί του μενού παραθύρων</guibutton> του τρέχοντος παραθύρου.</para>
          <note><para>Αν το παράθυρο που επιλέξετε βρίσκεται σε διαφορετικό χώρο εργασίας, θα μεταβείτε σε εκείνον το χώρο. Για περισσότερες λεπτομέρειες σχετικά με χώρους εργασίας, δείτε <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>Με το πληκτρολόγιο, κρατήστε πατημένο το <keycap>Alt</keycap> και πιέστε το πλήκτρο <keycap>Tab</keycap>. Θα εμφανιστεί ένα αναδυόμενο παράθυρο με μία λίστα εικονιδίων αναπαριστώντας κάθε παράθυρο. Καθώς κρατάτε πατημένο το <keycap>Alt</keycap>, πατήστε <keycap>Tab</keycap> για να μετακινήσετε την επιλογή μέσα στη λίστα: ένα μαύρο παραλληλόγραμμο πλαισιώνει το επιλεγμένο εικονίδιο και η θέση του παραθύρου στο οποίο αντιστοιχεί φωτίζεται με ένα μαύρο πλαίσιο. Όταν επιλεχθεί το παράθυρο που επιθυμείτε να δείτε, ελευθερώστε το πλήκτρο <keycap>Alt</keycap>. Χρησιμοποιώντας <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> αντί μόνο <keycap>Tab</keycap> διατρέχετε κυκλικά ανάμεσα στα εικονίδια με ανάστροφη σειρά.</para>
          <note><para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τη συντόμευση που χρησιμοποιείται για να εκτελεί αυτήν τη λειτουργία με το <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">εργαλείο προτίμησης συντομεύσεων πληκτρολογίου</link>.</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Χώροι εργασίας</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>χώροι εργασίας</primary>
      <secondary>επισκόπηση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Οι χώροι εργασίας σας επιτρέπουν να διαχειρίζεστε ποια παράθυρα υπάρχουν στην οθόνη σας. Μπορείτε να φανταστείτε τους χώρους εργασίας σας ως εικονικές οθόνες, στις οποίες μπορείτε να μεταβείτε ανά πάσα στιγμή. Κάθε χώρος εργασίας περιέχει την ίδια επιφάνεια εργασίας, τους ίδιους πίνακες εφαρμογών, και τα ίδια μενού. Παρ' όλα αυτά, μπορείτε να εκτελείτε διαφορετικές εφαρμογές, και να ανοίγετε διαφορετικά παράθυρα σε κάθε χώρο εργασίας. Οι εφαρμογές σε κάθε χώρο εργασίας διατηρούνται όταν εναλλάσσεστε μεταξύ χώρων εργασίας.</para>

    <para>Ως προεπιλογή, διατίθενται τέσσερις χώροι εργασίας. Μπορείτε να εναλλάσσεστε μέσα σε αυτούς με τη μικροεφαρμογή <application>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας</application>. Αυτή εμφανίζει μία αναπαράσταση των χώρων εργασίας σας, με προκαθορισμένους τέσσερις χώρους σε μία σειρά. Πατήστε σε έναν για να μεταβείτε σε αυτόν τον χώρο εργασίας. Στο<xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, η <application>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας</application> περιέχει τέσσερις χώρους εργασίας. Οι πρώτοι τρεις χώροι περιέχουν ανοιχτά παράθυρα. Ο τελευταίος χώρος δεν περιέχει τη συγκεκριμένη στιγμή ανοιχτά παράθυρα. Ο τρέχων ενεργός χώρος προβάλλεται φωτεινά.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Χώροι εργασίας εμφανιζόμενοι στον εναλλαγέα χώρων εργασίας</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας. Τα συμφραζόμενα περιγράφουν την εικόνα.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Κάθε χώρος εργασίας μπορεί να έχει οποιοδήποτε αριθμό εφαρμογών ανοικτών σε αυτόν. Ο αριθμός των χώρων εργασίας μπορεί να προσαρμοστεί: δείτε <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Χώροι εργασίας σας επιτρέπουν να οργανώνετε την επιφάνεια εργασίας GNOME όταν εκτελείτε πολλές εφαρμογές ταυτόχρονα. Ένας τρόπος να χρησιμοποιείτε τους χώρους εργασίας είναι να αντιστοιχείτε μία συγκεκριμένη λειτουργία σε κάθε χώρο εργασίας: ένα χώρο για ηλεκτρονική αλληλογραφία, ένα χώρο για περιήγηση στο διαδίκτυο, ένα χώρο για γραφικό σχεδιασμό, κλπ. Παρ' όλα αυτά κάθε χρήστης έχει τις δικές του προτιμήσεις και δεν είστε υποχρεωμένοι να χρησιμοποιείτε τους χώρους εργασίας μόνον με αυτόν τον τρόπο.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Εναλλαγή μεταξύ χώρων εργασίας</title>
      <indexterm>
        <primary>χώροι εργασίας</primary>
        <secondary>εναλλαγή μεταξύ</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να εναλλάζετε χώρους εργασίας με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Στη μικροεφαρμογή <application>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας</application> στον κάτω πίνακα εφαρμογών, πατήστε στο χώρο εργασίας που επιθυμείτε να εργαστείτε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Μετακινείστε το δείκτη ποντικιού πάνω στη μικροεφαρμογή <application>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας</application> στον κάτω πίνακα εφαρμογών, και κυλήστε τη ροδέλα του ποντικού.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>δεξί βέλος</keycap></keycombo> για να μεταβείτε στο χώρο εργασίας στα δεξιά του παρόντος χώρου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>αριστερό βέλος</keycap></keycombo> για να μεταβείτε στο χώρο εργασίας στα αριστερά του παρόντος χώρου.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>Τα πλήκτρα συντόμευσης με βέλος λειτουργούν σύμφωνα με τον τρόπο που οι χώροι εργασίας έχουν καθοριστεί στη μικροεφαρμογή <application>Εναλλαγή χώρων εργασίας</application>. Αν αλλάξετε τον πίνακα εφαρμογών ώστε οι χώροι εργασίας να εμφανίζονται κάθετα αντί για οριζόντια, χρησιμοποιείστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>πάνω βέλος</keycap></keycombo> και <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>κάτω βέλος</keycap></keycombo> για να εναλλάσσεστε μεταξύ χώρων εργασίας.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Προσθήκη χώρων εργασίας</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>χώροι εργασίας</primary>
        <secondary>καθορισμός αριθμού</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για προσθήκη χώρων εργασίας στην επιφάνεια εργασίας GNOME, κάντε δεξί κλικ στη μικροεφαρμογή <application>Εφαρμογή εναλλαγής χώρων εργασίας</application>, και μετά επιλέξτε <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>. Ο διάλογος <guilabel>Προτιμήσεις αλλαγής χώρων εργασίας</guilabel> εμφανίζεται. Χρησιμοποιείστε το κουτί περιστροφής <guilabel>Αριθμός χώρων εργασίας</guilabel> για να καθορίσετε τον αριθμό χώρων εργασίας που επιθυμείτε.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Εφαρμογές</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>εφαρμογές</primary>
      <secondary>επισκόπηση</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>Μία <firstterm>εφαρμογή</firstterm> είναι ένα είδος προγράμματος υπολογιστή που σας επιτρέπει να εκτελέσετε κάποια συγκεκριμένη εργασία. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε εφαρμογές για να δημιουργήσετε έγγραφα κειμένου όπως γράμματα ή αναφορές, να εργαστείτε με υπολογιστικά φύλλα, να ακούσετε τη μουσική που προτιμάτε, να περιηγηθείτε στο διαδίκτυο, ή να δημιουργήσετε, να επεξεργαστείτε, ή να δείτε εικόνες και βίντεο. Για κάθε μία από αυτές τις εργασίες, συνήθως  χρησιμοποιείτε μία διαφορετική εφαρμογή.</para>
    
    <para>Για την εκκίνηση μιας εφαρμογής, ανοίξτε το μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> και επιλέξτε την εφαρμογή που επιθυμείτε από τα υπομενού. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Οι εφαρμογές που αποτελούν μέρος του GNOME περιλαμβάνουν τα παρακάτω:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Ο <ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Επεξεργαστής κειμένου Gedit</application></ulink> μπορεί να διαβάσει, να δημιουργήσει, ή να τροποποιήσει οποιοδήποτε τύπο απλού κειμένου χωρίς μορφοποίηση.</para></listitem>
      <listitem><para>Το <ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Λεξικό</application></ulink> σας δίνει τη δυνατότητα να αναζητάτε ορισμούς λέξεων.</para></listitem>
      <listitem><para>Ο <ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Προβολέας εικόνων</application></ulink> μπορεί να παρουσιάσει ξεχωριστά αρχεία εικόνων, όπως επίσης και μεγάλες συλλογές εικόνων.</para></listitem>
      <listitem><para>Η <ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Αριθμομηχανή</application></ulink> εκτελεί βασικές, οικονομικές ή επιστημονικές πράξεις.</para></listitem>
      <listitem><para>Ο <ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Χάρτης χαρακτήρων</application></ulink> σας επιτρέπει να επιλέγετε χαρακτήρες και σύμβολα από το σύνολο χαρακτήρων <firstterm>Unicode</firstterm> και να τους επικολλάτε σε οποιαδήποτε εφαρμογή. Αν γράφετε σε πολλές γλώσσες, δε θα βρείτε στο πληκτρολόγιό σας όλους τους χαρακτήρες που χρειάζεστε.</para></listitem>
      <listitem><para>Ο <link linkend="nautilus"><application>Διαχειριστής αρχείων Ναυτίλος</application></link> παρουσιάζει τους φακέλους και τα περιεχόμενά τους. Χρησιμοποιείστε τον για αντιγραφή, μετακίνηση, ή ταξινόμηση των αρχείων σας, και πρόσβαση σε CD, οδηγούς USB flash, ή κάθε αφαιρούμενο μέσο. Όταν επιλέγετε ένα αντικείμενο από το <link linkend="places-menu">μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu></link>, ένα παράθυρο του <application>διαχειριστή αρχείων Ναυτίλου</application> ανοίγει για να σας εμφανίσει την τοποθεσία του.</para></listitem>
      <listitem><para>Το <ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Τερματικό</application></ulink> σας δίνει πρόσβαση στη γραμμή εντολών του συστήματος.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ακόμη, κανονικές εφαρμογές GNOME περιλαμβάνουν παιχνίδια, εφαρμογές αναπαραγωγής μουσικής και βίντεο, περιηγητή διαδικτύου, εργαλεία προσιτότητας λογισμικού, και εφαρμογές για τη διαχείριση του συστήματός σας. Ο διανομέας ή πωλητής σας μπορεί να έχει προσθέσει επιπλέον εφαρμογές, όπως κάποιο επεξεργαστή κειμένου και επεξεργαστή γραφικών. Ο διανομέας ή πωλητής σας επίσης μπορεί να σας παρέχει με κάποιο τρόπο ορισμένες επιπρόσθετες εφαρμογές.</para>
    
    <para>Όλες οι εφαρμογές GNOME έχουν πολλά κοινά χαρακτηριστικά, που σας διδάσκουν γρηγορότερα τον τρόπο εργασίας με μία νέα εφαρμογή GNOME. Το υπόλοιπο αυτής της ενότητας σας περιγράφει μερικά από αυτά τα χαρακτηριστικά.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Κοινά χαρακτηριστικά</title>
    
      <para>Οι εφαρμογές που παρέχονται με την επιφάνεια εργασίας GNOME μοιράζονται πολλά χαρακτηριστικά, όπως όμοιους διαλόγους ανοίγματος και αποθήκευσης αρχείων, και όμοια εικονίδια. Αυτό συμβαίνει επειδή αναπτύχθηκαν χρησιμοποιόντας την πλατφόρμα ανάπτυξης του GNOME. Μια εφαρμογή που αναπτύχθηκε με χρήση αυτής της πλατφόρμας ονομάζεται <firstterm>σύμμορφη με το GNOME εφαρμογή</firstterm>. Για παράδειγμα, ο <application>Ναυτίλος</application> και ο επεξεργαστής κειμένου <application>gedit</application> είναι σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές.</para>
      <para>Μερικά από τα χαρακτηριστικά σύμμορφων του GNOME εφαρμογών είναι τα ακόλουθα:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Σύμφωνη μορφή εμφάνισης</para>
          <para>Οι σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές παρουσιάζουν μία σύμφωνη μορφή εμφάνισης. Μπορείτε να χρησιμοποιείτε το <link linkend="prefs-theme">εργαλείο προτιμήσεων<application>Εμφάνιση</application></link> για να αλλάζετε την εμφάνιση των σύμμορφων με το GNOME εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Γραμμές μενού, εργαλειοθήκες, και γραμμές κατάστασης</para>
          <para>Οι περισσότερες σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές διαθέτουν μία γραμμή μενού, μια εργαλειοθήκη, και μια γραμμή κατάστασης. Η γραμμές μενού συνήθως έχουν όμοια δομή: για παράδειγμα το μενού <guimenu>Βοήθεια</guimenu> πάντα περιέχει το αντικείμενο <guimenuitem>Περί</guimenuitem>.</para>
          <para>Μία <firstterm>εργαλειοθήκη</firstterm> είναι μία μπάρα που εμφανίζεται κάτω από γραμμή μενού. Μία εργαλειοθήκη περιέχει κουμπιά για τις πιο κοινόχρηστες εντολές. Μία <firstterm>Γραμμή κατάστασης</firstterm> είναι μία γραμμή στο κάτω μέρος ενός παραθύρου που παρέχει πληροφορίες σχετικά με την τρέχουσα κατάσταση του περιεχομένου που προβάλλεται στο παράθυρο. Σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές μπορούν επίσης να περιέχουν άλλα είδη μπάρας. Για παράδειγμα, η εφαρμογή <application>Ναυτίλος</application> περιέχει μία γραμμή τοποθεσίας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Προεπιλεγμένα πλήκτρα συντόμευσης</para>
          <para>Οι σύμμορφες με το GNOME εφαρμογές χρησιμοποιούν τις ίδιες συντομεύσεις πληκτρολογίου για να κάνουν τις ίδιες ενέργειες. Δείτε το <xref linkend="keyboard-skills"/> για μια λίστα με κοινές συντομεύσεις πληκτρολογίου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Σύρτε και αφήσε</para>
          <para>Όταν σύρετε και αφήνετε κάτι σε μια σύμμορφη με το GNOME εφαρμογή, αυτή θα αναγνωρίσει τον τύπο των αντικειμένων που σύρατε και θα τα χειριστεί με τον κατάλληλο τρόπο. Για παράδειγμα, όταν σέρνετε ένα αρχείο HTML από ένα παράθυρο <application>Ναυτίλος</application> σε έναν περιηγητή διαδικτύου, το αρχείο εμφανίζεται σε μορφή HTML. Ωστόσο όταν σύρετε το αρχείο HTML σε έναν επεξεργαστή κειμένου, το αρχείο εμφανίζεται ως απλό κείμενο μέσα στον επεξεργαστή κειμένου.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Δραστηριότητα με αρχεία</title>
      <para>Η εργασία που εκτελείτε με μία εφαρμογή αποθηκεύεται σε <firstterm>αρχεία</firstterm>. Αυτά μπορούν να βρίσκονται στο σκληρό δίσκο του υπολογιστή σας, ή σε μία αφαιρούμενη συσκευή όπως έναν οδηγό USB flash. <firstterm>Ανοίγετε</firstterm> ένα αρχείο για να το προβάλετε ή για να το επεξεργαστείτε, και <firstterm>αποθηκεύετε</firstterm> ένα αρχείο για να αποθηκεύσετε την εργασίας σας. Όταν τελειώσετε με την επεξεργασία του αρχείου, μπορείτε να το <firstterm>κλείσετε</firstterm>.</para>
      <para>Όλες οι εφαρμογές GNOME χρησιμοποιούν τους ίδιους διαλόγους για το άνοιγμα και την αποθήκευση αρχείων, παρουσιάζοντάς σας μια κατάλληλη διεπαφή. Οι ακόλουθες ενότητες καλύπτουν λεπτομερώς τους διαλόγους ανοίγματος και αποθήκευσης.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Επιλογή αρχείου για άνοιγμα</title>
      <para>Ο διάλογος <guilabel>Άνοιγμα αρχείου</guilabel> σας επιτρέπει να επιλέξετε ένα αρχείο για άνοιγμα σε μια εφαρμογή.</para>
      <para>Το δεξί πλαίσιο του διαλόγου παρουσιάζει αρχεία και φακέλους στην τρέχουσα τοποθεσία. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το ποντίκι ή τα βελάκια στο πληκτρολόγιό σας για την επιλογή ενός αρχείου.</para>
      <para>Όταν επιλέξετε ένα αρχείο στη λίστα, εκτελέστε μία από τις παρακάτω ενέργειες για να το ανοίξετε:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Πατήστε το <guibutton>Άνοιγμα</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Πιέστε <keycap>Διάστημα</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Διπλό κλικ στο αρχείο.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Αν ανοίξετε έναν φάκελο ή μία τοποθεσία αντί αρχείου, ο διάλογος <guilabel>Άνοιγμα αρχείου</guilabel> ανανεώνεται με προβολή των περιεχομένων αυτού του φακέλου ή τοποθεσίας.</para>
      
      <para>Για την αλλαγή της τοποθεσίας που εμφανίζεται στο δεξί πλαίσιο, κάντε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Άνοιγμα φακέλου που βρίσκεται στην τρέχουσα τοποθεσία.</para></listitem>
	      <listitem><para>Ανοίξτε ένα αντικείμενο στο αριστερό πλαίσιο. Αυτό το πλαίσιο παρουσιάζει τοποθεσίες όπως το φάκελο Έγγραφα, τον Προσωπικό σας φάκελο, μέσα όπως CD και οδηγούς flash, τοποθεσίες στο δίκτυό σας, και τους <link linkend="nautilus-bookmarks">σελιδοδείκτες</link> σας.</para></listitem>
	      <listitem><para>Πατήστε ένα από τα κουμπιά στη γραμμή διαδρομής πάνω από το πλαίσιο παρουσίασης αρχείων. Αυτό σας δείχνει την ιεραρχία των φακέλων που περιέχουν την τρέχουσα τοποθεσία. Χρησιμοποιείστε τα βελάκια δεξιά και αριστερά της γραμμής κουμπιών αν η λίστα φακέλων είναι πολύ μεγάλη για να χωρέσει.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Το κατώτερο τμήμα του διαλόγου <guilabel>Άνοιγμα αρχείου</guilabel> μπορεί να περιέχει επιπλέον επιλογές συγκεκριμένες για την τρέχουσα εφαρμογή.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Φιλτράρισμα της λίστας αρχείων</title>
        <para>Μπορείτε να περιορίσετε τη λίστα αρχείων για να εμφανίσετε μόνο αρχεία συγκεκριμένου τύπου. Για να κάνετε κάτι τέτοιο, επιλέξτε τον τύπο αρχείου από το κυλιόμενη λίστα δίπλα στο πλαίσιο λίστας αρχείων. Η λίστα των τύπων αρχείων εξαρτάται από την εφαρμογή που χρησιμοποιείτε εκείνη τη στιγμή. Για παράδειγμα, μία εφαρμογή γραφικών θα παρουσιάσει διάφορες μορφές αρχείων εικόνας, και ένας επεξεργαστής κειμένου θα εμφανίσει διάφορους τύπους αρχείων κειμένου.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Εύρεση κατά τη διάρκεια πληκτρολόγησης</title>
          <para>Αν γνωρίζετε το όνομα του αρχείου που επιθυμείτε να ανοίξετε, ξεκινήστε να το πληκτρολογείτε: η λίστα αρχείων θα μεταπηδήσει ώστε να προβάλλονται τα αρχεία των οποίων το όνομα ξεκινά από τους χαρακτήρες που πληκτρολογήσατε. Τα βελάκια τώρα θα διαλέγουν μόνο μεταξύ αυτών των αρχείων. Οι χαρακτήρες που πληκτρολογήσατε εμφανίζονται σε ένα αναδυόμενο παράθυρο στο κάτω μέρος της λίστας αρχείων.</para>
          <para>Για ακύρωση εύρεσης κατά τη διάρκεια πληκτρολόγησης, πιέστε <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Επιλογή φακέλου</title> 
        <para>Μπορεί μερικές φορές να χρειαστεί να επιλέξετε ένα φάκελο για να εργαστείτε αντί να ανοίξετε ένα αρχείο. Για παράδειγμα, αν χρησιμοποιείτε τον <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Διαχειριστή συμπιεσμένων αρχείων</application></ulink> για να εξάγετε αρχεία από ένα συμπιεσμένο αρχείο, θα χρειαστεί να επιλέξετε ένα φάκελο για να τοποθετήσετε μέσα σε αυτόν τα αρχεία. Σε αυτήν την περίπτωση, τα αρχεία στην τρέχουσα τοποθεσία θα εμφανιστούν με ξεθωριασμένο χρώμα, και πιέζοντας <guibutton>Άνοιγμα</guibutton> όταν ο φάκελος έχει επιλεγεί θα εξαχθούν σε αυτόν το φάκελο.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Άνοιγμα τοποθεσίας</title>
        <para>Μπορείτε να πληκτρολογήσετε μια πλήρη ή μια σχετική διαδρομή προς το αρχείο που θέλετε να ανοίξετε. Πατήστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> ή πατήστε το κουμπί στο πάνω αριστερά μέρος του παραθύρου για να εμφανίσετε ή να αποκρύψετε το πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>. Εναλλακτικά, αρχίστε να πληκτρολογείτε την πλήρη διαδρομή ξεκινώντας με <filename>/</filename> για να εμφανιστεί το πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>.</para>
        <para>Πληκτρολογείστε μία διαδρομή από την τρέχουσα τοποθεσία, ή μία απόλυτη διαδρομή αρχίζοντας με <filename>/</filename> ή <filename>~/</filename>. Το πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> διαθέτει τα παρακάτω χαρακτηριστικά για την απλοποίηση της πληκτρολόγησης ενός πλήρους ονόματος αρχείου:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Θα εμφανιστεί μία κυλιόμενη λίστα πιθανών ονομάτων αρχείων και φακέλων από τη στιγμή που ξεκινάτε την πληκτρολόγηση. Χρησιμοποιείστε το <keycap>κάτω βέλος</keycap> και το <keycap>πάνω βέλος</keycap> και το <keycap>Return</keycap> για να επιλέξετε από τη λίστα.</para></listitem>
	        <listitem><para>Αν το μέρος του ονόματος που πληκτρολογήσατε ταυτοποιεί ένα μοναδικό αρχείο ή φάκελο, το όνομα συμπληρώνεται αυτόματα. Πιέστε <keycap>Tab</keycap> για να αποδεχτείτε το προτεινόμενο κείμενο. Για παράδειγμα, αν πληκτρολογήσατε "Έγ", και το μόνο αντικείμενο στο φάκελο που αρχίζει με "Έγ" είναι <filename>Έγγραφα</filename>, τότε ολόκληρο το όνομα θα εμφανιστεί στο πεδίο.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Άνοιγμα απομακρυσμένης τοποθεσίας</title>
        <para>Μπορείτε να ανοίξετε αρχεία σε απομακρυσμένες τοποθεσίες επιλέγοντας την τοποθεσία από το αριστερό πλαίσιο, ή πληκτρολογώντας τη διαδρομή προς την απομακρυσμένη τοποθεσία στο πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>.</para>
        <para>Αν χρειάζεστε έναν κωδικό για πρόσβαση σε απομακρυσμένη τοποθεσία, θα σας ζητηθεί όταν θα την ανοίξετε.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Προσθήκη και αφαίρεση σελιδοδεικτών</title>
        <para>Για να προσθέσετε την τρέχουσα τοποθεσία στη λίστα με τους σελιδοδείκτες, πιέστε <guibutton>Προσθήκη</guibutton>, ή κάντε δεξί κλικ σε ένα φάκελο στη λίστα αρχείων και επιλέξτε <guimenuitem>Προσθήκη στους σελιδοδείκτες</guimenuitem>. Μπορείτε να προσθέσετε οποιοδήποτε φάκελο που εμφανίζεται στην τρέχουσα τοποθεσία σέρνοντάς τον στη λίστα σελιδοδεικτών.</para>
        <para>Για να αφαιρέσετε έναν σελιδοδείκτη από τη λίστα, επιλέξτε τον και πιέστε <guibutton>Αφαίρεση</guibutton>.</para>
        <note><para>Αλλαγές που κάνετε στη λίστα σελιδοδεικτών επηρεάζουν επίσης το μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu>. Για περισσότερες λεπτομέρειες σχετικά με σελιδοδείκτες, δείτε στο <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Εμφάνιση κρυφών αρχείων</title>
          <para>Για να εμφανίσετε κρυμμένα αρχεία στη λίστα αρχείων, κάντε δεξί κλικ στη λίστα αρχείων και επιλέξτε <guimenuitem>Προβολή κρυφών αρχείων</guimenuitem>. Για περισσότερες λεπτομέρειες σχετικά με τα κρυφά αρχεία, δείτε <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Αποθήκευση αρχείου</title>
        <para>Την πρώτη φορά που αποθηκεύετε την εργασία σας σε μία εφαρμογή, ο διάλογος <guilabel>Αποθήκευση</guilabel> θα σας ζητήσει μια τοποθεσία και ένα όνομα για το νέο αρχείο. Ακόλουθες αποθηκεύσεις ανανεώνουν αυτό το αρχείο, και δε χρειάζεται να εισάγετε ξανά όνομα και τοποθεσία. Για να κάνετε αποθήκευση σε ένα νέο αρχείο, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Αποθήκευση ως...</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Μπορείτε να εισάγετε ένα όνομα αρχείου και να επιλέξετε μία τοποθεσία για το αποθηκεύσετε από την κυλιόμενη λίστα σελιδοδεικτών και τοποθεσιών συχνής χρήσης.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Αποθήκευση σε διαφορετική τοποθεσία</title>
          <para>Για την αποθήκευση του αρχείου σε μία τοποθεσία που δεν υπάρχει στην κυλιόμενη λίστα, πατήστε την ετικέτα επέκτασης <guilabel>Περιήγηση για άλλους φακέλους</guilabel>. Αυτή παρουσιάζει έναν περιηγητή αρχείων παρόμοιο με εκείνον που εμφανίζεται στο διάλογο <guilabel>Άνοιγμα...</guilabel>.</para>
          <tip><para>Ο επεκταμένος διάλογος <guilabel>Αποθήκευση αρχείου</guilabel> έχει τα ίδια χαρακτηριστικά με το <link linkend="filechooser-open">διάλογο <guilabel>Άνοιγμα αρχείου</guilabel></link>, όπως και με φιλτράρισμα, εύρεση κατά τη διάρκεια πληκτρολόγησης, και προσθήκη και αφαίρεση σελιδοδεικτών.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Αντικατάσταση υπάρχοντος αρχείου</title>
          <para>Αν πληκτρολογείτε στο όνομα ενός υπάρχοντος αρχείου, θα σας ζητηθεί αν επιθυμείτε να αντικαταστήσετε το υπάρχον αρχείο με την τρέχουσα εργασία σας. Μπορείτε επίσης να κάνετε το ίδιο επιλέγοντας το αρχείο που θέλετε να μεταβάλετε στον περιηγητή.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Πληκτρολόγηση διαδρομής</title>
          <para>Για τον καθορισμό διαδρομής στην αποθήκευση ενός αρχείου, πληκτρολογείστε τη στο πεδίο <guilabel>Όνομα</guilabel>. Εμφανίζεται ένα κυλιόμενο μενού πιθανών αρχείων και φακέλων από τη στιγμή που ξεκινάτε την πληκτρολόγηση. Χρησιμοποιείστε το <keycap>κάτω βέλος</keycap> και το <keycap>πάνω βέλος</keycap> και το <keycap>Return</keycap> για να επιλέξετε από τη λίστα. Αν μόνο ένα αρχείο ή φάκελος ταιριάζει στο μερικό όνομα που έχετε καταχωρήσει, πιέστε <keycap>Tab</keycap> για να συμπληρώσετε το όνομα.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Δημιουργία νέου φακέλου</title>
          <para>Αν επιθυμείτε να δημιουργήσετε ένα νέο φάκελο μέσα στον οποίο θα αποθηκεύσετε την εργασία σας, πατήστε το κουμπί <guibutton>Δημιουργία φακέλου</guibutton>. Πληκτρολογήστε ένα όνομα για το νέο φάκελο και πατήστε το <keycap>Return</keycap>. Μετά μπορείτε να επιλέξετε να αποθηκεύσετε το αρχείο στο νέο φάκελο, όπως θα κάνατε και με οποιοδήποτε άλλο φάκελο.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
