<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>Χρήση των πινάκων εφαρμογών</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Το συγκεκριμένο κεφάλαιο περιγράφει πως χρησιμοποιούνται οι πίνακες εφαρμογών στο επάνω και κάτω άκρο της επιφάνειας εργασίας GNOME, πως προσαρμόζονται τα αντικείμενα που εμφανίζονται σε αυτούς, και πως προστίθενται νέοι πίνακες στην επιφάνεια εργασίας.</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>Εισαγωγή</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>

    <para>Πίνακας εφαρμογών είναι ένας χώρος στην επιφάνεια εργασίας GNOME όπου έχετε πρόσβαση σε συγκεκριμένες ενέργειες και πληροφορίες, ανεξάρτητα από την κατάσταση των παραθύρων των εφαρμογών σας. Για παράδειγμα, στους προκαθορισμένους πίνακες GNOME, μπορείτε να ενεργοποιήσετε εφαρμογές, να βλέπετε την ημερομηνία και ώρα, να ελέγχετε τον ήχο του συστήματος, και πολλά άλλα.</para> 
    <para>Μπορείτε να προσαρμόσετε τους πίνακες εφαρμογών όπως επιθυμείτε. Μπορείτε να μεταβάλετε τη συμπεριφορά και την εμφάνιση, και έχετε τη δυνατότητα να προσθέσετε ή να αφαιρέσετε αντικείμενα από τους πίνακες. Επίσης μπορείτε να δημιουργήσετε πολλαπλούς πίνακες, και να επιλέξετε διαφορετικές ιδιότητες, αντικείμενα, και παρασκήνια σε κάθε πίνακα ξεχωριστά. Επίσης μπορείτε να εφαρμόζετε απόκρυψη σε πίνακες.</para>
    <para>Ως προεπιλογή, η επιφάνεια εργασίας GNOME περιλαμβάνει έναν πίνακα εφαρμογών στο επάνω άκρο της οθόνης, και έναν πίνακα στο κάτω άκρο της οθόνης. Οι ακόλουθες ενότητες περιγράφουν αυτούς τους πίνακες.</para>

    <section id="top-panel">
      <title>Άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</secondary>
        <see>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</primary>
        <secondary>εισαγωγή</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ως προεπιλογή, ο πίνακας εφαρμογών του άνω άκρου περιέχει τα ακόλουθα αντικείμενα:</para>
      <note><para>Η διανομή GNOME που έχετε μπορεί να έχει διαφοροποιήσει αυτήν την προκαθορισμένη εγκατάσταση.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Μικροεφαρμογή <application>Γραμμής μενού</application></term>
      		<listitem><para>Η γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών περιέχει τα μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu>, <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu>, και <guimenu>Σύστημα</guimenu>. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στη γραμμή μενού, δείτε <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Μερικά εικονίδια εκκινητών εφαρμογών</term>
          <listitem><para>Ο ακριβής αριθμός των εικονιδίων εξαρτάται από τη διανομή GNOME που χρησιμοποιείτε, αλλά γενικά θα βρείτε τουλάχιστον από έναν εκκινητή για τον <application>Περιηγητή ιστού</application>, τον <application>Πελάτη ηλεκτρονικού ταχυδρομείου</application> και τον <application>Περιηγητή βοήθειας</application>. Πατήστε σε οποιοδήποτε εικονίδιο εκκινητή για να ανοίξετε την αντίστοιχη εφαρμογή.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Μικροεφαρμογή <application>Περιοχή ειδοποιήσεων</application></term>
          <listitem><para>Εμφανίζει εικονίδια από άλλες εφαρμογές που ίσως απαιτούν την προσοχή σας, ή που ίσως επιθυμείτε να αποκτήσετε πρόσβαση σε αυτές χωρίς να απομακρυνθείτε από το παράθυρο της τρέχουσας εφαρμογής σας. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Μέχρι μία εφαρμογή να προσθέσει ένα εικονίδιο στην περιοχή ειδοποιήσεων, θα είναι ορατή μόνο μία στενή λωρίδα.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Μικροεφαρμογή <application>Ρολόι</application></term>
          <listitem><para>Το <application>Ρολόι</application> δείχνει την τρέχουσα ώρα. Πατήστε στην ώρα για να ανοίξετε ένα μικρό ημερολόγιο. Μπορείτε επίσην να δείτε ένα παγκόσμιο χάρτη πατώντας στην ετικέτα επέκτασης <guilabel>Τοποθεσίες</guilabel>. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, δείτε το <ulink type="help" url="ghelp:clock">Εγχειρίδιο μικροεφαρμογής ρολογιού</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Μικροεφαρμογή <application>Έντασης ήχου</application></term>
          <listitem><para>Ο <application>Έλεγχος έντασης ήχου</application> σας δίνει τη δυνατότητα να ελέγχετε την ένταση των ηχείων του συστήματός σας. Για περισσότερα πάνω σε αυτό, συμβουλευτείτε το <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">Εγχειρίδιο ελέγχου έντασης ήχου</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><indexterm><primary>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</primary><secondary>εικονίδιο λίστας παραθύρου</secondary></indexterm><application>Επιλογέας παραθύρου</application> εικονίδιο</term>
          <listitem><para>Ο <application>Επιλογέας παραθύρων</application> παρουσιάζει όλα τα ανοικτά παράθυρα. Για να φέρετε σε εστίαση ένα παράθυρο, πατήστε στο εικονίδιο του επιλογέα παραθύρου στο πλέον δεξί μέρος του άνω ακραίου πίνακα εφαρμογών, και κατόπιν επιλέξτε το παράθυρο. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>Κάτω ακραίος πίνακας εφαρμογών</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>κάτω ακραίος πίνακας εφαρμογών</secondary>
        <see>κάτω ακραίος πίνακας εφαρμογών</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>κάτω ακραίος πίνακας εφαρμογών</primary>
        <secondary>εισαγωγή</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ως προεπιλογή, ο κάτω ακραίος πίνακας περιέχει τα παρακάτω αντικείμενα:</para>
      <note><para>Η διανομή GNOME που έχετε μπορεί να έχει διαφοροποιήσει αυτήν την προκαθορισμένη εγκατάσταση.</para></note>
      <indexterm>
        <primary>κάτω ακραίος πίνακας εφαρμογών</primary>
        <secondary>προεπιλεγμένα περιεχόμενα</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Κουμπί <guibutton>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</guibutton></term>
      		<listitem><para>Πατήστε αυτό το κουμπί για να ελαχιστοποιήσετε όλα τα ανοικτά παράθυρα και να σας παρουσιαστεί η επιφάνεια εργασίας. Πατήστε το ξανά για να επαναφέρετε όλα τα παράθυρα στην προηγούμενή τους κατάσταση.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Μικροεφαρμογή <application>Λίστα παραθύρων</application></term>
      		<listitem><para>Εμφανίζει ένα κουμπί για κάθε ανοικτό παράθυρο. Η <application>Λίστα παραθύρων</application> σας δίνει τη δυνατότητα να ελαχιστοποιείτε και να επαναφέρετε παράθυρα. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Μικροεφαρμογή <application>Εναλλαγής χώρων εργασίας</application></term>
      		<listitem><para>Σας δίνει τη δυνατότητα να εναλλάσσεστε μεταξύ των χώρων εργασίας σας. Για περισσότερους χώρους εργασίας, δείτε <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>Διαχείριση πινάκων εφαρμογών</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
      <secondary>διαχείριση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Οι ακόλουθες ενότητες περιγράφουν πως να διαχειρίζεστε τους πίνακες εφαρμογών.</para>
    <para>Για διάδραση με έναν πίνακα εφαρμογών, θα πρέπει να πατήσετε σε ένα άδειο σημείο στον πίνακα και όχι σε κάποιο από τα αντικείμενα που περιέχει. Αν τα κουμπιά απόκρυψης είναι ορατά στον πίνακα εφαρμογών, μπορείτε επίσης να κάνετε μεσαίο κλικ ή δεξί κλικ σε ένα από αυτά για να επιλέξετε τον πίνακα εφαρμογών.</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>Μετακίνηση πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>μετακίνηση</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>Για να μετακινήσετε έναν πίνακα εφαρμογών σε μια άλλη πλευρά της οθόνης, πιέστε και κρατήστε το πλήκτρο <keycap>ALT</keycap> και σύρετε τον πίνακα στη νέα του θέση. Πατήστε σε οποιοδήποτε κενό χώρο του πίνακα για να ξεκινήσετε το σύρσιμο.</para>
      <para>Ένας πίνακας εφαρμογών που δεν είναι καθορισμένος να εκτείνεται στο μέγιστο πλάτος της οθόνης μπορεί να συρθεί πέρα από τις άκρες της οθόνης και να τοποθετηθεί κάπου αλλού. Ανατρέξτε στο <xref linkend="panel-properties"/> για λεπτομέρειες πάνω στον καθορισμό της ιδιότητας επέκτασης ενός πίνακα εφαρμογών.</para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>Ιδιότητες πίνακα εφαρμογών</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>μεταβολή ιδιοτήτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να μεταβάλετε τις ιδιότητες οποιουδήποτε πίνακα, όπως τη θέση του, τη συμπεριφορά απόκρυψης, και την εμφάνισή του.</para>
      <para>Για την τροποποίηση ενός πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε έναν κενό χώρο πάνω στον πίνακα εφαρμογών, και επιλέξτε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>. Ο διάλογος <guilabel>Ιδιότητες πίνακα εφαρμογών</guilabel> περιέχει δύο καρτέλες, <guilabel>Γενικά</guilabel> και <guilabel>Παρασκήνιο</guilabel>.</para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>Καρτέλα Γενικά</title>
        <para>Στην καρτέλα <guilabel>Γενικά</guilabel>, μπορείτε να μεταβάλετε το μέγεθος του πίνακα εφαρμογών, τη θέση του, και τις ιδιότητες απόκρυψης. Ο ακόλουθος πίνακας περιγράφει τα στοιχεία διαλόγου της καρτέλας <guilabel>Γενικά</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Προσανατολισμός</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Επιλέξτε τη θέση του πίνακα στην οθόνη σας. Πατήστε στην επιθυμητή νέα θέση για την τοποθέτησή του.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Μέγεθος</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Χρησιμοποιήστε το περιστρεφόμενο κουτί για να καθορίσετε το μέγεθος του πίνακα εφαρμογών.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Ανάπτυξη</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Ως προεπιλογή, ένας πίνακας εφαρμογών εκτείνεται στο μέγιστο μήκος ως την άκρη της οθόνης. Ένας πίνακας δε μπορεί να επεκταθεί πέρα από την άκρη της οθόνης σε οποιοδήποτε σημείο της.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Αυτόματη απόκρυψη</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε ο πίνακας εφαρμογών να είναι ολικά ορατός όταν ο δείκτης ποντικιού βρίσκεται πάνω από αυτόν. Ο πίνακας αποκρύπτεται προς την πλευρά του με το μεγαλύτερο μήκος, αφήνοντας ένα μικρό μέρος του να προεξέχει από την άκρη της επιφάνειας εργασίας. Η κίνηση του δρομέα πάνω στο ορατό μέρος του πίνακα τον εξαναγκάζει να επανέλθει ολόκληρος στην οθόνη.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Εμφάνιση κουμπιών απόκρυψης</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε κουμπιά απόκρυψης σε καθένα από τα άκρα του πίνακα εφαρμογών. Κάνοντας κλικ σε κουμπιά απόκρυψης προκαλείτε την απόκρυψη του πίνακα κατά μήκος, εκτός από το κουμπί απόκρυψης στο αντίθετο άκρο. Πιέστε αυτό το κουμπί απόκρυψης για να επαναφέρετε τον πίνακα εφαρμογών ώστε να γίνει ολικά ορατός.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Εμφάνιση βελών στο κουμπί απόκρυψης</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Διαλέξτε αυτή την επιλογή για να εμφανίσετε βέλη στα κουμπιά απόκρυψης, αν το κουμπί απόκρυψης είναι ενεργοποιημένο.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>Καρτέλα Παρασκήνιο</title>
        <para>Μπορείτε να επιλέξετε τον τύπο παρασκηνίου για τον πίνακα εφαρμογών στην καρτέλα <guilabel>Παρασκήνιο</guilabel>. Οι επιλογές σας είναι οι εξής:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Κανένα (χρήση θέματος συστήματος)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή ώστε ο πίνακας να χρησιμοποιεί τις ρυθμίσεις στο εργαλείο προτίμησης <link linkend="prefs-theme"><application>Εμφάνιση</application></link>. Αυτό διατηρεί το παρασκήνιο του πίνακα εφαρμογών να φαίνεται το ίδιο με την υπόλοιπη επιφάνεια εργασίας και τις εφαρμογές.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Συμπαγές χρώμα</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να καθορίσετε ένα μοναδικό χρώμα για το παρασκήνιο του πίνακα εφαρμογών. Κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Χρώμα</guibutton> για να εμφανίσετε το διάλογο επιλογέα χρωμάτων. Επιλέξτε το χρώμα που επιθυμείτε από το διάλογο του επιλογέα χρωμάτων.</para>
                  <para>Χρησιμοποιείστε τη μπάρα κύλισης <guilabel>Στυλ</guilabel> για να καθορίσετε το βαθμό διαφάνειας ή αδιαφάνειας για το χρώμα. Για παράδειγμα, για να κάνετε τον πίνακα εφαρμογών διάφανο, μεταθέστε την κύλιση στην ένδειξη <guilabel>Διαφανής</guilabel> στο τέλος.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Εικόνα παρασκηνίου</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για τον καθορισμό μίας εικόνας για το παρασκήνιο του πίνακα εφαρμογών. Πατήστε το κουμπί για περιήγηση στα αρχεία. Όταν επιλέξετε το αρχείο, πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
          <secondary>αλλαγή παρασκηνίου </secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Μπορείτε επίσης να σύρετε ένα χρώμα πάνω σε έναν πίνακα εφαρμογών για να καθορίσετε το χρώμα ή την εικόνα που επιθυμείτε ως παρασκήνιο του πίνακα. Μπορείτε να σύρετε ένα χρώμα ή μία εικόνα από πολλές εφαρμογές. Για παράδειγμα:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Μπορείτε να τραβήξετε ένα χρώμα από οποιοδήποτε διάλογο επιλογέα χρωμάτων.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Μπορείτε να τραβήξετε ένα αρχείο εικόνας από το διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλος</application> για να το θέσετε ως παρασκήνιο στον πίνακα εφαρμογών.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Μπορείτε να σύρετε ένα χρώμα ή σχέδιο από το <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">διάλογο <guilabel>Παρασκήνια και εμβλήματα</guilabel></link> στο διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλος</application> σε έναν πίνακα για να τον ορίσετε ως παρασκήνιο.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες πίνακα εφαρμογών</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>Απόκρυψη πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>απόκρυψη</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να αποκρύψετε ή να εμφανίσετε έναν πίνακα εφαρμογών αν έχει κουμπιά απόκρυψης. Αν τα κουμπιά απόκρυψης δεν είναι ορατά στον πίνακα, τροποποιείστε τις ιδιότητες του πίνακα εφαρμογών έτσι ώστε τα κουμπιά απόκρυψης γίνουν ορατά.</para>
      <para>Τα κουμπιά απόκρυψης βρίσκονται στα δύο άκρα ενός πίνακα εφαρμογών. Τα κουμπιά απόκρυψης περιέχουν ένα προαιρετικό εικονίδιο βέλους. Η παρακάτω απεικόνιση παρουσιάζει τα κουμπιά απόκρυψης.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ένας οριζόντιος και ένας κάθετος πίνακας εφαρμογών, και οι δύο με κουμπιά απόκρυψης.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Για να αποκρύψετε έναν πίνακα εφαρμογών, πατήστε ένα από τα κουμπιά απόκρυψης. Ο πίνακας συρρικνώνεται στη διεύθυνση του βέλους στο κουμπί απόκρυψης. Το κουμπί απόκρυψης στο άλλο άκρο του πίνακα παραμένει ορατό.</para>
      <para>Για να εμφανίσετε ξανά έναν κρυμμένο πίνακα, πατήστε το ορατό κουμπί απόκρυψης. Ο πίνακας εκτείνεται στη διεύθυνση του βέλους στο κουμπί απόκρυψης. Και τα δύο κουμπιά απόκρυψης είναι πλέον ορατά.</para>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε σε έναν πίνακα εφαρμογών την αυτόματη απόκρυψη. Όταν κάνετε τη ρύθμιση της αυτόματης απόκρυψης, ο πίνακας κρύβεται αυτόματα όταν το ποντίκι δεν δείχνει πάνω στον πίνακα. Ο πίνακας επανεμφανίζεται όταν επαναφέρετε το δείκτη του ποντικιού στο χώρο όπου καταλαμβάνει ο πίνακας εφαρμογών. Για τη ρύθμιση της αυτόματης απόκρυψης του πίνακα, <link linkend="panel-properties">τροποποιείστε τις ιδιότητες</link> του πίνακα εφαρμογών.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>Προσθήκη νέου πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>προσθήκη νέου</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την προσθήκη ενός πίνακα, κάντε δεξί κλικ σε έναν κενό χώρο σε οποιοδήποτε πίνακα εφαρμογών, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Νέος πίνακας εφαρμογών</guimenuitem>. Ο νέος πίνακας εφαρμογών θα προστεθεί έτσι στην επιφάνεια εργασίας GNOME. Ο νέος πίνακας δεν περιλαμβάνει κανένα αντικείμενο. Μπορείτε να προσαρμόσετε τον νέο πίνακα εφαρμογών ώστε να ταιριάζει στις προτιμήσεις σας.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>Αφαίρεση πίνακα εφαρμογών</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
        <secondary>διαγραφή</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να αφαιρέσετε έναν πίνακα εφαρμογών από την επιφάνεια εργασίας GNOME, κάντε δεξί κλικ στον πίνακα που επιθυμείτε να αφαιρέσετε, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenuitem>Αφαίρεση αυτού του πίνακα εφαρμογών</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Πρέπει πάντα να υπάρχει τουλάχιστον ένας πίνακας εφαρμογών στην επιφάνεια εργασίας GNOME. Αν υπάρχει μόνος ένας τουλάχιστον πίνακας, δε μπορείτε να αφαιρέσετε αυτόν τον πίνακα.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>Αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>πίνακες εφαρμογών</primary>
      <secondary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</secondary>
      <see>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</see>
    </indexterm>
    <para>Αυτή η ενότητα περιγράφει τα αντικείμενα που μπορείτε να προσθέσετε στους πίνακες εφαρμογών σας, και τη χρήση τους από αυτούς.</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>Διάδραση με αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>διαδραστικότητα με</secondary>
      </indexterm>
      <para>Χρησιμοποιείτε τα πλήκτρα του ποντικιού για να αλληλεπιδράσετε με έναν πίνακα εφαρμογών με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Αριστερό κλικ ποντικιού</term>
          <listitem>
            <para>Ενεργοποιεί το αντικείμενο του πίνακα εφαρμογών.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Μεσαίο κλικ ποντικιού</term>
          <listitem>
            <para>Σας δίνει τη δυνατότητα να αδράξετε ένα αντικείμενο, και κατόπιν να το τραβήξετε σε μία νέα θέση.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Δεξί κλικ ποντικιού</term>
          <listitem>
            <para>Ανοίγει το αναδυόμενο μενού αντικειμένων του πίνακα εφαρμογών.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>Για να επιλέξετε μια μικροεφαρμογή</title>
        <indexterm>
          <primary>μικροεφαρμογές</primary>
          <secondary>επιλογή</secondary>
        </indexterm>
        <para>Ισχύουν κάποιοι περιορισμοί σχετικά με το που μπορείτε να κάνετε κλικ πάνω σε μία μικροεφαρμογή ώστε να εμφανίσετε το αναδυόμενο μενού αντικειμένων στον πίνακα εφαρμογών, ή να μετακινήσετε τη μικροεφαρμογή, οι οποίοι περιγράφονται παρακάτω:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ορισμένες μικροεφαρμογές διαθέτουν αναδυόμενα μενού με εντολές για συγκεκριμένες μικροεφαρμογές που ανοίγουν όταν κάνετε δεξί κλικ σε ορισμένα μέρη της μικροεφαρμογής. Για παράδειγμα, η μικροεφαρμογή <application><link linkend="windowlist">Λίστα παραθύρων</link></application> διαθέτει έναν κάθετο χειριστή στην αριστερή πλευρά, και κουμπιά που αναπαριστούν τα παράθυρά σας στη δεξιά πλευρά. Για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού αντικειμένων του πίνακα εφαρμογών για τη μικροεφαρμογή <application>Λίστα παραθύρων</application>, πρέπει να κάνετε δεξί κλικ στο χειριστή. Αν κάνετε δεξί κλικ στη δεξιά πλευρά, θα εμφανιστεί ένα αναδυόμενο μενού για κουμπιά.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ορισμένες μικροεφαρμογές διαθέτουν περιοχές που δεν μπορούν να χρησιμοποιηθούν για να επιλέξουν την ίδια τη μικροεφαρμογή. Για παράδειγμα, η μικροεφαρμογή <application>Γραμμή εντολών</application> έχει ένα πεδίο στο οποίο εισάγετε εντολές. Δεν μπορείτε να κάνετε μεσαίο κλικ ή αριστερό κλικ σε αυτόν το χώρο για να επιλέξετε τη μικροεφαρμογή. Αντίθετα, έχετε αυτήν τη δυνατότητα με μεσαίο ή δεξί κλικ σε άλλα μέρη της μικροεφαρμογής.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>Πρόσθεση αντικειμένου σε έναν πίνακα εφαρμογών</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>προσθήκη</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να προσθέστε ένα νέο αντικείμενο σε έναν πίνακα εφαρμογών, ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Κάντε δεξί κλικ σε έναν κενό χώρο πάνω στον πίνακα εφαρμογών για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού του πίνακα.</para></listitem>
        <listitem><para>Επιλέξτε <guisubmenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guisubmenu>.</para>
          <para>Θα ανοίξει ο διάλογος <guilabel>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guilabel>. Τα διαθέσιμα αντικείμενα του πίνακα εμφανίζονται σε αλφαβητική σειρά, με τους <link linkend="launchers">εκκινητές</link> στην κορυφή.</para>
          <tip><para>Μπορείτε να πληκτρολογήσετε ένα τμήμα του ονόματος ή της περιγραφής ενός αντικειμένου στο πεδίο <guilabel>εύρεσης</guilabel>. Αυτό θα περιορίσει τη λίστα εκείνων των αντικειμένων που ταιριάζουν στην καταχώρησή σας.</para>
          <para>Για να επαναφέρετε ολόκληρη τη λίστα, διαγράψτε το κείμενο στο πεδίο <guilabel>εύρεσης</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Σύρετε ένα αντικείμενο από τη λίστα σε έναν πίνακα εφαρμογών, ή επιλέξτε ένα αντικείμενο από τη λίστα και επιλέξτε <guibutton>Προσθήκη</guibutton> για να το προσθέσετε στο σημείο του πίνακα όπου αρχικά επιλέξατε με δεξί κλικ.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>Μπορείτε επίσης να προσθέσετε οποιοδήποτε αντικείμενο από το μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> στον πίνακα εφαρμογών: κάντε δεξί κλικ στο αντικείμενο μενού και επιλέξτε <guimenuitem>Προσθήκη του εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>.</para>

      <para>Κάθε εκκινητής αντιστοιχεί σε ένα αρχείο τύπου <filename>.desktop</filename>. Μπορείτε να σύρετε το αρχείο <filename> .desktop</filename> στους πίνακες εφαρμογών για να προστεθεί ο εκκινητής στον πίνακα.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>Μεταβολή ιδιοτήτων ενός αντικειμένου</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>μεταβολή ιδιοτήτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ορισμένα αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών, όπως εκκινητές και συρτάρια, διαθέτουν ένα σύνολο ιδιοτήτων. Οι ιδιότητες είναι διαφορετικές για κάθε τύπο αντικειμένου. Οι ιδιότητες καθορίζουν λεπτομέρειες όπως οι ακόλουθες: <itemizedlist><listitem><para>Η εντολή που ενεργοποιεί μία εφαρμογή εκκίνησης.</para></listitem><listitem><para>Η τοποθεσία του αρχείου πηγής για ένα μενού.</para></listitem><listitem><para>Το εικονίδιο που αναπαριστά το αντικείμενο.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Για να μεταβάλετε τις ιδιότητες ενός αντικειμένου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>αναδυόμενο μενού αντικειμένων πίνακα εφαρμογών, απεικόνιση</primary>
          </indexterm>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στο αντικείμενο για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού αντικειμένων του πίνακα εφαρμογών, όπως φαίνεται στο <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Αναδυόμενο μενού αντικειμένων του πίνακα εφαρμογών</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Αναδυόμενο μενού πίνακα εφαρμογών. Αντικείμενα μενού: Ιδιότητες, Αφαίρεση από τον πίνακα εφαρμογών, Κλείδωμα στον πίνακα εφαρμογών, Μετακίνηση.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>. Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες</guilabel> για να τροποποιήσετε τις ιδιότητες που επιθυμείτε. Οι ιδιότητες στο διάλογο <guilabel>Ιδιότητες</guilabel> εξαρτώνται από το αντικείμενο που επιλέξατε στο βήμα 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Κλείστε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>Μετακίνηση αντικειμένου πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>μετακίνηση</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να μετακινήσετε αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών μέσα σε αυτόν, και από έναν πίνακα σε άλλον. Μπορείτε επίσης να μετακινήσετε αντικείμενα ανάμεσα σε πίνακες και συρτάρια.</para>
      <para>Για να μετακινήσετε ένα αντικείμενο πίνακα εφαρμογών, κάντε μεσαίο κλικ εξακολουθώντας να πιέζετε το πλήκτρο του ποντικιού και σύρετε το αντικείμενο σε μία νέα τοποθεσία. Όταν αφήσετε το μεσαίο πλήκτρο του ποντικιού, το αντικείμενο ελευθερώνεται στη νέα θέση του.</para>
      <para>Εναλλακτικά, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το αναδυόμενο μενού αντικειμένων στον πίνακα εφαρμογών για να μετακινήσετε ένα αντικείμενο, όπως εξηγείται παρακάτω:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στο επιθυμητό αντικείμενο, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Μετακίνηση</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Καθορίστε με το δρομέα τη νέα θέση για το αντικείμενο, και κατόπιν κάντε κλικ σε οποιοδήποτε κουμπί του ποντικιού για να ελευθερώσετε το αντικείμενο στη νέα θέση του. Αυτή η θέση μπορεί να είναι πάνω σε οποιοδήποτε πίνακα στην επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Κίνηση αντικειμένου του πίνακα εφαρμογών επηρεάζει τη θέση άλλων αντικειμένων στον πίνακα. Για τον έλεγχο μετακίνησης των αντικειμένων στον πίνακα, μπορείτε να ορίσετε τη λειτουργία μετακίνησης. Για τον καθορισμό της λειτουργίας μετακίνησης, πιέστε ένα από τα παρακάτω πλήκτρα κατά τη διάρκεια μετακίνησης του αντικειμένου του πίνακα:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Πλήκτρο</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Λειτουργία κίνησης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Κανένα πλήκτρο</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Κίνηση εναλλαγής</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Το αντικείμενο εναλλάσσει θέσεις με άλλα αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών. Εναλλασσόμενη κίνηση είναι η προεπιλεγμένη λειτουργία μετακίνησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πλήκτρο <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ελεύθερη κίνηση</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Το αντικείμενο αναπηδά άλλα αντικείμενα του πίνακα και φέρεται στην επόμενη κενή θέση πάνω στον πίνακα.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πλήκτρο <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Κίνηση ώθησης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Το αντικείμενο ωθεί άλλα αντικείμενα παράμερα πάνω στον πίνακα εφαρμογών.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>Κλείδωμα αντικειμένου πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>κλείδωμα</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>κλείδωμα αντικειμένων πίνακα εφαρμογών</primary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να κλειδώσετε αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών ώστε τα αντικείμενα αυτά να παραμένουν στην ίδια θέση πάνω στον πίνακα. Χρησιμοποιείστε αυτό αν δεν επιθυμείτε κάποια αντικείμενα του πίνακα να αλλάζουν θέση όταν μετακινείτε άλλα πάνω στον πίνακα.</para>
      <para>Για να κλειδώσετε ένα αντικείμενο στην τρέχουσα θέση του πάνω στον πίνακα, κάντε δεξί κλικ πάνω στο αντικείμενο για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού του αντικειμένου, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Κλείδωμα στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>. Αναιρέστε αυτήν την επιλογή για να ξεκλειδώσετε το αντικείμενο.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>Αφαίρεση αντικειμένου του πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>αφαίρεση</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την απομάκρυνση ενός αντικειμένου από τον πίνακα εφαρμογών κάντε δεξί κλικ πάνω στο αντικείμενο για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού αντικειμένου του πίνακα, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Αφαίρεση από τον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>Μικροεφαρμογές</title>
    <indexterm>
      <primary>μικροεφαρμογές</primary>
      <secondary>εισαγωγή</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
      <secondary>μικροεφαρμογές</secondary>
      <see>μικροεφαρμογές</see>
    </indexterm>
    <para>Μία μικροεφαρμογή είναι μία μικρή εφαρμογή της οποίας η διεπαφή χρήστη βρίσκεται μέσα σε κάποιον πίνακα εφαρμογών. Η παρακάτω εικόνα δείχνει τις ακόλουθες μικροεφαρμογές, από αριστερά προς τα δεξιά:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">Λίστα παραθύρων</link></application>: Εμφανίζει τα παράθυρα που κατά την τρέχουσα στιγμή είναι ανοικτά στο σύστημά σας.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Έλεγχος έντασης ήχου</application>: σας δίνει τη δυνατότητα να ελέγχετε την ένταση ήχου των μεγαφώνων του συστήματός σας.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Μικροεφαρμογή <application>Ρολόι</application>: Δείχνει την τρέχουσα ημερομηνία και ώρα.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Δείγματα μικροεφαρμογών. Τα συμφραζόμενα περιγράφουν την εικόνα.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>Εκκινητές</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
      <secondary>εκκινητές</secondary>
      <see>εκκινητές</see>
    </indexterm>
    <para>Ένας <firstterm>εκκινητής</firstterm> είναι ένα αντικείμενο που εκτελεί κάποια συγκεκριμένη ενέργεια όταν τον ανοίγετε.</para>
    <para>Μπορείτε να βρείτε εκκινητές στους πίνακες εφαρμογών, στη γραμμή μενού του πίνακα εφαρμογών, και στην επιφάνεια εργασίας. Ένας εκκινητής αναπαριστάται από ένα εικονίδιο σε όλες τις προαναφερόμενες τοποθεσίες.</para>
    <para>Μπορείτε να χρησιμοποιείτε έναν εκκινητή για να κάνετε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Εκκίνηση μιας συγκεκριμένης εφαρμογής.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εκτέλεση μιας εντολής.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Άνοιγμα ενός φακέλου.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Άνοιγμα περιηγητή για επισκόπηση κάποιας συγκεκριμένης σελίδας στο διαδίκτυο.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Άνοιγμα ειδικού <firstterm>Ομοιόμορφου αναγνωριστικού πόρου</firstterm> (URI). Η επιφάνεια εργασίας GNOME περιέχει ειδικά URI που σας επιτρέπουν να έχετε πρόσβαση σε συγκεκριμένες λειτουργίες από το διαχειριστή αρχείων. <indexterm><primary>συγκεκριμένες τοποθεσίες URI</primary><secondary>και εκκινητές</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Μπορείτε να τροποποιήσετε τις ιδιότητες ενός εκκινητή. Για παράδειγμα, οι ιδιότητες ενός εκκινητή περιέχουν το όνομα του εκκινητή, το εικονίδιο που αναπαριστά τον εκκινητή, και τον τρόπο λειτουργίας του. Για περισσότερα πάνω σε αυτό, δείτε <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>Σε ορισμένες περιπτώσεις, ένας εκκινητής σε ένα μενού μπορεί να μην εμφανίζει κάποια εικόνα. Για παράδειγμα, αν κανένα εικονίδιο δεν καθορίστηκε να εμφανίζεται, ή αν ολόκληρο το μενού έχει καθοριστεί να μην εμφανίζει εικονίδια.</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>Προσθήκη εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>εκκινητές</primary>
        <secondary>προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε έναν εκκινητή σε έναν πίνακα εφαρμογών με έναν από τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Από το αναδυόμενο μενού του πίνακα εφαρμογών</para>
          <para>Κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα εφαρμογών, και κατόπιν επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>. Θα εμφανιστεί ο <link linkend="panels-addobject">διάλογος <guilabel>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guilabel></link>.</para>
          <para>Για να δημιουργήσετε έναν νέο εκκινητή, επιλέξτε <guilabel>Εκκινητής προσαρμοσμένης εφαρμογής</guilabel> από τη λίστα. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος  <guilabel>Δημιουργία εκκινητή</guilabel>. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στις ιδιότητες αυτού του διαλόγου, δείτε <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Εναλλακτικά, για να προσθέσετε έναν ήδη υπάρχοντα εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών, επιλέξτε <guilabel>Εκκινητής εφαρμογής...</guilabel> από τη λίστα. Επιλέξτε τον εκκινητή που επιθυμείτε να προσθέσετε στη λίστα των αντικειμένων του μενού.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Από οποιοδήποτε μενού</para>
          <para>Για να προσθέστε έναν εκκινητή σε έναν πίνακα εφαρμογών από κάποιο μενού, εκτελέστε ένα από τα επόμενα βήματα:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Ανοίξτε ένα μενού που περιέχει τον εκκινητή. Σύρτε τον εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών.</para></listitem>
            <listitem><para>Ανοίξτε το μενού που περιέχει τον εκκινητή και κάντε δεξί κλικ στον τίτλο του εκκινητή. Επιλέξτε <guimenuitem>Προσθήκη εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>. Αυτή η μέθοδος δουλεύει μόνο αν ο εκκινητής βρίσκεται σε ένα υπομενού του μενού που ανοίξατε.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Από το διαχειριστή αρχείων</para>
          <para>Για να εγκαταστήσετε έναν εκκινητή σε έναν πίνακα μικροεφαρμογών από το διαχειριστή αρχείων, βρείτε το αρχείο τύπου <filename>.desktop</filename> για τον εκκινητή στο σύστημα αρχείων σας, και κατόπιν σύρτε το αρχείο <filename>.desktop</filename> στον πίνακα εφαρμογών.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>Τροποποίηση ενός εκκινητή</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>εκκινητές</primary>
        <secondary>μεταβολή ιδιοτήτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να μεταβάλετε τις ιδιότητες ενός εκκινητή σε έναν πίνακα εφαρμογών, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στον εκκινητή για να ανοίξετε το αναδυόμενο μενού του αντικειμένου του πίνακα εφαρμογών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>. Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες εκκινητή</guilabel> για να τροποποιήσετε τις ιδιότητες όπως απαιτείται. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στο διάλογο <guilabel>Ιδιότητες εκκινητή</guilabel>, δείτε <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πιέστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο για τις <guilabel>Ιδιότητες εκκινητή</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>Ιδιότητες εκκινητή</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Όταν δημιουργείτε ή επεξεργάζεστε έναν εκκινητή, μπορούν να καθοριστούν οι ακόλουθες ιδιότητες:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Τύπος</term>
          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιήστε την αναδιπλούμενη λίστα για να καθορίσετε αν αυτός ο εκκινητής ενεργοποιεί μία εφαρμογή ή ανοίγει μια τοποθεσία:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Εφαρμογή</term>
                <listitem>
                  <para>Ο εκκινητής ενεργοποιεί μία εφαρμογή.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Εφαρμογή σε τερματικό</term>
                <listitem>
                  <para>Ο εκκινητής ενεργοποιεί μία εφαρμογή σε ένα παράθυρο τερματικού.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Τοποθεσία</term>
                <listitem>
                  <para>Ο εκκινητής ανοίγει ένα αρχείο, ιστοσελίδα ή άλλη τοποθεσία.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Αν επεξεργάζεστε έναν εκκινητή τοποθεσίας, αυτή η αναδιπλούμενη λίστα δε θα εμφανίζεται. Αν επεξεργάζεστε έναν εκκινητή εφαρμογής, η επιλογή <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> δε θα είναι διαθέσιμη.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Όνομα</term>
          <listitem>
            <para>Αυτό εμφανίζεται όταν προσθέτετε τον εκκινητή σε ένα μενού ή στην επιφάνεια εργασίας.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Εντολή</term>
          <listitem>
            <para>Για έναν εκκινητή εφαρμογής, καθορίστε μία εντολή για εκτέλεση όταν γίνει κλικ στον εκκινητή. Για παραδείγματα εντολών, δείτε <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Τοποθεσία</term>
          <listitem>
            <para>Για έναν εκκινητή τοποθεσίας, καθορίστε μία τοποθεσία για άνοιγμα. Πατήστε <guibutton>Περιήγηση</guibutton> για να επιλέξετε μια τοποθεσία από τον υπολογιστή σας, ή πληκτρολογήστε μια διεύθυνση ιστού για να ανοίξετε μια ιστοσελίδα. Για παραδείγματα τοποθεσιών δείτε <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Σχόλιο</term>
          <listitem>
            <para>Αυτό εμφανίζεται σαν ένα βοηθητικό μήνυμα όταν δείχνετε το εικονίδιο του εκκινητή στον πίνακα εφαρμογών.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Για να επιλέξετε ένα εικονίδιο για τον εκκινητή, πατήστε το κουμπί με το εικονίδιο, το οποίο από προεπιλογή εμφανίζει ένα γενικό εικονίδιο. Ένας διάλογος επιλογέα εικονιδίων εμφανίζεται. Επιλέξτε ένα εικονίδιο από το διάλογο.</para>
      <para>Για να αλλάξετε το εικονίδιο του εκκινητή, πατήστε το κουμπί που εμφανίζει το τρέχον εικονίδιο. Ένας διάλογος επιλογέα εικονιδίων εμφανίζεται. Επιλέξτε ένα εικονίδιο από το διάλογο.</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>Εντολές εκκινητή και τοποθεσίες</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>Παρακάτω μπορείτε να βρείτε παραδείγματα εντολών και τοποθεσιών που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε στο διάλογο <guilabel>Ιδιότητες εκκινητή</guilabel>.</para>
        
        <para>Αν επιλέξετε <guilabel>Εφαρμογή</guilabel> ή <guilabel>Εφαρμογή σε τερματικό</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Τύπος</guilabel>, θα εμφανιστεί το πεδίο <guilabel>Εντολή</guilabel>. Ο παρακάτω πίνακας παρουσιάζει μερικά δείγματα εντολών και τις ενέργειες που αυτές εκτελούν:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Δείγμα εντολής εφαρμογής</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Ενέργεια</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Ενεργοποιεί την εφαρμογή επεξεργασίας κειμένου <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ανοίγει το αρχείο <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> στην εφαρμογή επεξεργαστή κειμένου <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Ανοίγει το φάκελο <filename>/home/user/Projects</filename> σε ένα παράθυρο του Περιηγητή αρχείων.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Αν επιλέξετε <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Τύπος</guilabel>, θα εμφανιστεί το πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>. Ο παρακάτω πίνακας παρουσιάζει μερικά δείγματα τοποθεσιών και τις ενέργειες που οι εντολές αυτές εκτελούν: <indexterm><primary>ειδικά URI</primary><secondary>εκκινητές</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Δείγμα τοποθεσίας</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Ενέργεια</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Ανοίγει το αρχείο <filename>/user123/loremipsum.txt</filename> στην εφαρμογή που ανοίγει τα αρχεία αυτού του τύπου από προεπιλογή.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ανοίγει το φάκελο <filename>/home/user/Projects</filename> σε ένα παράθυρο του Περιηγητή αρχείων.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ανοίγει την ιστοσελίδα GNOME στον προεπιλεγμένο περιηγητή σας.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ανοίγει τη σελίδα GNOME FTP στον προεπιλεγμένο περιηγητή.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>Κουμπιά</title>
    <indexterm>
      <primary>κουμπιά</primary>
      <secondary>προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>κουμπιά ενεργοποίησης</primary>
      <see>κουμπιά</see>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε κουμπιά στους πίνακες εφαρμογών σας για να παρέχετε ταχεία πρόσβαση σε κοινές ενέργειες και λειτουργίες.</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>Κουμπί εξαναγκασμού εξόδου</title>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>εξαναγκασμός εξόδου</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>κουμπί εξαναγκασμού εξόδου</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>κουμπί εξαναγκασμού εξόδου</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>τερματισμός εφαρμογών</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>εφαρμογές</primary>
        <secondary>τερματισμός</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο εξαναγκασμού εξόδου.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Το κουμπί <guibutton>Εξαναγκασμός εξόδου</guibutton> σας επιτρέπει να πατήσετε σε ένα παράθυρο για τερματισμό μίας εφαρμογής. Αυτό το κουμπί είναι χρήσιμο αν επιθυμείτε να τερματίσετε μία εφαρμογή που δεν ανταποκρίνεται στις εντολές σας, που έχει κολλήσει ή καταρρεύσει.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Εξαναγκασμός εξόδου</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Εξαναγκασμός εξόδου</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε το <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Για να τερματίσετε μία εφαρμογή, πατήστε το κουμπί <guibutton>Εξαναγκασμός εξόδου</guibutton>, και κατόπιν κάντε κλικ σε ένα παράθυρο από την εφαρμογή που επιθυμείτε να τερματίσετε. Αν δε θέλετε να τερματίσετε μία εφαρμογή αφότου κάνετε κλικ στο κουμπί <guibutton>Εξαναγκασμός εξόδου</guibutton>, πιέστε <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>Κουμπί κλειδώματος οθόνης</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο για κλείδωμα οθόνης.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>Κλείδωμα</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>Κουμπί κλειδώματος οθόνης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Κουμπί κλειδώματος οθόνης</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>κλείδωμα οθόνης</primary>
      </indexterm>
      <para>Το κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> κλειδώνει την οθόνη σας και ενεργοποιεί την προστασία οθόνης. Για έχετε πρόσβαση στη συνεδρία σας ξανά, πρέπει να εισάγετε τον κωδικό πρόσβασης.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Κλείδωμα οθόνης</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε το <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Κάντε δεξί κλικ στο κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> για να ανοίξετε ένα μενού εντολών σχετικών με την προστασία οθόνης. Ο <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> περιγράφει τις εντολές που είναι διαθέσιμες από το μενού.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Αντικείμενα μενού κλειδώματος οθόνης</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο μενού</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Λειτουργία</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Ενεργοποίηση προφύλαξης οθόνης</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ενεργοποιεί την προφύλαξη οθόνης αμέσως.</para>
                <para>Αυτό επίσης κλειδώνει την οθόνη αν έχετε καθορίσει <guilabel>Κλείδωμα οθόνης όταν η προστασία οθόνης είναι ενεργή</guilabel> στο εργαλείο προτιμήσεων <application>Προστασία οθόνης</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Κλείδωμα οθόνης</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Κλειδώνει την οθόνη άμεσα. Αυτή η εντολή εκτελεί την ίδια λειτουργία όπως όταν κάνετε κλικ στο κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ανοίγει το <link linkend="prefs-screensaver">εργαλείο προτιμήσεων <application>Προστασία οθόνης</application></link>, με το οποίο μπορείτε να διαμορφώσετε τον τύπο της προστασίας οθόνης που θα εμφανίζεται όταν κλειδώσετε την οθόνη.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>Κουμπί αποσύνδεσης</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο αποσύνδεσης.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>Αποσύνδεση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>Κουμπί αποσύνδεσης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Κουμπί αποσύνδεσης</primary>
      </indexterm>
      <para>Το κουμπί <guibutton>Αποσύνδεση</guibutton> ξεκινάει τη διαδικασία εξόδου από μία συνεδρία GNOME.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Αποσύνδεση</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Αποσύνδεση</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Για να αποσυνδεθείτε από τη συνεδρία σας ή να εναλλάξετε μεταξύ χρηστών, πατήστε το κουμπί <guibutton>Αποσύνδεση</guibutton> και μετά πατήστε το κατάλληλο κουμπί από το διάλογο που εμφανίζεται.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>Κουμπί εκτέλεσης</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο εκτέλεσης εφαρμογής.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>Εκτέλεση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>Κουμπί εκτέλεσης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Κουμπί εκτέλεσης</primary>
      </indexterm>
      <para>Το κουμπί <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton> ανοίγει το διάλογο <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel>, ο οποίος σας επιτρέπει να εκκινείτε μια εφαρμογή επιλέγοντάς την από μια λίστα.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Εκτέλεση εφαρμογής</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε το <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Για να ανοίξετε το διάλογο <application>Εκτέλεση εφαρμογής</application>, πατήστε το κουμπί <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton>.</para>
      <para>Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στο διάλογο <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel>, δείτε το <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>Κουμπί αναζήτησης</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο εργαλείου αναζήτησης.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>Αναζήτηση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>Κουμπί αναζήτησης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Κουμπί αναζήτησης</primary>
      </indexterm>
      <para>Το κουμπί <guibutton>Αναζήτηση</guibutton> ανοίγει το <application>Εργαλείο αναζήτησης</application>, το οποίο σας επιτρέπει να αναζητάτε για αρχεία στον υπολογιστή σας.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Αναζήτηση</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Αναζήτηση για αρχεία...</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Για να ανοίξετε το <application>Εργαλείο αναζήτησης</application>, πατήστε το κουμπί <guibutton>Αναζήτηση για αρχεία...</guibutton>.</para>
      <para>Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στο <application>Εργαλείο αναζήτησης</application>, δείτε το <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Εγχειρίδιο εργαλείου αναζήτησης</ulink>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>Κουμπί εμφάνισης επιφάνειας εργασίας</title>
      <indexterm>
        <primary>κουμπιά</primary>
        <secondary>Ελαχιστοποίηση παραθύρων</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>Κουμπί ελαχιστοποίησης παραθύρων</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Κουμπί ελαχιστοποίησης παραθύρων</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Εικονίδιο εμφάνισης επιφάνειας εργασίας.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το κουμπί <guibutton>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</guibutton> για να ελαχιστοποιήσετε όλα τα ανοιχτά παράθυρα και να εμφανιστεί η επιφάνεια εργασίας.</para>
      <para>Για να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      <para>Για να ελαχιστοποιήσετε όλα τα παράθυρα και να εμφανιστεί η επιφάνεια εργασίας, πατήστε το <guibutton>Εμφάνιση επιφάνειας εργασίας</guibutton>. Για να επαναφέρετε όλα τα παράθυρα στην προηγούμενή τους κατάσταση, πατήστε το ξανά.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>Μενού</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>μενού</primary>
      <secondary>προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
      <secondary>μενού</secondary>
    </indexterm>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε τους παρακάτω τύπους μενού στους πίνακες εφαρμογών σας:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Γραμμή μενού</guimenu>: Μπορείτε να έχετε πρόσβαση σχεδόν σε όλες τις προκαθορισμένες εφαρμογές, εντολές, και επιλογές διαμόρφωσης από τη <guimenu>Γραμμή μενού</guimenu>. Περιέχει τα μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu>, <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu>, και <guimenu>Σύστημα</guimenu>.</para>
        <para>Για να προσθέσετε μια <guibutton>Γραμμή μενού</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Γραμμή μενού</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Κύριο μενού</guimenu>: Το Κύριο μενού περιέχει τα ίδια αντικείμενα με τη Γραμμή μενού, αλλά τα συγκεντρώνει σε ένα μενού αντί σε τρία. Ως αποτέλεσμα, καταλαμβάνει λιγότερο χώρο στους πίνακες εφαρμογών.</para>
        <para>Για να προσθέσετε ένα <guibutton>Κύριο μενού</guibutton> σε έναν πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα. Επιλέξτε <guimenu>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenu>, και κατόπιν επιλέξτε <application>Κύριο μενού</application> από το διάλογο προσθήκης στον πίνακα. Δείτε <xref linkend="panels-addobject"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω σε αυτό.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Υπομενού</guimenu>: Μπορείτε να προσθέσετε ένα υπομενού της Γραμμής μενού ή του Κύριου Μενού απ' ευθείας στον πίνακα εφαρμογών. Για παράδειγμα, μπορείτε να προσθέσετε το υπομενού <guimenu>Παιχνίδια</guimenu> του μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu> στον πίνακα εφαρμογών.</para>
        <para>Για να προσθέσετε ένα υπομενού σε έναν πίνακα εφαρμογών, ανοίξτε το υπομενού, κάντε δεξί κλικ σε έναν εκκινητή και επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Ολόκληρο το μενού</guimenu><guimenuitem>Προσθήκη του παρόντος ως μενού στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>Συρτάρια</title>
    <indexterm>
      <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
      <secondary>συρτάρια</secondary>
      <see>συρτάρια</see>
    </indexterm>
    <para>Ένα συρτάρι είναι μία επέκταση ενός πίνακα εφαρμογών. Μπορείτε να ανοίξετε και να κλείσετε ένα συρτάρι με τον ίδιο τρόπο που εμφανίζετε ή αποκρύπτετε έναν πίνακα εφαρμογών. Ένα συρτάρι μπορεί να περιέχει όλα τα αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών, συμπεριλαμβανομένων εκκινητών, μενού, μικροεφαρμογών, και άλλων συρταριών. Όταν ανοίγετε ένα συρτάρι, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τα αντικείμενα με τον ίδιο τρόπο που χρησιμοποιείτε αντικείμενα σε έναν πίνακα εφαρμογών.</para>
    <para>Η παρακάτω εικόνα παρουσιάζει ένα ανοικτό συρτάρι που περιέχει δύο αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Ανοικτό συρτάρι. Τα συμφραζόμενα περιγράφουν την εικόνα.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Το βέλος στο εικονίδιο δηλώνει ότι το εικονίδιο αναπαριστά ένα συρτάρι ή μενού.</para>
    <para>Μπορείτε να προσθέσετε, να μετακινήσετε ή να αφαιρέσετε αντικείμενα από ένα συρτάρι με τον ίδιο τρόπο που προσθέτετε, μετακινείτε ή αφαιρείτε αντικείμενα από πίνακες εφαρμογών.</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>Για να ανοίξετε και να κλείσετε ένα συρτάρι</title>
      <indexterm>
        <primary>συρτάρια</primary>
        <secondary>άνοιγμα</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>συρτάρια</primary>
        <secondary>κλείσιμο</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να ανοίξετε ένα συρτάρι, πατήστε το εικονίδιο του συρταριού σε έναν πίνακα εφαρμογών. Μπορείτε να κλείσετε ένα συρτάρι με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το εικονίδιο του συρταριού.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί απόκρυψης συρταριού.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>Προσθήκη συρταριού σε έναν πίνακα εφαρμογών</title>
      <indexterm>
        <primary>συρτάρια</primary>
        <secondary>προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα συρτάρι σε έναν πίνακα εφαρμογών με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Από το αναδυόμενο μενού του πίνακα εφαρμογών</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Κάντε δεξί κλικ σε οποιοδήποτε κενό χώρο πάνω στον πίνακα εφαρμογών, έπειτα επιλέξτε <guimenuitem>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Στο διάλογο <application>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</application>, επιλέξτε <guilabel>Συρτάρι</guilabel>. Click <guibutton>Προσθήκη</guibutton>, μετά πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Από οποιοδήποτε μενού</term>
        <listitem>
          <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα μενού ως αντικείμενο συρταριού σε έναν πίνακα εφαρμογών.</para>
          <para>Για να προσθέσετε ένα μενού ως συρτάρι σε έναν πίνακα εφαρμογών, ανοίξτε το μενού από τον πίνακα. Κάντε δεξί κλικ σε κάποιον εκκινητή στο μενού, και έπειτα επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Ολόκληρο το μενού</guimenu><guimenuitem>Προσθήκη του παρόντος ως συρτάρι στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>Προσθήκη αντικειμένου σε ένα συρτάρι</title>
      <indexterm>
        <primary>συρτάρια</primary>
        <secondary>pροσθήκη αντικειμένων στο</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα αντικείμενο σε ένα συρτάρι με τον ίδιο τρόπο που προσθέτετε αντικείμενα σε πίνακες εφαρμογών. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε το <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>Για να μεταβάλετε τις ιδιότητες του συρταριού</title>
      <indexterm>
        <primary>συρτάρια</primary>
        <secondary>μεταβολή ιδιοτήτων</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να τροποποιήσετε ιδιότητες για κάθε ξεχωριστό συρτάρι.Για παράδειγμα, μπορείτε να αλλάξετε την οπτική εμφάνιση του συρταριού και αν το συρτάρι θα έχει κουμπιά απόκρυψης.</para>
      <para>Για να μεταβάλετε ιδιότητες για ένα συρτάρι εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στο συρτάρι, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem> για να εμφανίσετε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες συρταριού</guilabel>. Ο διάλογος εμφανίζει την καρτέλα <guilabel>Γενικά</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε τις ιδιότητες για το συρτάρι στο διάλογο. Ο παρακάτω πίνακας περιγράφει τα στοιχεία στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Γενικά</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Περιγραφή</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Μέγεθος</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Καθορισμός του πλάτους του συρταριού όταν είναι ανοικτό.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Εικονίδιο</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Επιλέξτε ένα εικονίδιο για να αντιπροσωπεύει το συρτάρι. Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εικονίδιο</guibutton> για να εμφανιστεί ένας διάλογος επιλογέα εικονιδίων. Επιλέξτε ένα εικονίδιο από το διάλογο και πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Εμφάνιση κουμπιών απόκρυψης</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Πραγματοποιείστε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε κουμπιά απόκρυψης στο συρτάρι σας. Όταν πατήσετε ένα από τα κουμπιά το συρτάρι θα κλείνει.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Εμφάνιση βελών στο κουμπί απόκρυψης</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Διαλέξτε αυτή την επιλογή για να εμφανίσετε βέλη στα κουμπιά απόκρυψης, αν τα κουμπιά απόκρυψης είναι ενεργοποιημένα.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Παρασκήνιο</guilabel> για να καθορίσετε το παρασκήνιο του συρταριού. Για πληροφορίες πάνω στον τρόπο με τον οποίο μπορείτε να συμπληρώσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Παρασκήνιο</guilabel>, δείτε τη διαδικασία στο θέμα <xref linkend="panel-properties"/>. Μπορείτε επίσης να σύρετε ένα χρώμα ή εικόνα στο συρτάρι για να καθορίσετε το χρώμα ή την εικόνα ως παρασκήνιο στο συρτάρι. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο <guilabel>Ιδιότητες συρταριού</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>Προεπιλεγμένα αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών</title>
    
    <para>Αυτή η ενότητα καλύπτει τα αντικείμενα του πίνακα εφαρμογών που εμφανίζονται στην προεπιλεγμένη επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>Μικροεφαρμογή επιλογέα παραθύρων</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</primary>
        <secondary>εικονίδιο επιλογέα παραθύρων</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>επιλογέας παραθύρων</primary>
        <secondary>άνω ακραίος πίνακας εφαρμογών</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να εμφανίσετε μία λίστα όλων των παραθύρων που έχετε ανοικτά κατά την τρέχουσα στιγμή. Μπορείτε επίσης να επιλέξετε ένα παράθυρο για να το φέρετε σε εστίαση. Για την προβολή της λίστας παραθύρων, πατήστε στη μικροεφαρμογή <application>Λίστα παραθύρων</application>. Η ακόλουθη εικόνα παρουσιάζει ένα παράδειγμα της μικροεφαρμογής <application>Λίστα παραθύρων</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Η μικροεφαρμογή επιλογέα παραθύρων εμφανιζόμενη από τον άνω ακραίο πίνακα εφαρμογών.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Για να θέσετε σε εστίαση ένα παράθυρο, επιλέξτε το παράθυρο από τη μικροεφαρμογή <application>Επιλογέας παραθύρων</application>.</para>
      <para>Ο <application>Επιλογέας παραθύρων</application> παρουσιάζει τα παράθυρα σε όλους τους χώρους εργασίας. Τα παράθυρα σε όλους τους χώρους εργασίας εκτός από τον τρέχοντα χώρο, εμφανίζονται κάτω από μία διαχωριστική γραμμή.</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>Μικροεφαρμογή περιοχής ειδοποίησης</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>μικροεφαρμογές</primary>
        <secondary>περιοχή ειδοποίησης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>αντικείμενα πίνακα εφαρμογών</primary>
        <secondary>μικροεφαρμογή περιοχής ειδοποίησης</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>μικροεφαρμογή περιοχής ειδοποίησης</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>εικονίδιο περιοχής ειδοποίησης.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Η μικροεφαρμογή <application>Περιοχή ειδοποίησης</application> εμφανίζει εικονίδια από διάφορες εφαρμογές για να υποδείξει δραστηριότητα στην εφαρμογή. Για παράδειγμα, όταν χρησιμοποιείτε την εφαρμογή <application>Αναπαραγωγή CD</application>, ένα εικονίδιο CD εμφανίζεται στη μικροεφαρμογή <application>Περιοχή ειδοποίησης</application>. Το παραπάνω γραφικό απεικονίζει το εικονίδιο CD στη μικροεφαρμογή <application>Περιοχή ειδοποίησης</application>.</para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>Γραμμή μενού</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Μικροεφαρμογή γραμμής μενού. Μενού: Εφαρμογές, Τοποθεσίες, Σύστημα.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Η <application>Γραμμή μενού</application> περιέχει τα μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu>, <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu>, και <guimenu>Σύστημα</guimenu>. Μπορείτε να έχετε πρόσβαση σχεδόν σε όλες τις αρχικές εφαρμογές, εντολές και ρυθμίσεις από τη <application>Γραμμή μενού</application>. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στην χρήση της γραμμής μενού, δείτε <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>Λίστα παραθύρων</title>

	 <para>Η μικροεφαρμογή <application>Λίστα παραθύρων</application> σας επιτρέπει να διαχειρίζεστε τα παράθυρα που είναι ανοικτά στην επιφάνεια εργασίας GNOME. H Λίστα παραθύρων χρησιμοποιεί ένα κουμπί για αν αναπαραστήσει κάθε παράθυρο ή ομάδα παραθύρων που είναι ανοικτό. Η κατάσταση των κουμπιών στη μικροεφαρμογή ποικίλει ανάλογα με την κατάσταση του παραθύρου που αντιπροσωπεύει το κουμπί. Ο παρακάτω πίνακας εξηγεί τις πιθανές καταστάσεις των κουμπιών για τη <application>Λίστα παραθύρων</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Κατάσταση</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Υποδείχνει...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Πιεσμένο κουμπί.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Το παράθυρο είναι εστιασμένο.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Το κουμπί εμφανίζεται σε εξασθένιση. Το κείμενο στο κουτί περιβάλλεται από αγκύλες.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Το παράθυρο έχει ελαχιστοποιηθεί.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Το κουμπί δεν έχει πιεστεί, και δεν εμφανίζεται σε εξασθένιση.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Το παράθυρο εμφανίζεται στην επιφάνεια εργασίας και δεν έχει ελαχιστοποιηθεί.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Υπάρχει ένας αριθμός στις παρενθέσεις στο τέλος του τίτλου κουμπιού.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Το κουμπί αναπαριστά μία ομάδα κουμπιών.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>Χρήση</title> 
	 <para>Μπορείτε να χρησιμοποιείτε τη <application>Λίστα παραθύρων</application> για να εκτελείτε τις παρακάτω ενέργειες:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Να εστιάζετε σε ένα παράθυρο</para>
	<para>Αν πατήσετε το κουμπί στη Λίστα παραθύρων που αντιπροσωπεύει ένα παράθυρο που βρίσκεται στην επιφάνεια εργασίας αλλά δεν είναι εστιασμένο, η μικροεφαρμογή φέρνει σε εστίαση αυτό το παράθυρο.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Ελαχιστοποίηση παραθύρου</para>
	<para>Αν πατήσετε το κουμπί στη Λίστα παραθύρων που αντιπροσωπεύει το παράθυρο που έχει εστίαση, η μικροεφαρμογή ελαχιστοποιεί το παράθυρο.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Επαναφορά ενός ελαχιστοποιημένου παράθυρου</para>
	<para>Αν πατήσετε το κουμπί στη Λίστα παραθύρων που αντιπροσωπεύει ένα παράθυρο που έχει ελαχιστοποιηθεί, η μικροεφαρμογή επαναφέρει το παράθυρο.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Μπορείτε να αλλάξετε τη σειρά των κουμπιών στη Λίστα παραθύρων σύροντας ένα κουμπί σε διαφορετική θέση στη Λίστα παραθύρων.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>Προτιμήσεις</title> 
	 <para>Για να ρυθμίσετε τη <application>Λίστα παραθύρων</application>, κάντε δεξί κλικ στο χειριστή στα αριστερά των κουμπιών, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>. Μπορείτε να καθορίσετε τις ακόλουθες προτιμήσεις:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Περιεχόμενα λίστας παραθύρων</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Για να καθορίσετε ποια παράθυρα να εμφανίζονται στη Λίστα παραθύρων, επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Προβολή παραθύρων από τον τρέχοντα χώρο εργασίας</guilabel></para>
	 	<para>Πραγματοποιείστε αυτή την επιλογή μόνο για να εμφανίσετε τα παράθυρα που είναι ανοικτά στον τρέχοντα χώρο εργασίας.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Προβολή παραθύρων από όλους τους χώρους εργασίας</guilabel></para>
	 	<para>Πραγματοποιείστε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε τα παράθυρα που είναι ανοικτά σε όλους τους χώρους εργασίας.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Ομαδοποίηση παραθύρων</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Για να καθορίσετε πότε η Λίστα παραθύρων θα ομαδοποιεί παράθυρα που ανήκουν στην ίδια εφαρμογή, επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Να μη γίνεται ποτέ ομαδοποίηση παραθύρων</guilabel></para>
	 	<para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να μη γίνεται ποτέ ομαδοποίηση παραθύρων της ίδιας εφαρμογής σε ένα κουμπί.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Ομαδοποίηση παραθύρων όταν ο χώρος είναι περιορισμένος</guilabel></para>
	 	<para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ομαδοποιούνται παράθυρα της ίδιας εφαρμογής κάτω από ένα κουμπί όταν ο χώρος στον πίνακα εφαρμογών είναι περιορισμένος.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Να γίνεται πάντα ομαδοποίηση παραθύρων</guilabel></para>
	 	<para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για μόνιμη ομαδοποίηση παραθύρων της ίδιας εφαρμογής κάτω από ένα κουμπί.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Επαναφορά ελαχιστοποιημένων παραθύρων</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Για τον καθορισμό του τρόπου με τον οποίο η Λίστα παραθύρων συμπεριφέρεται όταν γίνεται επαναφορά παραθύρων, επιλέξτε μία από τις παρακάτω επιλογές:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Επαναφορά στον τρέχοντα χώρο εργασίας</guilabel></para>
	 	<para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για επαναφορά ενός παραθύρου από τη μικροεφαρμογή στον τρέχοντα χώρο εργασίας, ακόμα και αν το παράθυρο δε βρισκόταν νωρίτερα στον τρέχοντα χώρο εργασίας.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Επαναφορά στον αρχικό χώρο εργασίας</guilabel></para>
	 	<para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για εναλλαγή στο χώρο εργασίας στον οποίον βρισκόταν αρχικά ένα παράθυρο όταν επαναφέρεται το παράθυρο από τη μικροεφαρμογή.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Οι επιλογές αυτές είναι διαθέσιμες μόνο αν είναι επιλεγμένη η <guilabel>Προβολή παραθύρων από όλους τους χώρους εργασίας</guilabel> στο τμήμα <guilabel>Περιεχόμενα λίστας παραθύρου</guilabel> του διαλόγου.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
