<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="sessions">
  <title>Συνεδρίες επιφάνειας εργασίας</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosgetstarted-1"/>

  <remark>Χρειάζεται καλύτερη εισαγωγή</remark>
  <remark>Το συγκεκριμένο κεφάλαιο απαιτεί βελτίωση</remark>

  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο παρέχει τις πληροφορίες που χρειάζεστε για σύνδεση και απενεργοποίηση του GNOME, καθώς και για την εκκίνηση, διαχείριση και το κλείσιμο μίας συνεδρίας στην επιφάνεια εργασίας.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>Εκκίνηση συνεδρίας</title>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>εκκίνηση</secondary>
    </indexterm>
    <para>Μια <firstterm>συνεδρία</firstterm> είναι η χρονική περίοδος που καταναλώνετε όταν χρησιμοποιείτε το GNOME, ανάμεσα στη σύνδεση και την αποσύνδεση. Κατά τη διάρκεια μιας συνεδρίας, κάνετε χρήση των εφαρμογών σας, εκτυπώνετε, περιηγείστε στο διαδίκτυο, κλπ.</para>
    <para>Η σύνδεση στο GNOME ξεκινάει τη συνεδρία σας. Η οθόνη σύνδεσης είναι η πύλη σας προς την επιφάνεια εργασίας του GNOME: εκεί είναι που εισάγετε το όνομα χρήστη και τον κωδικό σας και κάνετε επιλογές όπως τη γλώσσα που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσει το GNOME για τη συνεδρία σας.</para>
    <tip><para>Κανονικά, η αποσύνδεση τερματίζει τη συνεδρία, αλλά μπορείτε να επιλέξετε να αποθηκεύσετε την κατάσταση της συνεδρίας σας και να την επαναφέρετε την επόμενη φορά που θα χρησιμοποιήσετε GNOME: δείτε το <xref linkend="prefs-sessions"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>Σύνδεση στο GNOME</title>
      <indexterm>
        <primary>συνεδρίες</primary>
        <secondary>σύνδεση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σύνδεση</primary>
        <secondary>προς συνεδρία</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>εκκίνηση συνεδρίας</primary>
      </indexterm>
      <para>Για να συνδεθείτε σε μία συνεδρία, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Στην οθόνη σύνδεσης, πατήστε στο εικονίδιο <guilabel>Συνεδρία</guilabel>. Επιλέξτε την επιφάνεια εργασίας GNOME από τη λίστα των διαθέσιμων περιβαλλόντων επιφάνειας εργασίας. Οι περισσότεροι χρήστες δε θα χρειαστεί να εκτελέσουν αυτό το βήμα, καθώς το GNOME είναι συνήθως η προεπιλεγμένη επιφάνεια εργασίας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εισάγετε το όνομα χρήστη σας στο πεδίο <guilabel>Όνομα χρήστη</guilabel> στην οθόνη σύνδεσης, και έπειτα πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εισάγετε τον κωδικό σας στο πεδίο <guilabel>Κωδικός</guilabel> στην οθόνη σύνδεσης, και έπειτα πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Αφού συνδεθείτε επιτυχώς, το GNOME θα χρειαστεί λίγο χρόνο για να ξεκινήσει. Όταν είναι έτοιμο, θα εμφανιστεί η Επιφάνεια εργασίας και θα μπορείτε να ξεκινήσετε να χρησιμοποιείτε τον υπολογιστή σας.</para>
      <para>Όταν συνδέεστε για πρώτη φορά, ο διαχειριστής συνεδριών ξεκινάει μία νέα συνεδρία. Αν έχετε ξανασυνδεθεί πρωτύτερα και έχετε αποθηκεύσει τις ρυθμίσεις της προηγούμενης συνεδρίας όταν αποσυνδεθήκατε, τότε ο διαχειριστής συνεδριών επαναφέρει την προηγούμενη συνεδρία σας.</para>
      <para>Αν επιθυμείτε να απενεργοποιήσετε ή επανεκκινήσετε το σύστημα πριν να συνδεθείτε, πατήστε στο εικονίδιο <guilabel>Σύστημα</guilabel> πάνω στην οθόνη σύνδεσης. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος. Επιλέξτε την επιλογή που επιθυμείτε, και κατόπιν πατήστε το κουμπί <guibutton>Εντάξει</guibutton>.</para>
      <para>Ο διανομέας του συστήματός σας μπορεί να έχει τροποποιήσει την οθόνη σύνδεσης ώστε να μην περιέχει πλέον το εικονίδιο <guilabel>Σύστημα</guilabel>. Σ' αυτή την περίπτωση η επιλογή για την απενεργοποίηση του υπολογιστή μπορεί να βρεθεί πατώντας στο εικονίδιο <guilabel>Άλλο</guilabel>, ή πατώντας ένα ξεχωριστό κουμπί <guibutton>Απενεργοποίηση</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe gnome?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>Χρήση διαφορετικής γλώσσας</title>
      <indexterm>
        <primary>συνεδρίες</primary>
        <secondary>διαφορετική γλώσσα, σύνδεση</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>γλώσσα, σύνδεση σε διαφορετικό</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>σύνδεση</primary>
        <secondary>σε συνεδρία με διαφορετική γλώσσα</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να συνδεθείτε σε μία συνεδρία με διαφορετική γλώσσα, εκτελέστε τις παρακάτω ενέργειες.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Στην οθόνη σύνδεσης, πατήστε στο εικονίδιο <guilabel>Γλώσσα</guilabel>. Επιλέξτε τη γλώσσα που επιθυμείτε από τη λίστα των διαθέσιμων γλωσσών.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εισάγετε το όνομα χρήστη σας στο πεδίο <guilabel>Όνομα χρήστη</guilabel> στην οθόνη σύνδεσης, και έπειτα πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εισάγετε τον κωδικό σας στο πεδίο <guilabel>Κωδικός</guilabel> στην οθόνη σύνδεσης, και έπειτα πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Όταν συνδέεστε σε μία συνεδρία σε διαφορετική γλώσσα, αλλάζετε τη γλώσσα για τη διεπαφή χρήστη, αλλά δεν αλλάζετε τη διάταξη πληκτρολογίου. Για να επιλέξετε μία διάταξη πληκτρολογίου, χρησιμοποιείστε τη μικροεφαρμογή <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Ένδειξη διάταξης πληκτρολογίου</application></ulink>.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Ο διανομέας του συστήματός σας μπορεί να έχει τροποποιήσει την οθόνη σύνδεσης ώστε να μην περιέχει πλέον το εικονίδιο <guilabel>Γλώσσα</guilabel>. Σ' αυτή την περίπτωση η επιλογή για την αλλαγή γλώσσας της συνεδρίας μπορεί να βρεθεί πατώντας στο εικονίδιο <guilabel>Άλλα</guilabel>.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lock-screen">
    <title>Κλείδωμα οθόνης</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Εικονίδιο για κλείδωμα οθόνης.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>κλείδωμα οθόνης</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>κλείδωμα οθόνης</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Κουμπί κλειδώματος οθόνης</primary>
    </indexterm>
    <para>Το κλείδωμα της οθόνης απαγορεύει οποιαδήποτε πρόσβαση στις εφαρμογές και πληροφορίες σας, επιτρέποντάς σας να απομακρυνθείτε από τον υπολογιστή σας. Κατά τη διάρκεια που η οθόνη σας είναι κλειδωμένη, εκτελείται η <link linkend="prefs-screensaver">προστασία οθόνης</link>.</para>
    
    <para>Για να κλειδώσετε την οθόνη, εκτελέστε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem>Κλείδωμα οθόνης</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Αν το κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> εμφανίζεται σε κάποιο πίνακα εφαρμογών, πατήστε το κουμπί <guibutton>Κλείδωμα Οθόνης</guibutton>.</para>
        <note><para>Το κουμπί <guibutton>Κλείδωμα οθόνης</guibutton> δεν περιλαμβάνεται ως προεπιλογή στους πίνακες εφαρμογών. Για να το προσθέσετε, δείτε <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Για να ξεκλειδώσετε την οθόνη, μετακινήστε το ποντίκι σας ή πιέστε οποιοδήποτε πλήκτρο, εισάγετε τον κωδικό σας στο διάλογο κλειδωμένης οθόνης, και κατόπιν πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
    <para>Αν κάποιος άλλος χρήστης θέλει να χρησιμοποιήσει τον υπολογιστή σας ενώ είναι κλειδωμένος, μπορεί να μετακινήσει το ποντίκι ή να πατήσει οποιοδήποτε πλήκτρο και μετά να πατήσει το <guibutton>Αλλαγή χρήστη</guibutton>. Θα εμφανιστεί η οθόνη εισόδου και θα μπορεί να συνδεθεί χρησιμοποιώντας το λογαριασμό του. Δε θα έχει πρόσβαση στις εφαρμογές ή στις πληροφορίες σας. Όταν αποσυνδεθεί, η οθόνη θα κλειδωθεί ξανά και θα έχετε πρόσβαση στη συνεδρία σας ξεκλειδώνοντας την οθόνη.</para>
  <para>Μπορείτε να αφήσετε ένα μήνυμα σε ένα χρήστη που έχει κλειδώσει την οθόνη του. Μετακινήστε το ποντίκι ή πιέστε οποιοδήποτε πλήκτρο και μετά πατήστε το <guibutton>Αφήστε μήνυμα</guibutton>. Εισάγετε το μήνυμά σας στο κουτί και πατήστε <guibutton>Αποθήκευση</guibutton>. Το μήνυμά σας θα εμφανιστέι όταν ο χρήστης ξεκλειδώσει την οθόνη του.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Αυτόματη εκκίνηση προγραμμάτων κατά την είσοδο</title>
    <indexterm>
      <primary>εργαλεία προτιμήσεων</primary>
      <secondary>Συνεδρίες</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>εκκίνηση</secondary>
    </indexterm>
  <para>Μπορείτε να επιλέξετε συγκεκριμένα προγράμματα να εκκινούν αυτόματα όταν συνδέεστε σε μια συνεδρία. Για παράδειγμα, μπορεί να θέλετε έναν περιηγητή ιστού να ξεκινά μόλις συνδέεστε. Τα προγράμματα που ξεκινούν αυτόματα μόλις συνδέεστε ονομάζονται <firstterm>προγράμματα εκκίνησης</firstterm>. Τα προγράμματα εκκίνησης αποθηκεύονται αυτόματα και κλείνουν με ασφάλεια από το διαχειριστή συνεδρίας όταν αποσυνδέεστε, και επανεκκινούνται όταν συνδέεστε.</para>
  <para>Το εργαλείο προτιμήσεων <application>Συνεδρίες</application> σας επιτρέπει να ορίζετε ποιά προγράμματα θα ξεκινούν αυτόματα όταν συνδέεστε. Έχει δύο καρτέλες, την καρτέλα <guilabel>Εκκίνηση προγραμμάτων</guilabel> και την καρτέλα <guilabel>Επιλογές</guilabel>.</para>

    <sect2 id="gosstartsession-21">
      <title>Καρτέλα Εκκίνηση προγραμμάτων</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-6"/>
        <anchor id="gosstartsession-10"/>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την καρτέλα Εκκίνηση προγραμμάτων για να προσθέσετε, να τροποποιήσετε, και να αφαιρέσετε προγράμματα εκκίνησης.</para>
      <para>Σ' αυτή την καρτέλα εμφανίζεται μια λίστα με προγράμματα εκκίνησης. Η λίστα δείχνει μια σύντομη περιγραμή για κάθε πρόγραμμα, μαζί με ένα κουτί επιλογής που υποδεικνύει αν το πρόγραμμα εκκίνησης είναι ενεργοποιημένο ή όχι. Προγράμματα που δεν είναι ενεργοποιημένα δε θα ξεκινούν αυτόματα όταν συνδέεστε.</para>

      <sect3 id="gosstartsession-211">
       <title>Ενεργοποίηση/Απενεργοποίηση Προγραμμάτων εκκίνησης</title>
       <para>Για να ενεργοποιήσετε ένα πρόγραμμα ώστε να ξεκινά αυτόματα, επιλέξτε το κουτί επιλογής που αντιστοιχεί σ' εκείνο το πρόγραμμα.</para>
       <para>Για να αποτρέψετε ένα πρόγραμμα από του να εκκινεί αυτόματα, αποεπιλέξτε το κουτί επιλογής.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-212">
       <title>Προσθήκη Προγράμματος εκκίνησης</title>
       <para>Για να προσθέσετε ένα νέο πρόγραμμα εκκίνησης, ακολουθήστε τα εξής βήματα:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Πατήστε <guibutton>Προσθήκη</guibutton>. Αυτό θα ανοίξει το διάλογο  <application>Προσθήκη Προγραμμάτων εκκίνησης</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Χρησιμοποιήστε το πεδίο <guilabel>Όνομα</guilabel> για να καθορίσετε ένα όνομα για το νέο πρόγραμμα εκκίνησης.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Χρησιμοποιήστε το πεδίο <guilabel>Εντολή</guilabel> για να καθορίσετε την εντολή η οποία θα εκκινεί την εφαρμογή. Για παράδειγμα, η εντολή <userinput>gedit</userinput> θα ξεκινήσει τον <application>Επεξεργαστή κειμένου Gedit</application>. Αν δε ξέρετε την ακριβή εντολή, πατήστε <guibutton>Περιήγηση</guibutton> για να ορίσετε την διαδρομή της εντολής.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Εισάγετε μια περιγραφή της εφαρμογής στο πεδίο <guilabel>Σχόλιο</guilabel>. Αυτό θα το βλέπετε ως την περιγραφή του προγράμματος στη λίστα με τα προγράμματα εκκίνησης.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Πατήστε <guibutton>Προσθήκη</guibutton>. Η εφαρμογή θα προστεθεί στη λίστα με τα προγράμματα εκκίνησης με το κουτί επιλογής της επιλεγμένο (ενεργοποιημένο).</para>
        </step>
       </procedure>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-213">
       <title>Αφαίρεση Προγράμματος εκκίνησης</title>
       <para>Για να αφαιρέσετε ένα πρόγραμμα εκκίνησης από τη λίστα, επιλέξτε το και πιέστε <guibutton>Αφαίρεση</guibutton>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-214">
       <title>Επεξεργασία Προγράμματος εκκίνησης</title>
       <para>Για να επεξεργαστείτε ένα υπάρχον πρόγραμμα εκκίνησης, επιλέξτε το από τη λίστα προγραμμάτων εκκίνησης και πατήστε <guibutton>Επεξεργασία</guibutton>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος που σας επιτρέπει να επεξεργαστείτε τις ιδιότητες του προγράμματος. Δείτε το <xref linkend="gosstartsession-212"/> για περισσότερες πληροφορίες.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    
    <sect2 id="gosstartsession-22">
      <title>Καρτέλα επιλογών συνεδρίας</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-9"/>
        <anchor id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Ο διαχειριστής συνεδρίας μπορεί να θυμάται ποιές εφαρμογές έτρεχαν όταν αποσυνδεθήκατε και να τις επανεκκινεί αυτόματα όταν συνδεθείτε ξανά. Αν θέλετε να συμβαίνει αυτό κάθε φορά που αποσυνδέεστε, επιλέξτε το <guilabel>Αυτόματη απομνημόνευση εκτελούμενων εφαρμογών κατά την αποθήκευση</guilabel>. Αν θέλετε να συμβεί αυτό μόνο μια φορά, πατήστε το <guibutton>Απομνημόνευση εφαρμογών που εκτελούνται</guibutton> προτού αποσυνδεθείτε.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 id="shutdown">
    <title>Τερματίζοντας μια συνεδρία</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>τερματίζοντας</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>συνεδρίες</primary>
      <secondary>αποσύνδεση</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>αποσύνδεση</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>έξοδος</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>τερματισμός</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Όταν έχετε τελειώσει τη χρήση του υπολογιστή σας, μπορείτε να επιλέξετε μία από τις ακόλουθες ενέργειες:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Αποσυνδεθείτε για να επιτρέψετε σε άλλο χρήστη να εργαστεί με τον υπολογιστή. Για να αποσυνδεθείτε από το GNOME, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem>Αποσύνδεση <replaceable>όνομα χρήστη</replaceable></guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Κλείστε τον υπολογιστή σας και απενεργοποιείστε τον. Για να τον κλείσετε, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem>Απενεργοποίηση</guimenuitem></menuchoice> και μετά πατήστε <guibutton>Απενεργοποίηση</guibutton> στο διάλογο που εμφανίζεται.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ανάλογα με τις ρυθμίσεις του υπολογιστή σας, μπορείτε επίσης να εφαρμόσετε <firstterm>Αδρανοποίηση</firstterm> στον υπολογιστή σας. Κατά τη διάρκεια της αδρανοποίησης, λιγότερη ισχύς καταναλώνεται, αλλά όλες οι εκτελούμενες εφαρμογές και τα ανοικτά έγγραφα διατηρούνται και θα συνεχίσουν να είναι ανοικτά όταν επιστρέψετε από την αδρανοποίηση. Μπορείτε να επιστρέψετε από την αδρανοποίηση μετακινόντας το ποντίκι ή πατώντας οποιοδήποτε πλήκτρο.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Μερικοί διανομείς ή κατασκευαστές σας επιτρέπουν να αδρανοποιείτε τον υπολογιστή σας με δύο τρόπους, που συχνά ονομάζονται Αδρανοποίηση και <firstterm>Αναστολή</firstterm>. Και οι δύο αυτοί τρόποι θα διατηρήσουν τα ανοικτά αρχεία και εφαρμογές σας, αλλα το ένα θα σβήσει τον υπολογιστή σας ενώ το άλλο θα τον αφήσει να τρέχει σε μια κατάσταση που χρησιμοποιεί λιγότερη ενέργεια.</para>
    </note>
       
    <para>Όταν τελειώσετε μία συνεδρία, εφαρμογές με μη αποθηκευμένη δραστηριότητα θα σας παρουσιάσουν μία ειδοποίηση. Μπορείτε να επιλέξετε ανάμεσα σε αποθήκευση της δραστηριότητάς σας, ακύρωση της εντολής αποσύνδεσης ή κλείσιμο.</para>

    <para>Πριν τελειώσετε μία συνεδρία, ίσως θα πρέπει να σώσετε τις τρέχουσες ρυθμίσεις έτσι ώστε να καταφέρετε να επαναφέρετε τη συνεδρία αργότερα. Στις προτιμήσεις <link linkend="prefs-sessions"><application>Συνεδρίας</application></link>, μπορείτε να επιλέξετε μία επιλογή για να αποθηκεύετε αυτόματα τις τρέχουσες ρυθμίσεις.</para>
  </sect1>
</chapter>
