<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="tools">
  <title>Εργαλεία και εφαρμογές</title>

  <highlights>
    <para>Το συγκεκριμένο τμήμα περιγράφει μερικά από τα εργαλεία και εφαρμογές στην επιφάνεια εργασίας του GNOME.</para>
  </highlights>

  <section id="tools-run-app">
    <title>Εκτέλεση εφαρμογών</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-23"/>
    <indexterm>
      <primary>Ενεργοποιείστε το διάλογο εφαρμογής, χρησιμοποιώντας</primary>
    </indexterm>
    <para>Ο διάλογος <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton> σας παρέχει πρόσβαση στη γραμμή εντολών. Κατά την εκτέλεση μίας εντολής στο διάλογο <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton>, δεν έχετε τη δυνατότητα λήψης ανταπόκρισης από την εντολή.</para>
    <para>Για την εκτέλεση εντολής από τη γραμμή εντολών ακολουθείστε τα επόμενα βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Ανοίξτε το διάλογο <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel> με κάποιον από τους εξής τρόπους: <variablelist>
          <varlistentry><term>Από έναν πίνακα εφαρμογών</term>
          <listitem><para>Μπορείτε να προσθέσετε το κουμπί <application>Εκτέλεση εφαρμογής</application> σε οποιοδήποτε πίνακα εφαρμογών. Συμβουλευτείτε το <xref linkend="panels-addobject"/>. Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton> του πίνακα εφαρμογών για να ενεργοποιήσετε το διάλογο για την <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton>.</para></listitem></varlistentry>
          <varlistentry><term>Με πλήκτρα συντόμευσης</term>
          <listitem>
            <para>Πιέστε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo>. Μπορείτε να αλλάξετε το πλήκτρα συντόμευσης που εμφανίζουν το διάλογο <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel> στις <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts"><application>Προτιμήσεις συντομεύσεων πληκτρολογίου</application></link>.</para>
          </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist></para>
      <para>Ο διάλογος <guilabel>Εκτέλεση εφαρμογής</guilabel> εμφανίζεται.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Εισάγετε την εντολή που επιθυμείτε να εκτελέσετε στο κενό πεδίο, ή επιλέξτε από τη λίστα των γνωστών εφαρμογών.</para>
      <para>Αν εισάγετε μόνο την τοποθεσία ενός αρχείου, μία κατάλληλη εφαρμογή θα εκτελεστεί για να το ανοίξει. Αν εισάγετε μία διεύθυνση ιστοσελίδας, ο προεπιλεγμένος περιηγητής σας θα ανοίξει τη σελίδα. Χρησιμοποιείστε τη διεύθυνση ιστοσελίδας με το πρόθεμα http://, όπως στο http://www.gnome.org.</para>
      <para>Για την επιλογή μίας εντολής που εκτελέσατε νωρίτερα, πατήστε το κουμπί με το κάτω βέλος δίπλα στο πεδίο εντολών, και έπειτα επιλέξτε την εντολή προς εκτέλεση.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε το κουμπί <guibutton>Εκτέλεση με αρχείο</guibutton> για να επιλέξετε ένα αρχείο προς επισύναψη στη γραμμή εντολών. Για παράδειγμα, μπορείτε να εισάγετε <application>emacs</application> ως εντολή, και κατόπιν να επιλέξετε ένα αρχείο για επεξεργασία.</para>
      <para>Ενεργοποιήστε την επιλογή <guilabel>Εκτέλεση σε τερματικό</guilabel> για να εκτελέσετε την εφαρμογή ή την εντολή σε ένα παράθυρο τερματικού. Κάντε αυτήν την επιλογή για μια εφαρμογή ή εντολή η οποία δε δημιουργεί παράθυρο στην εκτέλεσή της.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εκτέλεση</guibutton> στο διάλογο <guibutton>Εκτέλεση εφαρμογής</guibutton>.</para>
    </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

<section id="tools-screenshot">
  <title>Λήψη στιγμιότυπου οθόνης</title>
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-53"/>   
  <indexterm>
    <primary>στιγμιότυπα οθόνης, λήψη</primary>
  </indexterm>
  <para>Μπορείτε να κάνετε λήψη στιγμιότυπου οθόνης με έναν από τους παρακάτω τρόπους:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Από κάποιο πίνακα εφαρμογών</para>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα κουμπί <guibutton>Λήψη στιγμιότυπου οθόνης</guibutton> σε οποιοδήποτε πίνακα εφαρμογών. Για οδηγίες πάνω στον τρόπο με τον οποίο μπορείτε να το επιτύχετε, δείτε <xref linkend="panels-addobject"/>. Πατήστε το κουμπί <guibutton>Λήψη στιγμιότυπου οθόνης</guibutton> για να λάβετε ένα στιγμιότυπο από ολόκληρη την οθόνη.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Με χρήση πλήκτρων συντόμευσης</para>
      <para>Για να κάνετε λήψη στιγμιότυπου οθόνης, χρησιμοποιείστε τις παρακάτω συντομεύσεις πληκτρολογίου:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Προεπιλεγμένα πλήκτρα συντόμευσης</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Λειτουργία</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <keycap>Print Screen</keycap>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λήψη στιγμιότυπου ολόκληρης της οθόνης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap></keycombo></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λήψη στιγμιότυπου του παραθύρου το οποίο είναι ενεργό.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τις <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts"><application>Προτιμήσεις συντομεύσεων πληκτρολογίου</application></link> για να μεταβάλετε τα προκαθορισμένα πλήκτρα συντόμευσης.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Από τη γραμμή μενού</para>
      <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Εφαρμογές</guimenu><guimenuitem>Βοηθήματα</guimenuitem><guimenuitem>Λήψη στιγμιότυπου οθόνης</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Από το τερματικό</para>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή <command>gnome-screenshot</command> για να κάνετε λήψη στιγμιότυπου οθόνης. Η εντολή <command>gnome-screenshot</command> κάνει λήψη στιγμιότυπου ολόκληρης της οθόνης, και εμφανίζει το διάλογο <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου οθόνης</guilabel>. Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου οθόνης</guilabel> για να αποθηκεύσετε το στιγμιότυπο οθόνης.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να κάνετε χρήση επιλογών στην εντολή <command>gnome-screenshot</command> όπως ακολουθεί:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Επιλογή</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Λειτουργία</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--window</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λήψη στιγμιότυπου του παραθύρου το οποίο είναι εστιασμένο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--delay=<replaceable>δευτερόλεπτα</replaceable></command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λαμβάνει ένα στιγμιότυπο οθόνης με την πάροδο του καθορισμένου αριθμού δευτερολέπτων, και εμφανίζει το διάλογο <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου οθόνης</guilabel>. Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου οθόνης</guilabel> για να αποθηκεύσετε το στιγμιότυπο οθόνης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--include-border</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λήψη στιγμιότυπου συμπεριλαμβάνοντας το περίγραμμα του παράθυρου.</para>
              </entry>
            </row>                                  
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--remove-border</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Λήψη στιγμιότυπου χωρίς το περίγραμμα του παράθυρου.</para>
              </entry>
            </row>                                  
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--border-effect=shadow</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Καταγράφει ένα στιγμιότυπο οθόνης και προσθέτει ένα εφέ λοξής σκιάς γύρω από αυτό.</para>
              </entry>
            </row>                                  
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--border-effect=border</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Καταγράφει ένα στιγμιότυπο οθόνης και προσθέτει ένα εφέ πλαισίου γύρω από αυτό.</para>
              </entry>
            </row>                                  
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--interactive</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Ανοίγει ένα παράθυρο που σας επιτρέπει να ορίσετε κάποιες επιλογές πριν τη λήψη του στιγμιότυπου οθόνης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>--help</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Παρουσιάζει τις επιλογές για την εντολή.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Όταν λαμβάνετε ένα στιγμιότυπο οθόνης, εμφανίζεται ο διάλογος <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου οθόνης</guilabel>. Για να αποθηκεύσετε το στιγμιότυπο ως αρχείο εικόνας, εισάγετε το όνομα αρχείου για το στιγμιότυπο, επιλέξτε μια τοποθεσία από το αναδυόμενο μενού και πατήστε το κουμπί <guilabel>Αποθήκευση</guilabel>. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε το κουμπί <guilabel>Αντιγραφή στο πρόχειρο</guilabel> για να αντιγράψετε την εικόνα στο πρόχειρο ή να τη μεταφέρετε σε μια άλλη εφαρμογή με σύρσιμο και απόθεση.</para>
  
</section>

<!-- ============= Yelp ============================= -->
<section id="yelp">
  <title>Περιηγητής βοήθειας Yelp</title>
  <indexterm>
    <primary>Yelp</primary>
  </indexterm>
  <!-- ============= Introduction ============================== -->

  <section id="yelp-introduction">
    <title>Εισαγωγή</title>

    <para>Η εφαρμογή <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> σας επιτρέπει να διαβάζετε τεκμηριώσεις σχετικά με το GNOME και άλλα στοιχεία με διάφορες μορφές. Σε αυτές οι μορφές περιλαμβάνονται αρχεία docbook, σελίδες βοήθειας HTML, man pages και info pages (υποστήριξη για man pages και info pages μπορούν προαιρετικά να μεταγλωττιστούν). Παρά την υποστήριξη διαφόρων μορφών αρχείου, το Yelp παρέχει κατά το καλύτερο δυνατό μία ολοκληρωμένη άποψη ανεξάρτητα από τη μορφή του αρχικού εγγράφου.</para>

    <para>Ο <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> είναι διεθνοποιημένος, εννοώντας ότι έχει υποστήριξη ώστε να παρουσιάζει έγγραφα σε διάφορες γλώσσες. Τα έγγραφα πρέπει να είναι μεταφρασμένα για κάθε γλώσσα και εγκατεστημένα κατάλληλα για τον Περιηγητή βοήθειας Yelp ώστε να είναι ικανός να τα παρουσιάζει.</para>
  </section>

  <!-- ============= Getting Started  ================================ -->

  <section id="yelp-getting-started">
    <title>Εκκίνηση του Yelp</title>

    <section>
      <title>Για την εκκίνηση του <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application></title>

      <para>Μπορείτε να ξεκινήσετε τον <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application> με τους ακόλουθους τρόπους:</para>

      <para><variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Μενού <guimenu>Σύστημα</guimenu></term>

            <listitem>
              <para>Επιλέξτε <application>Βοήθεια</application></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Γραμμή εντολών</term>

            <listitem>
              <para>Εκτελέστε την ακόλουθη εντολή: <command>yelp</command></para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Διεπαφή</title>

      <para>Όταν ξεκινήσετε τον <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application>, θα εμφανιστεί το παρακάτω παράθυρο.</para>

      <para><figure id="fig-yelp-window">
          <title>Παράθυρο του <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/yelp_window.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Ο <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> περιλαμβάνει τα ακόλουθα στοιχεία στη <xref linkend="fig-yelp-window"/></para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><interface>Γραμμή μενού</interface></term>

          <listitem>
            <para><variablelist>
                <varlistentry>
                  <term><guimenu>Αρχείο</guimenu></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το μενού για να Ανοίξετε ένα νέο παράθυρο,να  διαβάσετε τη σελίδα Περί αυτού του εγγράφου, να Εκτυπώσετε το παρόν έγγραφο, ή να Κλείσετε το παράθυρο.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guimenu>Επεξεργασία</guimenu></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το μενού για Αντιγραφή, Επιλογή όλων, Εύρεση..., ή για να καθορίσετε τις Προτιμήσεις σας.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guimenu>Μετάβαση</guimenu></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το μενού για περιήγηση Πίσω, Μπροστά, στη σελίδα με θέματα βοήθειας. Όταν βλέπετε ένα έγγραφο DocBook, χρησιμοποιείστε αυτό το μενού για να περιηγηθείτε στο Επόμενο μέρος, Προηγούμενο μέρος ή στα Περιεχόμενα.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το μενού για Προσθήκη Σελιδοδείκτη(ών), ή Επεξεργασία Σελιδοδείκτη(ών).</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guimenu>Βοήθεια</guimenu></term>

                  <listitem>
                    <para>Βρείτε πληροφορίες σχετικά με τον Περιηγητή βοήθειας Yelp και τους συνεισφέροντες στο έργο μέσα από την καταχώρηση του μενού <guimenuitem>Περί</guimenuitem>. Ανοίξτε αυτό το έγγραφο με την καταχώρηση του μενού<guimenuitem>Περιεχόμενα</guimenuitem> ή πιέζοντας <keycap>F1</keycap>.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>
              </variablelist></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><interface>Εργαλειοθήκη</interface></term>

          <listitem>
            <para><variablelist>
                <varlistentry>
                  <term><guibutton>Πίσω</guibutton></term>

                  <listitem>
                    <para>Πιέστε αυτό το κουμπί για περιήγηση πίσω στο ιστορικό του εγγράφου σας.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guibutton>Μπροστά</guibutton></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το κουμπί για περιήγηση μπροστά στο ιστορικό του εγγράφου σας.</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                  <term><guibutton>Περιεχόμενα βοήθειας</guibutton></term>

                  <listitem>
                    <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το κουμπί για επιστροφή στον κύριο πίνακα περιεχομένων (που φαίνεται στη <xref linkend="fig-yelp-window"/>).</para>
                  </listitem>
                </varlistentry>
              </variablelist></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry id="yelp-browser-pane" xreflabel="Yelp Browser Pane">
          <term><interface>Πλαίσιο περιήγησης</interface></term>

          <listitem>
            <para>Το πλαίσιο περιήγησης είναι το μέρος όπου θα σας παρουσιαστεί ο πίνακας περιεχομένων ή η τεκμηρίωση. Χρησιμοποιείστε τον πίνακα περιεχομένων για περιήγηση στην τεκμηρίωση που χρειάζεστε.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <!--===================== Usage ========================-->

  <section id="yelp-usage">
    <title>Δουλεύοντας με το Yelp</title>

    <section>
      <title>Άνοιγμα εγγράφου</title>

      <para>Για να ανοίξετε ένα έγγραφο στον <application>Περιηγητή Βοήθειας Yelp</application>: <itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Μέσα σε μια εφαρμογή, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Βοήθεια</guimenu><guimenuitem>Περιεχόμενα</guimenuitem></menuchoice></para>
		</listitem>	  
		<listitem>
			<para>Χρησιμοποιείστε τον Πίνακα Περιεχομένων για περιήγηση στο επιθυμητό έγγραφο.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Μπορείτε να σύρετε ένα αρχείο Docbook XML από το Ναυτίλο στο παράθυρο ή στον εκκινητή του Yelp.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Πιέστε το πλήκτρο <keycap>F1</keycap>.</para>
		</listitem>		
	  
	  </itemizedlist></para>
	  
      <para>Εναλλακτικά, μπορείτε να διαβάσετε ένα συγκεκριμένο έγγραφο ενεργοποιώντας τον Περιηγητή βοήθειας Yelp από τη γραμμή εντολών ή σύροντας το αρχείο στο Yelp. Συμβουλευτείτε το <xref linkend="yelp-open-specific"/> για περισσότερες πληροφορίες πάνω σε αυτό.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Άνοιγμα νέου παραθύρου</title>

      <para>Για να ανοίξετε ένα νέο παράθυρο:</para>
	  
      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Νέο παράθυρο</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Ν</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Περί αυτού του εγγράφου</title>

      <para>Για εμφάνιση πληροφοριών σχετικά με το τρέχον αρχείο:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Περί αυτού του εγγράφου</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><note>
          <para>Η συγκεκριμένη επιλογή είναι διαθέσιμη μόνο για τεκμηρίωση DocBook. Νομικές σημειώσεις και συντελεστές τεκμηρίωσης βρίσκονται συνήθως σε αυτό το τμήμα.</para>
        </note></para>
    </section>

    <section>
      <title>Εκτύπωση σελίδας</title>

      <para>Για να εκτυπώσετε οποιαδήποτε σελίδα που μπορείτε να δείτε στον <application>Περιηγητή Βοήθειας Yelp</application>:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Εκτύπωση αυτής της σελίδας</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Εκτύπωση εγγράφου</title>

      <para>Για εκτύπωση ολόκληρου εγγράφου:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Εκτύπωση αυτού του εγγράφου</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><note>
          <para>Η συγκεκριμένη επιλογή είναι διαθέσιμη μόνο για τεκμηρίωση DocBook.</para>
        </note></para>
    </section>

    <section>
      <title>Κλείσιμο παραθύρου</title>

      <para>Για να κλείσετε ένα παράθυρο στον <application>Περιηγητή Βοήθειας Yelp</application>, ακολουθείστε τα επόμενα βήματα:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Κλείσιμο παραθύρου</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>W</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Προτιμήσεις</title>

      <para>Για τον καθορισμό των προτιμήσεών σας στον <application>Περιηγητή Βοήθειας Yelp</application>:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>Θα εμφανιστεί ένα παράθυρο παρόμοιο με τη <xref linkend="yelp-preferences"/>:</para>

      <para><figure id="yelp-preferences">
          <title>Παράθυρο προτιμήσεων του <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/yelp_preferences.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Οι επιλογές που είναι διαθέσιμες σε αυτόν το διάλογο διαθέτουν τις παρακάτω λειτουργίες:</para>

      <para><variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Χρήση γραμματοσειρών συστήματος</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Ενεργοποιήστε αυτήν την επιλογή για την εμφάνιση της τεκμηρίωσης χρησιμοποιώντας τις προεπιλεγμένες γραμματοσειρές που διαθέτει η επιφάνεια εργασίας GNOME.</para>

              <para>Για να επιλέξετε τη δική σας γραμματοσειρά στην εμφάνιση της τεκμηρίωσης, απενεργοποιήστε αυτήν την επιλογή και πατήστε την επιλογή δίπλα στο κείμενο <guilabel>Μεταβλητό πλάτος</guilabel> ή <guilabel>Σταθερό πλάτος</guilabel>.</para>

              <para><variablelist>
                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Μεταβλητό πλάτος</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Αυτή είναι η γραμματοσειρά που χρησιμοποιείται όταν δεν απαιτείται γραμματοσειρά σταθερού πλάτους. Τα περισσότερα κείμενα είναι αυτού του τύπου.</para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Σταθερό πλάτος</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Αυτή είναι η γραμματοσειρά που χρησιμοποιείται όταν όλοι οι χαρακτήρες κειμένου χρειάζονται να έχουν το ίδιο μέγεθος. Αυτή η γραμματοσειρά χρησιμοποιείται συνήθως για να υποδεικνύει εντολές,  τμήματα κώδικα προγραμμάτων, ή άλλο κείμενο που εμπίπτει σε τέτοιες κατηγορίες.</para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>
                </variablelist></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Περιήγηση με δρομέα</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Κάντε αυτήν την επιλογή αν επιθυμείτε να βλέπετε ένα δρομέα στο <xref linkend="yelp-browser-pane"/>. Αυτό σας επιτρέπει να κάνετε περιήγηση στο έγγραφο ευκολότερα παρατηρώντας την ένδειξη του δρομέα μέσα στο έγγραφο.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Επιστροφή στο ιστορικό εγγράφου</title>

      <para>Για να επιστρέψετε πίσω στο ιστορικό εγγράφου:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Πίσω</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Αριστερά</keycap></keycombo></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Πίσω</guibutton> στην <interface>Εργαλειοθήκη</interface></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Μετάβαση μπροστά στο ιστορικό εγγράφου</title>

      <para>Για να μετακινηθείτε μπροστά στο ιστορικό εγγράφου:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Μπροστά</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Δεξιά</keycap></keycombo></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Μπροστά</guibutton> στην <interface>Εργαλειοθήκη</interface></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Μετάβαση σε Θέματα Βοήθειας</title>

      <para>Για να μετακινηθείτε στα Θέματα βοήθειας:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Περιεχόμενα βοήθειας</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το κουμπί <guibutton>Περιεχόμενα βοήθειας</guibutton> στην <interface>Εργαλειοθήκη</interface></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>

    <section>
      <title>Μετάβαση σε προηγούμενη ενότητα</title>

      <para>Για να μετακινηθείτε στην προηγούμενη ενότητα:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Προηγούμενη ενότητα</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Up</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><note>
          <para>Αυτή η επιλογή είναι διαθέσιμη μόνο σε έγγραφα μορφής DocBook.</para>
        </note></para>
    </section>

    <section>
      <title>Μετάβαση στην επόμενη ενότητα</title>

      <para>Για να μετακινηθείτε στην επόμενη ενότητα:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Επόμενη ενότητα</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Down</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><note>
          <para>Αυτή η επιλογή είναι διαθέσιμη μόνο σε έγγραφα μορφής DocBook.</para>
        </note></para>
    </section>

    <section>
      <title>Μετακίνηση στα Περιεχόμενα</title>

      <para>Για να μετακινηθείτε στα περιεχόμενα ενός εγγράφου:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Περιεχόμενα</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist><note>
          <para>Αυτή η επιλογή είναι διαθέσιμη μόνο σε έγγραφα μορφής DocBook.</para>
        </note></para>
    </section>

    <section>
      <title>Προσθήκη σελιδοδείκτη</title>

      <para>Για να προσθέσετε έναν σελιδοδείκτη για ένα συγκεκριμένο έγγραφο:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guisubmenu>Σελιδοδείκτες</guisubmenu><guimenuitem>Προσθήκη σελιδοδείκτη</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>Ένα παράθυρο θα εμφανιστεί παρόμοιο με τη<xref linkend="yelp-add-bookmark"/>.</para>

      <para><figure id="yelp-add-bookmark">
          <title>Παράθυρο προσθήκης σελιδοδεικτών</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/yelp_add_bookmark.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Εισάγετε τον επιθυμητό τίτλο του σελιδοδείκτη στο πεδίο εισαγωγής κειμένου <guilabel>Τίτλος</guilabel>. Κατόπιν επιλέξτε <guibutton>Προσθήκη</guibutton> για να προσθέσετε το σελιδοδείκτη, ή πατήστε το <guibutton>Άκυρο</guibutton> για να αναιρέσετε την αίτηση.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</title>

      <para>Για την επεξεργασία της συλλογής των σελιδοδεικτών σας:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guisubmenu>Σελιδοδείκτες</guisubmenu><guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών... </guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Χρησιμοποιείστε το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>Θα εμφανιστεί ένα παράθυρο παρόμοιο με τη <xref linkend="yelp-edit-bookmarks"/>.</para>

      <para><figure id="yelp-edit-bookmarks">
          <title>Παράθυρο επεξεργασίας σελιδοδεικτών</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/yelp_edit_bookmarks.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Μπορείτε να χειριστείτε τους σελιδοδείκτες σας με τους ακόλουθους τρόπους:</para>

      <para><variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guibutton>Άνοιγμα</guibutton></term>

            <listitem>
              <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για να ανοίξετε τον επιλεγμένο σελιδοδείκτη σε νέο παράθυρο.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guibutton>Μετονομασία</guibutton></term>

            <listitem>
              <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για να μετονομάσετε τον τίτλο του σελιδοδείκτη σας.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guibutton>Απομάκρυνση</guibutton></term>

            <listitem>
              <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για να αφαιρέσετε το σελιδοδείκτη από τη συλλογή σας.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>Όταν τελειώσετε με τη διαχείριση των σελιδοδεικτών σας, πατήστε το κουμπί <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να εξέλθετε από την <interface>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</interface>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Βοήθεια</title>

      <para>Για να λάβετε βοήθεια όταν χρησιμοποιείτε τον <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp </application> (και για να διαβάσετε αυτό το έγγραφο):</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Βοήθεια</guimenu><guimenuitem>Περιεχόμενα</guimenuitem></menuchoice></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </section>
  </section>

  <!--=============== Advanced Features ====================-->

  <section id="yelp-advanced">
    <title>Προχωρημένες δυνατότητες</title>

   <section id="yelp-open-specific" xreflabel="Opening Specific Documents">
    <title>Άνοιγμα ειδικών εγγράφων</title>

    <section id="yelp-open-drag">
      <title>Άνοιγμα εγγράφων από το διαχειριστή αρχείων</title>
        <para>Για να ανοίξετε ένα έγγραφο, όπως ένα αρχείο XML, από το διαχειριστή αρχείων, ανοίξτε το έγγραφο στο Διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλος</application>, ή σύρετε το εικονίδιο από το <application>Ναυτίλο</application> στο πλαίσιο εγγράφου του <application>Yelp</application> ή στον εκκινητή.</para>
    </section>

    <section id="yelp-advanced-cmdline" xreflabel="Using the Command Line to Open Documents">
      <title>Χρήση της γραμμής εντολών για να ανοίξετε έγγραφα.</title>

      <para>Ο Περιηγητής βοήθειας Yelp υποστηρίζει το άνοιγμα εγγράφων από τη γραμμή εντολών. Υπάρχουν αρκετά URIs (Uniform Resource Identifiers) που μπορούν να χρησιμοποιηθούν. Αυτά περιλαμβάνουν:</para>

      <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><option>file:</option></term>

            <listitem>
              <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το URI όταν επιθυμείτε να έχετε πρόσβαση σε αρχείο με το yelp, για παράδειγμα:</para>

              <screen><userinput>yelp file:///usr/share/gnome/help/gcalctool/C/gcalctool.xml</userinput></screen>

            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><option>ghelp:</option> ή <option>gnome-help:</option></term>

            <listitem>
              <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το URI όταν επιθυμείτε να έχετε πρόσβαση σε έγγραφα βοήθειας GNOME, που έχουν κανονικά συνταχθεί σε μορφή DocBook.</para>

              <screen><userinput>yelp ghelp:gcalctool</userinput></screen>

              <para>Αν θέλετε να ανοίξετε το έγγραφο βοήθειας σε μία συγκεκριμένη ενότητα, εισάγετε ένα αγγλικό ερωτηματικό στο τέλος του URI, ακολουθούμενο από το id της ενότητας.</para>
              
              <screen><userinput>yelp ghelp:user-guide?yelp-advanced-cmdline</userinput></screen>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><option>man:</option></term>

            <listitem>
              <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το URI όταν θέλετε να αποκτήσετε πρόσβαση σε μία συγκεκριμένη σελίδα εγχειριδίου. Μπορείτε να καθορίσετε το τμήμα της σελίδας εγχειριδίου που επιθυμείτε να δείτε αν υπάρχουν πολλαπλές σελίδες με το ίδιο όνομα. Ο αριθμός του τμήματος θα πρέπει να περικλείεται σε παρενθέσεις και άρα θα πρέπει μάλλον να χρησιμοποιήσετε το χαρακτήρα διαφυγής για την παράμετρο ώστε το κέλυφος να μην ερμηνεύσει τις παρενθέσεις.</para>

              <screen><userinput>yelp man:gcalctool</userinput></screen>
              
              <para>ή</para>

              <screen><userinput>yelp 'man:intro(1)'</userinput>
<userinput>yelp 'man:intro(2)'</userinput></screen>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><option>info:</option></term>

            <listitem>
              <para>Χρησιμοποιείστε αυτό το URI όταν επιθυμείτε να έχετε πρόσβαση σε μία συγκεκριμένη σελίδα πληροφοριών GNU.</para>

              <screen><userinput>yelp info:make</userinput></screen>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
    </section>

   </section>

    <section>
      <title>Ανανέωση περιεχομένου κατ' επιλογή</title>

      <para>Ο <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> υποστηρίζει τα πλήκτρα συντόμευσης <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>, τα οποία επαναφορτώνουν το έγγραφο DocBook που είναι ήδη ανοιγμένο. Αυτό επιτρέπει στους προγραμματιστές να βλέπουν αλλαγές σε έγγραφα καθώς γίνονται.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="yelp-moreinfo">
    <title>Περισσότερες πληροφορίες</title>

    <para>Η συγκεκριμένη ενότητα παρουσιάζει λεπτομέρειες για κάποιες από τις εφαρμογές βοήθειας τις οποίες χρησιμοποιεί ο <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application>, και παρέχει πηγές όπου μπορείτε να βρείτε περισσότερες πληροφορίες σχετικά με την εφαρμογή <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application>.</para>

    <section>
      <title>Διαχειριστής περγαμηνής</title>

      <para>O <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> χρησιμοποιεί το scrollkeeper για να δημιουργήσει τους πίνακες περιεχομένων για την τεκμηρίωση DocBook και HTML, και επίσης διατηρεί στοιχεία για τις μεταφράσεις κάθε εγγράφου.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Εφαρμογές τεκμηρίωσης GNOME</title>

      <para>Η τεκμηρίωση που διανέμεται με το GNOME χρησιμοποιεί αυτό το σύνολο εφαρμογών για διάφορα πράγματα:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Διευκολύνουν τη μετάφραση εγγράφων σε διάφορες γλώσσες.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Παρέχουν ένα σύνολο εργαλείων τα οποία βοηθούν το πακετάρισμα και την εγκατάσταση της τεκμηρίωσης στη σωστή θέση καθώς και την εγγραφή της τεκμηρίωσης με το scrollkeeper.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Μετατρέπουν από τον τύπο DocBook σε έναν τύπο κατάλληλο για προβολή.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>Ο <application>Περιηγητής βοήθειας Yelp</application> βασίζεται στα <ulink url="ghelp:gnome-doc-xslt">φύλλα στυλ GNOME XSLT</ulink> για να εκτελεί μετατροπές από μορφή DocBook σε HTML. Οι <ulink url="ghelp:gnome-doc-make">Εφαρμογές χτισίματος τεκμηρίωσης GNOME</ulink> χρησιμοποιούνται από τους συντάκτες εφαρμογών για την εγκατάσταση και την καταγραφή τεκμηρίωσης στα πλαίσια του συστήματος βοήθειας.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Αρχική σελίδα και Λίστα ταχυδρομείου</title>

      <para>Για περισσότερες πληροφορίες για τον <application>Περιηγητή βοήθειας Yelp</application>, παρακαλούμε να επισκεφτείτε την ιστοσελίδα του Έργου τεκμηρίωσης, <ulink url="http://live.gnome.org/Yelp">http://live.gnome.org/Yelp</ulink>, ή να εγγραφείτε στην ταχυδρομική λίστα, <ulink type="http" url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-devel-list">gnome-doc-devel-list@gnome.org</ulink>.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="yelp-joininggdp">
    <title>Συμμετοχή στο Έργο τεκμηρίωσης GNOME</title>

    <para>Αν ενδιαφέρεστε να βοηθήσετε στη σύνταξη ή ανανέωση της τεκμηρίωσης για το Έργο GNOME, παρακαλούμε επισκεφτείτε την ιστοσελίδα του Έργου τεκμηρίωσης: <ulink url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">http://live.gnome.org/DocumentationProject</ulink></para>
  </section>

</section>

</chapter>
