<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>デスクトップの概要</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>この章ではデスクトップを構成しているコンポーネントについて紹介します。これらのコンポーネントは<glossterm>ウィンドウ</glossterm>や<glossterm>ワークスペース</glossterm>、そして<glossterm>アプリケーション</glossterm>といったかなり基本的な要素です。GNOME を使って作業する (あるいは楽しむ) ことのほとんど全てが、これらの基本コンポーネントと深い関わりを持ちます。</para>
  
  <note>
  <para>この章では、GNOME がデフォルトの設定になっていることを前提として説明しています。そのため、お使いのディストリビューションの初期設定あるいはシステム管理者らが既に設定したデスクトップの設定とは異なる場合があります。</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>はじめに</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>GNOME Desktop components, introducing</primary>
  </indexterm>

  <para>初めてデスクトップのセッションを開始すると、いろいろなパネルやウィンドウ、そして多種多様なアイコンを持つデフォルトの起動画面が表示されます。</para>
  
  <para>GNOME デスクトップの主要なコンポーネントは次のとおりです:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>デスクトップ</term>
      <listitem><para>実際のデスクトップは、これを構成している他のコンポーネントの下に隠れています。このデスクトップの上に何か関連するオブジェクト (アイコン) を配置してファイルやフォルダに素早くアクセスしたり、よく利用するアプリケーションを起動することができます。デスクトップについて詳細は「<xref linkend="overview-desktop"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>パネル</term>
      <listitem><para>The <firstterm>panels</firstterm> are the two bars that run along the top and bottom of the screen. By default, the top panel shows you the GNOME main menu bar, the date and time, and a set of application launcher icons, and the bottom panel shows you the list of open windows and the workspace switcher.</para>
      <para>パネルをカスタマイズしてメニューやランチャのようないろいろなツールを配置したり、<firstterm>パネル・アプレット</firstterm>と呼ばれる小さなユーティリティを配置することができるようになっています。例えば、パネルを設定して自分が住んでいる地域の天気予報なんかを表示できます。パネルについて詳細については「<xref linkend="panels"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>ウィンドウ</term>
      <listitem><para>ほとんどのアプリケーションは一つ以上のウィンドウの内側で実行されています。お使いのデスクトップでは一度に複数のウィンドウを表示することができます。ウィンドウは自分の作業に応じて大きさを変更したりデスクトップ内で移動することができます。ウィンドウの上部には最小化/最大化するボタンや閉じるボタンを持つ<firstterm>タイトルバー</firstterm>がそれぞれ付与されています。ウィンドウを使った操作や作業について詳細は「<xref linkend="overview-windows"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>ワークスペース</term>
      <listitem><para>お使いのデスクトップを細分化して<firstterm>ワークスペース</firstterm>と呼ばれる区画に分割できるようになっています。ワークスペースではそれぞれ複数のウィンドウを持つことができるので、作業に関連するウィンドウを一緒にまとめることができます。ワークスペースを使った操作や作業ついて詳細は「<xref linkend="overview-workspaces"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>ファイル・マネージャ</term>
      <listitem><para><application>Nautilus</application> というファイル・マネージャを使うといろいろなファイルやフォルダ、そしてアプリケーションにアクセスできるようになります。ファイル・マネージャの中でフォルダの中にあるデータを管理したり、妥当なアプリケーションでファイルを開けます。詳細は「<xref linkend="nautilus"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>コントロール・センター</term>
      <listitem><para>You can customize your computer using the 
      <application>Control Center</application>, which can be found in the 
      <guimenu>System</guimenu> menu on the top panel menubar. 
      Each preference tool in the Control Center allows you to change
      a particular part of the behavior of your computer. See 
      <xref linkend="prefs"/> for more information on the 
      Control Center.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>お使いのディストリビューションやシステム管理者が必要に応じてデフォルトの状態に変更を加えている場合があるため、お使いのデスクトップとここで説明している内容とが一部異なっているかもしれません。それでも、お使いのデスクトップにあるいろいろなコンポーネントを利用する際は、本マニュアルの説明が役に立つことでしょう。</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>デスクトップ</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>画面上にあるいろいろなコンポーネントの裏側に横たわっているのがデスクトップです。画面上に何もウィンドウが表示されていない場合、上と下にあるパネルで挟まれた部分がデスクトップに相当します。ファイルやフォルダにアクセスしやすくするために、デスクトップ上にそれらのオブジェクトを配置することができるようになっています。</para>
  <para>デスクトップ自身も特別なオブジェクトをいくつか所有しています:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para><interface>コンピュータ</interface>・アイコンからは CD やフロッピー・ディスクのような外付けのリムーバブル・メディアの類にアクセスしたり、一般的にはルート・ファイルシステムとして知られているローカルのファイルシステムにアクセスすることができます。デフォルトでは、他のユーザが所有するファイルを読み込んだりシステム規模のファイルを編集するための権限はありません。とはいえ、コンピュータ上でウェブ・サーバを設定するなどの作業が必要になるかもしれません。</para></listitem>
	    <listitem><para>自分専用のホーム・フォルダには「<interface><replaceable>ユーザ名</replaceable>」のホーム</interface>といった名前が付いており、個人的なファイルなどを格納しておくことができます。さらに、このフォルダを<guimenu>場所</guimenu>メニューから開くことも可能になっています。</para></listitem>
	    <listitem><para><interface>ゴミ箱</interface>は特別なフォルダの一つです。このフォルダには、デスクトップではもう必要のないファイルやフォルダなどを格納します。ゴミ箱フォルダについて詳細は「<xref linkend="nautilus-trash"/>」をご覧下さい。</para></listitem>
	    <listitem><para>When you insert a CD, a flash drive, or other removable media, or a device containing files such as a music player or a digital camera, an icon representing this device will appear on the desktop.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>コンピュータを使って何か作業していると、いつの間にかデスクトップがウィンドウだらけになって見えなくなる場合があります。全てのウィンドウを一気に最小化しデスクトップを表示させる場合、次に示すいずれかの方法に従って下さい:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>画面の下側にある<link linkend="bottom-panel">ボトム・エッジ・パネル</link>の<guibutton>デスクトップの表示</guibutton>ボタンをクリックする</para></listitem>
	    <listitem><para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> キーを押下する</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>どちらの方法も前の状態に戻すこともできます。もしくは、別のワークスペースに切り替えてデスクトップを表示するという方法もあります。</para>
    
    <para>デスクトップの背景色や画像なども変更が可能です。詳細は「<xref linkend="prefs-desktopbackground"/>」をご覧下さい。</para>

    <note><para>The files and folders you put on the desktop are stored in a special folder within your Home Folder, called <filename>Desktop</filename>. Like any other folder, you can put files and other folders directly into it. The only difference is that anything placed into the Desktop folder will then show up on desktop itself.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>ウィンドウ</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>windows</primary>
    <secondary>overview</secondary>
  </indexterm>

  <para>画面にある四角い部分が<firstterm>ウィンドウ</firstterm>に相当し、通常は縁 (フレーム) 付きで上部にタイトルバーを持ちます。ウィンドウを画面の中にあるもう一つの「画面」(<firstterm>Screen</firstterm>) と見なすことができます。それぞれのウィンドウはアプリケーションを表示し、ウィンドウを使い複数のアプリケーションを表示することも可能なので、一度に複数の処理を実施できます。さらに言うと、ウィンドウはデスクトップ上にある「紙切れ」と見なすことができます。デスクトップ上にある複数のウィンドウを重ねて表示したり、横に並べて表示することも可能です。</para>
  
  <para>ウィンドウの位置や大きさをいろいろ変更することができるようになっています。さらに、ウィンドウと他のウィンドウとの重なり具合を変更できるので、自分が作業しているウィンドウだけを完全に表示することもできます。ウィンドウの移動や大きさの変更について詳細は「<xref linkend="windows-manipulating"/>」をご覧下さい。</para>
  
  <para>ウィンドウそれぞれが皆別々のアプリケーションである必要はありません。通常、１個のアプリケーションは１個のメイン・ウィンドウを持ちますが、ユーザの要求に応えるために追加で複数のウィンドウを開く場合があります。</para>

  <para>The rest of this section describes the different types of windows and how you
  can interact with them.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>ウィンドウの種類</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>大きく分けるとウィンドウには２つの種類があります:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>アプリケーション・ウィンドウ</term>
        <listitem>
            <para>アプリケーション・ウィンドウは、全てタイトルバーにあるボタンを使って最小化や最大化や閉じるといった操作を行うことができます。アプリケーションを起動した場合、通常はこの種類のウィンドウの中にアプリケーションが表示されます。</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ダイアログ・ウィンドウ</term>
        <listitem>
            <para>ダイアログ・ウィンドウはアプリケーション・ウィンドウが要求した場所に表示されます。この種類のウィンドウは何か問題が発生したことをユーザに伝えるとか、操作を確認するとか、あるいは何か入力して欲しい場合に使用します。</para>
            
            <para>例えば、アプリケーションにドキュメントを保存するよう指示すると、その新しいファイルをどのフォルダに保存するか問い合わせのダイアログが表示される場合があります。あるいは、実行中のアプリケーションを終了しようとすると、進行中の作業を破棄しても良いかどうかの確認ダイアログが表示される場合があります。</para>
            
            <para>ダイアログの中にはそれらを閉じるまでアプリケーションのメイン・ウィンドウを操作することはできないものがあります。これらのダイアログは<firstterm>モーダル</firstterm>型のダイアログと呼びます。それ以外は、アプリケーションのメイン・ウィンドウも一緒に操作する間はダイアログ・ウィンドウも開いたままにしておくことができます。このようなダイアログは<firstterm>トランジェント</firstterm>型のダイアログと呼びます。</para>
            
            <tip><para>You can select the text in a dialog with the mouse. This allows you to copy it to the clipboard (by right-clicking the text and selecting <guilabel>Copy</guilabel>), and paste it into another application. This is useful if you wish to quote the text you see in a dialog when requesting support on the Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>ウィンドウを操作する</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para>デスクトップでは現在のところ興味のないウィンドウを<firstterm>最小化</firstterm>しておくことが可能です。最小化するとデスクトップには表示されなくなります。あるいは、ウィンドウを<firstterm>最大化</firstterm>して画面一杯にウィンドウを表示することも可能です。</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>このようなウィンドウ操作の多くは、マウスとウィンドウ・フレーム以外の部分を利用します (マウスを使った操作については「<xref linkend="mouse-actions"/>」をご覧下さい)。ウィンドウのタイトルを表示することから<firstterm>タイトルバー</firstterm>と呼ばれるウィンドウ・フレームの上端には、ウィンドウの表示方法を変更するためのボタンがいくつか並んでいます。</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>一般的なアプリケーション・ウィンドウのタイトルバー</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>アプリケーション・ウィンドウのフレームにあるタイトルバー</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>ウィンドウの移動</term>
        <listitem>
            <para>タイトルバーをドラッグしながらウィンドウを移動させます。タイトルバーの中でボタンを除いた部分をクリックするとドラッグ操作を始めたり終了させることができます。マウスの移動に合わせてウィンドウがデスクトップ上を移動します。やや性能の劣るコンピュータであっても、ウィンドウの縁 (フレーム) をワイヤーフレームとして描画することでウィンドウが移動している状態を表現できるようになっています。</para>
            
            <para>ウィンドウ・メニューから<guimenu>移動</guimenu>を選択するか、または <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> キーを押下して移動を開始することも可能です。それから、マウスを移動するかあるいはキーボードのカーソルキーを使ってウィンドウを移動して下さい。</para>
            
            <para><keycap>Alt</keycap> キーを押したままウィンドウの一部をドラッグして移動することもできます。</para>            
            
            <para>実際にウィンドウを移動するとわかりますが、ウィンドウをドラッグしているとやや「小さな抵抗を受ける部分」があります。このような部分はウィンドウをデスクトップやパネルの端、あるいは他のウィンドウの隣にきれいに配置しやすくする効果があります。</para>
            
            <para>さらに <keycap>Shift</keycap> キーを押したままウィンドウをドラッグすると、デスクトップの四隅と他のウィンドウとの間にしか移動できなくなります。</para>
            
           <tip><para><keycap>Num Lock</keycap> キーが無効になっているならば、数値のキー・パッドにある矢印キーを利用できますし、<keycap>7</keycap>、<keycap>9</keycap>、<keycap>1</keycap>、<keycap>3</keycap> キーは斜め方向に移動する際に利用できます。</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ウィンドウ・サイズの変更</term>
        <listitem>
            <para>ウィンドウの境界部分をドラッグして広げたり縮めたりできます。ウィンドウの隅をドラッグすると一度に二つの境界線を広げたり縮めることができます。マウスを使い正しい位置でドラッグを開始するとマウスのポインタが<link linkend="mouse-pointers">サイズ変更ポインタ</link>に変わります。</para>

            <para>ウィンドウ・メニューから<guimenu>サイズの変更</guimenu>を選択するか、または <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo> キーを押して下さい。すると、サイズ変更のポインタが表示されます。そして、ウィンドウの大きさを変更したい向きにマウスを移動するか、またはキーボードにある矢印キーの一つを押下してみて下さい。マウス・ポインタが選択した端の形に変わります。これでマウスまたは矢印キーを使ってウィンドウの端を移動できます。マウスをクリックするか、または <keycap>Return</keycap> キーを押下して確定して下さい。<keycap>Escape</keycap> キーを押下すると、この操作をキャンセルして元の大きさに戻ります。</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ウィンドウの最小化</term>
        <listitem>
            <para>タイトルバーの右側にある三つのボタンのうち一番左側にある最小化ボタンをクリックして下さい。すると、そのウィンドウがデスクトップから消えます。<link linkend="gospanel-3">ボトム・エッジ・パネル</link>にある<firstterm>ウィンドウの一覧</firstterm>、あるいはパネルの中にある<firstterm>ウィンドウ・セレクタ</firstterm>からウィンドウを元の位置に元の状態に戻すことができます。</para>
            
            <para>あるいは、ウィンドウ・メニューから<guimenu>最小化</guimenu>を選択するか、または <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo> キーを押下して下さい。</para>  
            
            <tip>
            <para>最小化したウィンドウはウィンドウ一覧の中に表示され、そのタイトルには [ ] という記号が付与されます。</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ウィンドウの最大化</term>
        <listitem>
            <para>タイトルバーの右側にある三つのボタンのうち真ん中にある最大化ボタンをクリックして下さい。すると、そのウィンドウがデスクトップ一杯に広がります (上下にあるパネルはそのまま表示されます)。</para>
            <para>あるいは、ウィンドウ・メニューから<guimenu>最大化</guimenu>を選択するか、または <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> キーを押下して下さい。</para>

            <tip>
            <para>もしくはダブル・クリックの操作をウィンドウの<firstterm>巻き上げ</firstterm>に割り当てることも可能です (詳細は「<xref linkend="prefs-windows"/>」をご覧下さい)。これらの中から、お好みの方法にアレンジしてみて下さい。</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>最大化の解除</term>
        <listitem>
            <para>ウィンドウを最大化した後にもう一度タイトルバーの最大化ボタンをクリックすると、ウィンドウが元の位置に元の大きさで表示されます。</para>

            <para>あるいは、ウィンドウ・メニューから<guimenu>元のサイズに戻す</guimenu>を選択するか、または <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo> を押下するか、もしくはタイトルバーのボタンが無い場所をダブル・クリックして下さい。</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>ウィンドウを閉じる</term>
        <listitem>
            <para>Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Workspaces commands or a link to them still to go in this section, perhaps</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>ウィンドウにフォーカスを与える</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>１つのアプリケーションを使って作業する場合、<firstterm>フォーカス</firstterm>をそのウィンドウに与えてやる必要があります。ウィンドウにフォーカスが与えられると、マウスをクリックしたり文章を入力するといった操作やキーボード・ショートカットがそのウィンドウのアプリケーションに直接伝えられることになります。一度に１つだけのウィンドウにフォーカスを与えることができます。フォーカスが与えられているウィンドウは他のウィンドウよりも前面に表示されるので、そのウィンドウを覆うオブジェクトは存在しないことになります。さらに、お使いの<link linkend="prefs-theme">デスクトップのテーマ</link>に応じて、他のウィンドウとは異なる表示効果も与えられます。</para>
      <para>次に示すいずれかの方法でウィンドウにフォーカスを与えることができます:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>ウィンドウが表示されている場合、マウスを使ってウィンドウの一部をクリックします。</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ボトム・エッジ・パネルにある<application>ウィンドウの一覧</application>から任意のウィンドウを表す<guibutton>ウィンドウのボタン</guibutton>をクリックして下さい。</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>トップ・エッジ・パネルにある<guibutton>ウィンドウ・セレクタ</guibutton>をクリックして表示された一覧から任意のウィンドウを選択します。<guibutton>ウィンドウ・セレクタ</guibutton>はトップ・エッジ・パネルの一番右端にあり、現在フォーカスが与えられているウィンドウの<guibutton>ウィンドウ・メニュー・ボタン</guibutton>と同じアイコンが表示されるようになっています。</para>
          <note><para>選択したウィンドウが他のワークスペース上にあると、ワークスペースも切り替わることになります。ワークスペースについて詳細は「<xref linkend="overview-workspaces"/>」をご覧下さい。</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>
          With the keyboard, hold the <keycap>Alt</keycap> key and press the <keycap>Tab</keycap> key. A pop-up window appears with a list of icons representing each window. While still holding <keycap>Alt</keycap>, press <keycap>Tab</keycap> to move the selection along the list: a black rectangle frames the selected icon and the position of the window it corresponds to is highlighted with a black border. When the window you want to see is selected, release the <keycap>Alt</keycap> key. Using <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> instead of just <keycap>Tab</keycap> cycles through the icons in reverse order.      
          </para>
          <note><para><link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">キーボード・ショートカットの設定ツール</link>を利用して、このキーボード操作をお好みの設定することができます。</para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>ワークスペース</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>workspaces</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>ワークスペースを使えばデスクトップ上にある複数のウィンドウを管理できます。ここで、例えばワークスペースを仮想スクリーンと見なすことができます。すなわち、いつでも仮想スクリーンを切り換えることができます。全てのワークスペースには他のワークスペースと同じデスクトップやパネル、そしてメニューが含まれまれますが、ワークスペース毎に別々のアプリケーションを起動したり、いろいろなウィンドウを開くことができます。ここで別のワークスペースに切り換えても、現在のワークスペースに開いていたアプリケーションやウィンドウは残ったままになります。</para>

    <para>デフォルトで４つのワークスペースを利用できます。<link linkend="bottom-panel">ボトム・エッジ・パネル</link>の右端にある<application>ワークスペース切り替え器</application>というアプレットを使ってワークスペースを切り換えることができます。このアプレットは、デフォルトの場合だと、利用可能なワークスペースを４列の矩形で表現したものです。その矩形のいずれかをクリックするとワークスペースが切り替わります。<xref linkend="gosoverview-FIG-42"/> に示す<application>ワークスペース切り替え器</application>には４つのワークスペースが含まれています。最初の３つのワークスペースにはウィンドウがいくつか開かれています。最後のワークスペースは現在のところウィンドウは何も開かれていません。現在利用しているワークスペースが強調表示されています。</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>ワークスペース切り替え器に表示している複数のワークスペース</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ワークスペース切り替え器の図</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>ワークスペース毎に任意の数のアプリケーションを開くことができます。ワークスペースの個数は変更可能です。詳細は「<xref linkend="workspace-add"/>」をご覧下さい。</para>
     
     <tip><para>ワークスペースを使うと、何か方針を用意した上で、GNOME デスクトップで起動した複数のアプリケーションを整理・整頓できます。例えば、特定の機能 (メールを見るとかウェブを参照するとか絵を描くなど) 毎にワークスペースを確保するといった方針があります (とはいえ、必ずしもそういう方針に従わなければならないというわけではありません。自分に使いやすい設定を見つけてみて下さい)。</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>ワークスペースを切り換える</title>
      <indexterm>
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>switching between</secondary>
      </indexterm>
      <para>次に示すいずれかの方法で複数あるワークスペースを切り替えることができます:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>ボトム・エッジ・パネルにある<application>ワークスペース切り替え器</application>というアプレットで、デスクトップ作業を行うワークスペースをクリックします。</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ボトム・エッジ・パネルにある<application>ワークスペース切り替え器</application>というアプレットにマウスのポインタを移動して、マウスのホィールをスクロールします。</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>右向きの矢印キー</keycap></keycombo>を押下すると、現在のワークスペースの右側にあるワークスペースに切り替わります。</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>左向きの矢印キー</keycap></keycombo>を押下すると、現在のワークスペースの左側にあるワークスペースに切り替わります。</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>矢印キーを使った操作は、<application>ワークスペース切り替え器</application>のアプレットでどのように設定されているかによって異なります。もしパネルを変更してワークスペースの表示を横向きから縦向きにした場合、<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>上向きの矢印キー</keycap></keycombo>と<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>下向きの矢印キー</keycap></keycombo>を使ってワークスペースを切り替えることになります。</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>ワークスペースを追加する</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>specifying number of</secondary>
      </indexterm>
      <para>GNOME デスクトップにワークスペースを追加する際は、<application>ワークスペース切り替え器</application>のアプレット上で右クリックし、<guimenuitem>設定</guimenuitem>を選択します。すると<guilabel>ワークスペース切り替え器の設定</guilabel>ダイアログが表示されます。そして<guilabel>ワークスペースの数</guilabel>にあるスピン・ボックスを利用して、必要なワークスペースの数を指定して下さい。</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>アプリケーション</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>applications</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
   
    <para><firstterm>アプリケーション</firstterm>とは特定の作業を実行するコンピュータ・プログラムの一種です。アプリケーションを利用して手紙や報告書などのドキュメントを作成するかもしれませんし、スプレッドシートで表計算を行ったり、お気に入りの楽曲を聴いたり、インターネットを閲覧したり、画像や動画を作成して編集したり表示することになるかもしれません。このような作業を行うために、それぞれ別々のアプリケーションを利用することになります。</para>
    
    <para>任意のアプリケーションを起動するには、<guimenu>アプリケーション</guimenu>・メニューを開き、そのサブメニューから起動したいアプリケーションを選択します。このメニューについて詳細は「<xref linkend="applications-menu"/>」をご覧下さい。</para>
       
    <para>次は、GNOME デスクトップに含まれているアプリケーションの一部です:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para>「<ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Gedit テキスト・エディタ</application></ulink>」は特定の書式に依存しない文章 (テキスト) を読み込んだり作成したり、あるいは変更することができます。</para></listitem>
      <listitem><para>「<ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>辞書</application></ulink>」を利用すると、単語の意味や定義を検索できます。</para></listitem>
      <listitem><para>「<ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>画像ビューア</application></ulink>」は１個の画像を表示する以外に、複数の画像を集めたコレクションも表示できます。</para></listitem>
      <listitem><para>「<ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>関数電卓</application></ulink>」は基本的な算術計算の他に、科学計算や財務計算を行えます。</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Character Map</application></ulink> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all of the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para><link linkend="nautilus"><application>Nautilus File Manager</application></link> displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <link linkend="places-menu"><guimenu>Places</guimenu> menu</link>, a <application>Nautilus File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para>「<ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>端末</application></ulink>」からはシステムで用意されているコマンド・ラインを利用できます。</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Further standard GNOME applications include games, music and video players, a web browser, software accessibility tools, and utilities to manage your system. Your distributor or vendor may have added other applications, such as a word processor and a graphics editor. They may also provide you with a way to install further applications.</para>
    
    <para>GNOME アプリケーションは、その使い方を理解しやすくするために、アプリケーションの間で共通した機能がたくさん実装されています。このセクションでは、これらの機能のいくつかを説明します。</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>共通の機能</title>
    
      <para>The applications that are provided with the GNOME Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the GNOME development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>GNOME-compliant application</firstterm>. For example, <application>Nautilus</application> and the <application>gedit</application> text editor are GNOME-compliant applications.</para>
      <para>GNOME に準拠したアプリケーションが持つ機能は次のとおりです:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>統一感のあるルック＆フィール</para>
          <para>GNOME-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link> to change the look-and-feel of your GNOME-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>メニューバーとツールバーとステータスバー</para>
          <para>Most GNOME-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para>A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Nautilus</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>デフォルトのショートカット・キー</para>
          <para>GNOME-compliant applications use the same shortcut keys to perform the
  same actions. See <xref linkend="keyboard-skills"/> for a list of common shortcut keys.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ドラッグ＆ドロップ</para>
          <para>When you drag-and-drop something into a GNOME-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag a HTML file
  from a <application>Nautilus</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>いろいろなファイルを使って作業する</title>
      <para>The work you do with an application is stored in <firstterm>files</firstterm>. These may be on your computer's hard drive, or on a removable device such as a USB flash drive. You <firstterm>open</firstterm>  a file to examine it or work on it, and you <firstterm>save</firstterm> a file to store your work. When you are done working with a file, you <firstterm>close</firstterm> it.</para>
      <para>GNOME アプリケーションではファイルを開いたり保存する際に使用するダイアログは同じであり、統一感のあるユーザ・インタフェースを提供しています。これ以降のセクションではファイルを開いたり保存するダイアログの詳細について説明します。</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>開くファイルを選択する</title>
      <para><guilabel>ファイルを開く</guilabel>ダイアログを使って、アプリケーションで処理するファイルを選択することができます。</para>
      <para>ダイアログの右側には、現在の場所にあるファイルとフォルダの一覧が表示されます。マウスまたはキーボードの矢印キーを使ってファイルを選択することができます。</para>
      <para>一覧の中からファイルを選択すると、次に示すいずれかの操作でファイルを開くことができます:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para><guibutton>開く</guibutton>ボタンをクリックする</para></listitem>
        <listitem><para><keycap>Return</keycap> キーを押下する</para></listitem>
        <listitem><para><keycap>Space</keycap> キーを押下する</para></listitem>        
        <listitem><para>ファイルをダブル・クリックする</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>ファイルではなくフォルダまたは別の場所を開くと、<guilabel>ファイルを開く</guilabel>ダイアログの表示が更新され、そのフォルダや場所の内容が表示されます。</para>
      
      <para>右側に表示される場所を変更する際は、次に示すいずれかの方法に従って下さい:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>現在の場所にある任意のフォルダを開く</para></listitem>
	      <listitem><para>Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your <link linkend="nautilus-bookmarks">bookmarks</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>ダイアログでファイルの一覧を表示している部分の上にあるパスバーから任意のパスを指すボタンをクリックする (パスバーは現在の場所に含まれているフォルダの階層構造を横に並べたもので、フォルダの階層が深くダイアログの幅で表示することができない場合は両側に矢印のボタンが表示される)</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para><guilabel>ファイルを開く</guilabel>ダイアログの下部には、現在使っているアプリケーション専用のオプションが表示されます。</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>ファイルの一覧をフィルタリングする</title>
        <para>You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>文字を入力しながら検索する</title>
          <para>もし開きたいファイルの名前が判っているのであれば、そのつづりを順番に入力してみて下さい。すると、入力した文字から始まる名前を持つファイルにファイル一覧のカーソルが移動します。ここで矢印キーを使ってカーソルを移動してファイルを選択してみて下さい。ファイル一覧の右下にポップアップされたウィンドウに中に入力した文字が順番に表示されます。</para>
          <para>文字を入力しながら検索するのをキャンセルする場合は <keycap>Esc</keycap> キーを押下して下さい。</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>フォルダを選択する</title> 
        <para>まれに、ファイルを開くのではなくフォルダを選択したくなる場合があるかもしれません。例えば、<ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>書庫マネージャ</application></ulink>を使って書庫からファイルを展開する場合、展開したファイルを格納するフォルダを選択する必要があります。このような場合、現在の場所にあるファイルが灰色で表示され、<guibutton>開く</guibutton>ボタンをクリックして選択したフォルダを開いて下さい。</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>場所を開く</title>
        <para>You can type a full or relative path to the file you want to open. Press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> or click the button at the top left of the window to show (or hide) the <guilabel>Location</guilabel> field. Alternatively, begin typing a full path starting with <filename>/</filename> to show the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>そして、現在の場所からの相対パスまたは <filename>/</filename> や <filename>~/</filename> で始まる絶対パスをエントリに入力していきます。<guilabel>場所</guilabel>エントリには、次に示すように、ファイル名を入力しやくするための機能があります:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>文字を入力していくと、以前入力したファイルやフォルダの名前がドロップ・ダウン式のリストに表示されます。<keycap>下向きの矢印キー</keycap>と<keycap>上向きの矢印キー</keycap>を使ってカーソルを移動し、<keycap>Return</keycap> キーで選択して下さい。</para></listitem>
	        <listitem><para>入力した文字列が一意にファイルやフォルダを指しているような場合は、自動的にそのファイル名やフォルダ名に補完されます。<keycap>Tab</keycap> キーを押下しながら提示された文字列を補完していきます。ここで、例えば "Do" と入力した際に "Do" で始まるフォルダが <filename>Documents</filename> しかない場合は、それが<guilabel>場所</guilabel>エントリの中に自動的に表示されます。</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>リモート先の場所を開く</title>
        <para>You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>リモートの場所にアクセスするのにパスワードが必要となる場合は、そのファイルを開く際にパスワードの問い合わせがあります。</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>ブックマークを追加したり削除する</title>
        <para>現在開いている場所をブックマークの一覧に追加するには、<guibutton>追加</guibutton>ボタンをクリックするか、またはファイル一覧のフォルダの上で右クリックして<guimenuitem>ブックマークへ追加</guimenuitem>を選択します。さもなくば、ファイルの一覧からブックマークの一覧へアイテムを直接ドラッグして追加することもできます。</para>
        <para>ブックマークの一覧からアイテムを削除するには <guibutton>削除</guibutton>ボタンをクリックして下さい。</para>
        <note><para>このブックマークの一覧に対する変更は<guimenu>場所</guimenu>メニューにも反映されます。ブックマークについて詳細は「<xref linkend="nautilus-bookmarks"/>」をご覧下さい。</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>隠しファイルを表示する</title>
          <para>ファイルの一覧で隠しファイルを表示するには、ファイルの一覧で右クリックして<guimenuitem>隠しファイルを表示する</guimenuitem>を選択します。隠しファイルについて詳細は「<xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>」をご覧下さい。</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>ファイルを保存する</title>
        <para>The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>ブックマークやよく利用する場所のドロップ・ダウン式のリストから、保存するファイル名と保存先を入力することもできます。</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>別の場所に保存する</title>
          <para>ドロップ・ダウン式のリストにはない場所にファイルを保存するような場合、<guilabel>他のフォルダ</guilabel>のラベルをクリックして下さい。すると、<guilabel>ファイルを開く</guilabel>ダイアログに表示されていたものと似たファイル・ブラウザが表示されます。</para>
          <tip><para><guilabel>他のフォルダ</guilabel>のラベルをクリックして表示されるブラウザは、フィルタリングや入力しながら検索する、ブックマークの追加や削除といった、<link linkend="filechooser-open"><guilabel>ファイルを開く</guilabel>ダイアログ</link>と同等の機能があります。</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>既存のファイルを置きかえる</title>
          <para><guilabel>ファイルの保存</guilabel>ダイアログで既に存在しているファイルを入力した場合、 そのファイルを上書きして置きかえても良いかどうかを問い合わせるダイアログが表示されます。同様に、保存先のファイルとして既存のファイルをファイルの一覧から選択した場合も、上書きするかどうかを問い合わせるダイアログが表示されます。</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>パスを入力する</title>
          <para>ファイルを保存する先のパスを指定するのであれば、そのパス名を<guilabel>名前</guilabel>エントリの中に入力して下さい。入力する際、既に一度入力したファイル名やフォルダ名はドロップ・ダウン式のリストに表示されます。<keycap>下向きの矢印キー</keycap>や<keycap>上向きの矢印キー</keycap>、そして <keycap>Return</keycap> キーを使ってリストから選択できます。入力途中の文字列に一致するファイルやフォルダを表示または選択したい場合は、<keycap>Tab</keycap> キーを押下してその名前を補完して下さい。</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Creating a New Folder</title>
          <para>If you would like to create a new folder to save your file in, press the <guibutton>Create Folder</guibutton> button. Type a name for the new folder and press <keycap>Return</keycap>. You can then choose to save your file in the new folder, as you would with any other folder.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
