<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="hu"><title>Samba szolgáló beállítás</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>A <application>Samba szolgáló beállítás</application> Samba szolgáló beállítására való. Segítségével fájlokat illetve nyomtatókat oszthat meg más számítógépekkel.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Nagy István Zoltán (nagyesta@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Sulyok Péter (peti@fedoraproject.org)</holder></copyright></articleinfo>    <para>A <application>Samba szolgáló beállítás</application> Samba szolgáló beállítására való. Segítségével fájlokat illetve nyomtatókat oszthat meg más számítógépekkel.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Samba szolgáló beállítás</see></indexterm><para>A Samba szolgáló beállítás futtatásához <application>X</application> és rendszergazda jogkör kell. Elindítani a <menuchoice><guimenu>főmenü (a menü az "f" ikonnal)</guimenu><guisubmenu>Rendszer</guisubmenu><guisubmenu>Adminisztráció</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> pontját kiválasztva lehet.</para>


	<para>A <application>Samba szolgáló beállítás</application> Samba megosztások, használók és szolgáló tulajdonságok beállítására való ablakos felület. A <filename>/etc/samba/</filename> mappában levő beállítás fájlokat módosítja. Ezekben minden más változtatás megmarad, amit nem ezzel a programmal csináltak.</para>
	<para>A programot csak X rendszerben rendszergazda jogkörrel használhatja. A <application>Samba szolgáló beállítás</application> elindításához válassza a <menuchoice><guimenu>főmenüben (a menü az "f" ikonnal)</guimenu><guisubmenu>Rendszer</guisubmenu><guisubmenu>Adminisztráció</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> pontot, vagy gépelje be a <command>system-config-samba</command> parancsot egy terminálban (például XTerm vagy GNOME terminál).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Samba szolgáló beállítás</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Samba szolgáló beállítás</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Megjegyzés</title><para>A <application>Samba szolgáló beállítás</application> nem mutat megosztott nyomtatókat, illetve a /home mappát, ami láthatóvá tenné a használóknak a saját mappájukat a Samba szolgálón.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Szolgáló beállítás</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ablakos beállítás</secondary><tertiary>szolgáló beállítás</tertiary></indexterm><para>Samba szolgáló beállításának első lépése az alap tulajdonságok megadása és a biztonság beállítás. Az alkalmazás elindítása után válassza a <menuchoice><guimenu>Beállítás</guimenu><guimenuitem>Szolgáló beállítás</guimenuitem></menuchoice> pontot a menüből. Az <guilabel>Alap</guilabel> fül jelenik meg, ahogy <xref linkend="fig-samba-basic"/> mutatja.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Alap tulajdonságok megadása</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Alap tulajdonságok megadása</para></textobject></mediaobject></figure><para>Az <guilabel>Alap</guilabel> fülön adja meg a gép munkacsoportját és egy rövid jellemzést. Ezek felelnek meg a <command>workgroup</command> és a <command>server string</command> kulcsszavaknak az <filename>smb.conf</filename> fájlban.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Biztonság beállítás</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Biztonság beállítás</para></textobject></mediaobject></figure><para>A <guilabel>Biztonság</guilabel> fül a következő lehetőségeket tartalmazza:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Hitelesítés mód</guilabel> – Ez a <command>security</command> tulajdonság megfelelője. Válasszon a következő hitelesítési módok közül.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> – A Samba kiszolgáló egy Active Directory Domain (ADS) királyság tagjaként viselkedik. Ehhez a lehetőséghez Kerberos-t kell telepíteni illetve beállítani, és Sambát az ADS királyság tagjává kell tenni a <command>net</command> eszköz használatával, ami a<filename>samba-client</filename> csomag része. Részletekért tekintse meg a <command>net</command> man oldalát. Ez az opció nem állítja be, hogy a Samba egy ADS Vezérlő legyen. Adja meg a Kerberos kiszolgáló területét a <guilabel>Kerberos terület</guilabel> mezőben.</para><note><title>Megjegyzés</title><para>A <guilabel>Kerberos terület</guilabel> mezőt csupa nagybetűvel kell kitölteni. Példa: <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>A Samba kiszolgáló ADS királyság tagjaként történő használata helyes Kerberos beállításokat feltételez, beleértve a <filename>/etc/krb5.conf</filename> fájlt is.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Tartomány</guilabel> – A Samba szolgáló egy Windows NT elsődleges vagy másolat tartomány vezérlőre bízza a használó hitelesítését. A szolgáló átadja a használó nevet és a jelszót a vezérlőnek, és vár a válaszra. Adja meg az elsődleges vagy másolat tartományvezérlő NetBIOS nevét a <guilabel>Hitelesítő szolgáló</guilabel> mezőbe.</para><para>A <guilabel>Jelszó titkosítás</guilabel> opciónak <guilabel>Igen</guilabel> állapotban kell lennie, ha ezt választja.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Szolgáló</guilabel> – A Samba szolgáló megpróbálja hitelesíteni a használó név és jelszó kombinációt úgy, hogy átadja azt egy másik Samba szolgálónak. Ha nem tudja, a kiszolgáló megpróbál hitelesíteni a használó hitelesítés módban. Adja meg a másik Samba szolgáló NetBIOS nevét a <guilabel>Hitelesítő szolgáló</guilabel> mezőben.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Megosztás</guilabel> – A Samba használóknak nem kell beírnia használó név és jelszó kombinációt Samba szolgálókon. Nem kérdezik tőlük a használó nevet és a jelszót amíg egy bizonyos osztott mappát nem próbálnak megnyitni a Samba szolgálón.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Használó</guilabel> – (Alapértelmezés) A Samba használóknak érvényes használó azonosítóval és jelszóval kell rendelkeznie a Samba szolgálón. Válassza ezt a lehetőséget, ha szeretné, hogy a <guilabel>Windows használó</guilabel> opció működjön. Részletekért ld. <xref linkend="s3-samba-gui-users"/>.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Jelszó titkosítás</guilabel> – Ezt az opciót engedélyezni kell, ha az ügyfelek Windows 98, Windows NT 4.0 Szervizcsomag 3, vagy a Microsoft Windows más újabb változataiból csatlakoznak. A jelszavakat a szolgáló és az ügyfél között titkosított formában továbbítják az egyszerű szöveg helyett, ami lehallgatható. Ez az <command>encrypted passwords</command> tulajdonság megfelelője.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Vendég számla</guilabel> – Amikor használó vagy vendég jelentkezik be Samba szolgálóra, ott érvényes használóként szerepel. Válasszon egyet a meglévő használók közül a Samba vendég számára. Amikor vendég jelentkezik be a szolgálóra, e használó jogkörével ténykedik. Ez a <command>guest account</command> tulajdonság megfelelője.</para></listitem></itemizedlist><para>Az <guibutton>OK</guibutton> gombot megnyomva a program rögzíti a változtatásokat a beállítás fájlba, és a szolgáltatás újraindul. Így a változások azonnal érvénybe lépnek.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Samba használók igazgatása</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ablakos beállítás</secondary><tertiary>Samba használók igazgatása</tertiary></indexterm><para>A <application>Samba szolgáló beállítás</application> megköveteli, hogy legyen aktív unixos használó – ami Samba szolgálóként cselekedhet –, mielőtt Samba használót hozzáadhatnának. Samba használót meglévő unixos használóhoz rendelik.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Samba használók igazgatása</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba használók igazgatása</para></textobject></mediaobject></figure><para>Samba használó hozzáadásához válassza a <menuchoice><guimenu>Beállítás</guimenu><guimenuitem>Samba használók…</guimenuitem></menuchoice> pontot a menüből, és kattintson a <guibutton>Használót hozzáad</guibutton> gombra. Az <guilabel>Új Samba használó</guilabel> ablakban válasszon ki egy <guilabel>UNIX használót</guilabel> a meglévők közül.</para><para>Ha a használó azonosítója eltér a Windows gép használójától, és be kell jelentkeznie a Samba szolgálóra a Windows gépről, adja meg azt a Windows használó azonosítót a <guilabel>Windows használó</guilabel> mezőben. A <guilabel>Szolgáló beállítás</guilabel><guilabel>Biztonság</guilabel> fülének <guilabel>Hitelesítés mód</guilabel> beállítása <guilabel>Használó</guilabel> kell legyen, hogy működjön ez az opció.</para><para>Állítsa be a <guilabel>Samba jelszót</guilabel> is a Samba használóhoz, és erősítse meg azt. Még ha a titkosított Samba jelszavak használata mellett is dönt, ajánlott a unixos jelszavaktól eltérő Samba jelszavakat választani minden használó számára.</para><para>Meglévő használó módosításához válassza ki a használót a listából, és kattintson a <guibutton>Használót módosít</guibutton> gombra. Meglévő Samba használó törléséhez válassza ki a használót, és kattintson a <guibutton>Használót töröl</guibutton> gombra. Samba használó törlése nem törli a hozzá tartozó unixos használó számláját.</para><para>A használók az <guibutton>OK</guibutton> gomb megnyomása után azonnal megváltoznak.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Megosztás hozzáadása</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>ablakos beállítás</secondary><tertiary>megosztás hozzáadása</tertiary></indexterm><para>Samba megosztás teremtéséhez kattintson a <guibutton>Megosztást hozzáad</guibutton> gombra a Samba szolgáló beállítás fő ablakában.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Megosztás hozzáadása</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba megosztás hozzáadása</para></textobject></mediaobject></figure><para>Az <guilabel>Alap</guilabel> fül a következő opciókat állítja be:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Mappa</guilabel> – A Sambával megosztandó mappa. A mappának léteznie kell, hogy itt meg lehessen azt adni.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Megosztás</guilabel> – A megosztás tényleges neve, amit a távoli gépek látnak. Alapértelmezésben ez megegyezik a  <guilabel>Mappa</guilabel> nevével, de megváltoztatható.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Jellemzés</guilabel> – A megosztás rövid jellemzése.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Írható</guilabel> — Engedélyezi a használóknak, hogy írják és olvassák a megosztott mappát.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Látható</guilabel> – Csak olvasás jogot ad a használóknak a megosztott mappára.</para></listitem></itemizedlist><para>A <guilabel>Hozzáférés</guilabel> fülön válassza ki, hogy csak kiválasztott használóknak vagy minden Samba használónak engedélyezi a megosztást. Ha csak a kiválasztott használók számára kívánja engedélyezni a megosztást, akkor válassza ki a használókat az elérhető Samba használók listájáról.</para><para>A megosztást az <guibutton>OK</guibutton> gomb megnyomása után a program azonnal hozzáadja.</para></section>
</article>
