<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Sanasto</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>sovelma</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Sovelma on pieni, interaktiivinen sovellus joka sijaitsee paneelissa, esimerkiksi <application>Äänenvoimakkuuden säädin</application>. Jokaisella sovelmalla on yksinkertainen käyttöliittymä jota käytetään hiirellä tai näppäimistöllä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>työpöytä</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Se osa Gnome-työpöydästä jossa ei ole graafisia kohteita kuten paneeleita tai ikkunoita.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>työpöydän tausta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Kuva tai väri joka näytetään työpöydällä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>työpöytäkohde</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työpöydällä oleva kuvake jota voidaan käyttää tiedostojen, kansioiden ja sovellusten avaamiseen. Työpöytäkohteilla mahdollistetaan helppo pääsy usein käytettyihin tiedostoihin, kansioihin ja sovelluksiin.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>DNS-nimi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniikki kirjainmerkeistä koostuva tunniste verkossa olevalle tietokoneelle.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>vetolaatikko</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Vetolaatikko on paneeliin lisättävä lisäosa, jonka voi avata ja sulkea vetolaatikkokuvakkeesta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>tiedostopääte</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Viimeinen osa tiedoston nimeä, viimeisen pisteen (.) jälkeen. Esimerkiksi tiedoston <filename>picture.jpeg</filename> tiedostopääte on <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Tiedostopääte voi kertoa tiedoston tyypin. <application>Nautilus</application>-tiedostonhallinta käyttää tätä tietoa määrittämään mitä tehdä tiedostoa avattaessa. Katso lisätietoja: <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>alustus</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Median alustus tarkoittaa median valmistamista tietyn tiedostojärjestelmän käyttöön. Kun media alustetaan, kaikki medialla oleva tieto ylikirjoitetaan.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>GNOME-yhteensopiva sovellus</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Standardeja Gnome-ohjelmointikirjastoja käyttävää sovellusta kutsutaan Gnome-yhteensopivaksi sovellukseksi. Esimerkiksi <application>Nautilus</application>-tiedostonhallinta ja <application>gedit</application>-tekstieditori ovat Gnome-yhteensopivia sovelluksia.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP-osoite</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniikki numeroista koostuva tunniste verkossa olevalle tietokoneelle.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>pikanäppäin</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>Pikanäppäin</firstterm> on näppäin tai näppäinyhdistelmä joka tarjoaa vaihtoehtoisen tavan suorittaa jokin toiminto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>käynnistin</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Käynnistin käynnistää tietyn sovelluksen, suorittaa komennon tai avaa tiedoston. Käynnistin voi olla paneelissa tai valikossa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>valikkopalkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Valikkopalkki on sovellusikkunan yläreunassa ja sisältää sovelluksen valikot.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-tyyppi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) -tyyppi kertoo tiedoston muodon. Sovellukset voivat lukea tiedoston MIME-tyypin avulla. Esimerkiksi sähköpostiohjelma voi käyttää <literal>image/png</literal>-MIME-tyyppiä havaitakseen että Portable Networks Graphic (PNG) -tiedosto on liitettynä sähköpostiin.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>liittää</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Liittäminen tarkoittaa tiedostojärjestelmän saataville asettamista. Kun tiedostojärjestelmä liitetään, sen sijainniksi määritellään jokin nykyisen tiedostojärjestelmän alahakemisto josta uuteen tiedostojärjestelmään on jatkossa pääsy.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>paneeli</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Paneeleiksi, tai ruuduiksi, kutsutaan muun muassa ikkunan osia. Esimerkiksi <application>Nautilus</application>-ikkunassa on sekä sivupaneeli että varsinainen tiedostonäkymä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>asetustyökalu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ohjelmatyökalu jolla voidaan hallita Gnome-työpöydän toiminnallisuuden jotain osa-aluetta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>pikanäppäimet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pikanäppäimet ovat näppäinpainalluksia joilla voidaan nopeasti toteuttaa erilaisia toimintoja.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>pinoamisjärjestys</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pinoamisjärjestys on järjestys jossa ikkunat ovat työpöydällä toistensa päällä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>tilarivi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tilarivi on ikkunan alareunassa oleva rivi, jossa kerrotaan ikkunassa näytettävän tiedon tilasta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>symbolinen linkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Erityinen tiedostotyyppi joka osoittaa toiseen tiedostoon tai kansioon. Kun symboliselle linkille tehdään jokin toiminto, toiminto tehdään sille tiedostolle tai kansiolle johon symbolinen linkki osoittaa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>työkalupalkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työkalupalkki on rivi joka sisältää painikkeita sovelluksen yleisimmille toiminnoille. Työkalupalkki sijaitsee yleensä valikkopalkin alapuolella.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) on merkkijono, joka määrittelee tietyn sijainnin tiedostojärjestelmässä tai Internetissä. Esimerkiksi WWW-sivun osoite on URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) on osoite, joka merkitsee tiettyä sijaintia Internetissä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>näkymä</glossterm>
    <glossdef>
      <para><application>Nautilus</application>-komponentti joka mahdollistaa kansion näyttämisen tietyllä tavalla. Esimerkiksi <application>Nautilus</application> sisältää kuvakenäkymän jolloin kansion sisältö näytetään kuvakkeina. <application>Nautilus</application> sisältää myös luettelonäkymän jonka avulla kansion sisältö näytetään luettelona.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>työtila</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työtila on Gnome-työpöydällä oleva erillinen tila jossa voidaan työskennellä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
