<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Perustaidot</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Tämä kappale kertoo perustaidoista joita tarvitaan Gnome-työpöydän käyttämiseksi.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Hiiren käyttö</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>perustaidot</primary>
    <secondary>hiiren käyttö</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>hiiri</primary>
    <secondary>perustaidot</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Tämä kappale kertoo mitä hiiren painikkeet tekevät, ja mitä eri osoittimet tarkoittavat.</para>

    <para>Hiiri on osoitinlaite jolla voidaan liikuttaa hiiren osoitinta näytöllä. Osoitin on yleensä pieni nuoli jolla valitaan kohteita näytöltä. Hiiren painikkeen napsauttaminen tekee jonkin tietyn toiminnon kohteelle jonka yllä osoitin on, riippuen mitä painiketta napsautetaan.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Hiiren painikkeiden merkintäkäytännöt</title>
    <titleabbrev>Painikkeet</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>hiiri</primary>
      <secondary>painikekäytännöt</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ohjeet tässä ohjekirjassa ovat kolmipainikkeiselle oikean käden hiirelle, joka on yleisin hiirimalli. Jos käytetään muuntyyppistä hiirtä tai muuta osoitinlaitetta, tulee käyttäjän etsiä painikkeita vastaavat toiminnot sitä käytettäessä. Jos käytät vasemman käden hiirtä, katso alempaa kappale jossa kerrotaan hiiren asennon muuttamisesta.</para>

        <note><para>Jos hiirilaite asetetaan vasenkätiseksi, myös hiiripainikemerkinnät tulee kääntää vastakkaisiksi ohjekirjaa luettaessa. Tämä huomioidaan yleensä myös muissa ohjeissa ja monissa sovelluksissa.</para></note>

    <para>Joissain hiirissä ei ole keskimmäistä painiketta. Jos käytetään kaksi-painikkeista hiirilaitetta, järjestelmä voidaan määrittää mahdollistamaan <firstterm>yhteispainallus</firstterm>, jossa vasenta ja oikeata painiketta yhtäaikaisesti painamalla simuloidaan keskimmäisen painikkeen painallusta. Keskimmäinen hiiren painike ei ole millään tavalla pakollinen Gnomea käytettäessä.</para>

    <para>Hiiren painikkeiden merkintäkäytännöt tässä ohjekirjassa ovat seuraavat:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Vasen hiiren painike</term>
        <listitem><para>Painike hiiren vasemmalla puolella. Tämä on pääasiallinen hiiren painike, jota käytetään valitsemiseen, avaamiseen, painikkeiden napsauttamiseen jne. Jos ohjeessa käsketään "napsauttamaan", sillä tarkoitetaan vasemman hiiren painikkeen napsauttamista, ellei erikseen toisin sanota.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Keskimmäinen hiiren painike</term>
        <listitem><para>Hiirilaitteen keskimmäinen painike. Monissa vieritysrullalla varustetuissa hiirissä rullaa voidaan painaa alaspäin keskimmäisen hiiren painikkeen napsautuksen aikaansaamiseksi.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Oikea hiiren painike</term>
        <listitem><para>Hiirilaitteen oikealla puolella oleva painike. Usein tämä näyttää osoittimen alla olevaan kohteeseen liittyvän lisävalikon.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para><application>Hiiriasetukset</application>-työkalua voidaan käyttää hiiren asennon muuttamiseen päinvastaiseksi. Tällöin myös tässä ohjekirjassa ja muissa Gnomen ohjeissa olevat napsautusmerkinnät tulee lukea päinvastaisesti. Katso lisätietoja hiiriasetusten tekemisestä kappaleesta <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Hiiritoiminnot</title>
    <titleabbrev>Toiminnot</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>hiiri</primary>
      <secondary>toimintokäytännöt</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hiiri</primary>
      <secondary>toimintotermit</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>Seuraavia merkintätapoja käytetään tässä ohjekirjassa kuvaamaan hiirellä tehtäviä toimintoja:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Toiminto</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Määritelmä</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Napsautus</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Paina ja vapauta vasen hiiren painike, liikuttamatta hiirtä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Vasemman painikkeen napsautus</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tarkoittaa <emphasis>napsautusta</emphasis>. Muotoa "vasemman painikkeen napsautus" käytetään tarvittaessa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Keskimmäisen painikkeen napsautus</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Paina ja vapauta keskimmäinen hiiren painike, liikuttamatta hiirtä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Oikean painikkeen napsautus</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Paina ja vapauta oikea hiiren painike, liikuttamatta hiirtä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kaksoisnapsautus</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Napsauta ja vapauta vasenta hiiren painiketta kahdesti nopeasti peräkkäin liikuttamatta hiirtä. Kaksoisnapsautuksen herkkyyttä voidaan säätää muuttamalla <emphasis>Kaksoisnapsautuksen aikaraja</emphasis> -asetusta: katso lisätietoja kappaleesta <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Napsauta-ja-raahaa</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Paina äläkä vapauta hiiren vasenta painiketta, siirrä sitten hiirtä painiketta pohjassa pitäen, ja vapauta lopulta painike.</para>
                            
              <para>Hiirellä vetämistä käytetään monissa eri tilanteissa. Sillä voidaan siirtää kohdetta näytöllä. Kohde <emphasis>pudotetaan</emphasis> uuteen sijaintiin kun hiiren painike vapautetaan. Tätä kutsutaan myös nimellä <emphasis>vedä-ja-pudota</emphasis>. Käyttöliittymäelementin napsauttamista sen siirtämiseksi kutsutaan joskus <emphasis>raahaamiseksi</emphasis>. </para>		  
			  
			                
              <para>Esimerkiksi ikkunan paikan muuttamiseksi sitä voidaan raahata sen otsikkopalkista, ja tiedostoa voidaan siirtää vetämällä sen kuvaketta toisesta ikkunasta ja pudottamalla toiseen.</para>           
              
              <para>Raahaustoimintoihin käytetään yleensä hiiren vasenta painiketta, vaikkakin keskimmäistä painiketta joskus käytetään vaihtoehtoisen toiminnon tekemiseksi.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Napsauta-ja-pidä</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Napsauta äläkä vapauta vasenta hiiren painiketta.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>hiiri</primary>
      <secondary>toiminnot</secondary>
    </indexterm>

    <para>Seuraavia toimintoja voidaan tehdä hiirellä:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Vasen hiiren painike</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Tekstin valitseminen.</para></listitem>
            <listitem><para>Kohteiden valitseminen.</para></listitem>
            <listitem><para>Kohteiden vetäminen.</para></listitem>
            <listitem><para>Kohteiden avaaminen.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Keskimmäinen hiiren painike</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Tekstin liittäminen.</para></listitem>
            <listitem><para>Kohteiden siirtäminen.</para></listitem>
            <listitem><para>Ikkunoiden siirtäminen taustalle.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Oikea hiiren painike</term>
        <listitem><para>Käytä hiiren oikeata painiketta kohteen lisävalikon avaamiseen, jos valikko on saatavilla. Useimmille kohteille voidaan käyttää myös <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> -pikanäppäintä lisävalikon avaamiseen, kun kohde on valittu.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Esimerkiksi tiedostoja tiedostonhallinnalla katsottaessa, tiedosto valitaan napsauttamalla hiiren vasenta painiketta, ja avataan kaksoisnapsautuksella. Hiiren oikean painikkeen napsauttaminen tuo tiedoston lisävalikon esille.</para>

    <tip><para>Useimmissa sovelluksissa tekstiä voidaan valita hiiren vasemmalla painikkeella ja sitä voidaan liittää toiseen sovellukseen keskimmäisellä hiiren painikkeella. tätä kutsutaan pääasiallisvalinnan liittämiseksi, ja se toimii erillään tavallisista leikekirjatoiminnoista.</para></tip>

    <tip><para>Useampi kuin yksi kohde voidaan valita pitämällä <keycap>Ctrl</keycap>-näppäintä pohjassa useiden kohteiden valitsemiseksi, tai pitämällä <keycap>Vaihto</keycap>-näppäintä pohjassa peräkkäisten kohteiden joukon valitsemiseksi. On myös mahdollista vetämällä piirtää <firstterm>kehysvalinta</firstterm> kohteiden valitsemiseksi tietyltä alueelta. Kehysvalinnan veto aloitetaan tyhjästä tilasta kohteiden ympärillä ja lopetetaan kun sopiva määrä kohteita on suorakulmion sisällä valittuna.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Hiiriosoittimet</title>
    <titleabbrev>Osoittimet</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>hiiri</primary>
      <secondary>osoittimet</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>osoittimet</primary>
      <see>hiiriosoittimet</see>
    </indexterm>

    <para>Hiirtä siirrettäessä hiiren osoittimen ulkonäkö voi muuttua. Osoittimen ulkoasu kertoo palautetta meneillään olevasta toiminnosta, sijainnista tai tilasta.</para>

   <para>Seuraavanlaiset osoittimet voivat näkyä, kun hiirtä siirretään eri näytöllä olevien kohteiden ylitse:</para>
   
   <note><para>Hiiriosoittimet eroavat tässä näytetyistä, jos käytetään eri <link linkend="prefs-mouse">osoitinteemaa</link>. Myös ohjelmistotoimittaja on voinut asettaa eri teeman.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Tavallinen osoitin.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Tavallinen osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin näkyy hiirtä tavallisesti käytettäessä.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Varattu osoitin.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Varattu osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin näkyy ikkunassa, joka suorittaa jotain toimintoa. Hiirtä ei voida tällöin käyttää kyseisessä ikkunassa mihinkään lisätoimintoon, mutta osoitin voidaan siirtää toiseen ikkunaan joka ei ole varattu.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Koonmuutososoitin.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Koonmuutososoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin merkitsee, että ohjauspisteeseen voidaan tarttua jonkin käyttöliittymän osan koon muuttamiseksi. Tämä näkyy ikkunoiden reunojen ja ikkunan osien koonmuutoskahvojen kohdalla. Nuolen suunta kertoo mihin suuntaan kokoa voidaan muuttaa.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Käsiosoitin</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Käsiosoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin ilmestyy, kun ollaan <glossterm>hypertekstilinkin</glossterm> yläpuolella, esimerkiksi WWW-sivulla. Osoitin kertoo että linkkiä voidaan napsauttaa uuden asiakirjan lataamiseksi tai toiminnon suorittamiseksi.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Tekstiosoitin</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Tekstiosoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin näytetään, kun hiiri on valittavan tai muokattavan tekstin yllä. Napsauta asettaaksesi kursorin kohtaan johon haluat kirjoittaa, tai vedä valitaksesi tekstiä.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Seuraavat hiiriosoittimet näkyvät raahattaessa kohdetta kuten tiedostoa tai tekstin osaa. Ne kertovat lopputuloksesta, joka tapahtuu vapautettaessa hiiren painike siirrettävänä olevan kohteen pudottamista varten.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Move pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Siirtymisosoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin tarkoittaa, että pudotettaessa objekti se siirtyy vanhasta sijainnista uuteen.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Copy pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kopiointiosoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin tarkoittaa, että pudotettaessa objekti objektin kopio luodaan pudotuspaikkaan.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Symbolisen linkin osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin tarkoittaa, että objektia pudotettaessa luodaan <firstterm>symbolinen linkki</firstterm> tähän objektiin sijaintiin jossa pudotus tehtiin. Symbolinen linkki on erityinen tiedostotyyppi, joka osoittaa toiseen tiedostoon tai kansioon. Lisätietoja kappaleessa <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ask pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kysymysmerkkiosoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin kertoo, että objektin pudottaminen tarjoaa vaihtoehtoisia valintoja. Avautuva valikko mahdollistaa suoritettavan toiminnon valinnan. Valintoja voivat olla esimerkiksi siirtäminen, kopioiminen tai symbolisen linkin tekeminen.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ei saatavilla -osoitin.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ei saatavilla -osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin tarkoittaa, että objektia ei voida pudottaa nykyisessä sijainnissa. Hiiren painikkeen vapauttaminen ei tee mitään: raahattu objekti palaa alkuperäiseen sijaintiinsa.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Paneeliobjektin siirto-osoitin.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Paneeliobjektin siirto-osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin on näkyvillä raahattaessa paneelia tai paneeliobjektia keskimmäisellä hiiren painikkeella. Katso lisätietoja paneeleista kappaleesta <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ikkunan siirto-osoitin</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ikkunan siirto-osoitin</term>
        <listitem><para>Tämä osoitin on näkyvillä raahattaessa ikkunaa siirtämistarkoituksessa. Katso lisätietoja ikkunoiden siirtämisestä kappaleesta <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Näppäimistön käyttö</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>perustaidot</primary>
    <secondary>näppäimistön käyttö</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>näppäimistö</primary>
    <secondary>perustaidot</secondary>
  </indexterm>

  <para>Lähes jokaisen hiirellä suoritettava tehtävän voi suorittaa myös näppäimistöä käyttäen. <firstterm>Pikanäppäimet</firstterm> ovat näppäimiä jotka tarjoavat nopean tavan tehdä jokin toiminto.</para>

  <para>Pikanäppäimiä voidaan käyttää suorittamaan yleisiä Gnome-työpöytään liittyviä toimintoja sekä käyttöliittymään kuten paneeleihin ja ikkunoihin liittyviä toimintoja. Pikanäppäimiä voidaan käyttää myös sovelluksissa. <application>Pikanäppäimet</application>-asetustyökalulla voidaan mukauttaa pikanäppäimiä. Katso lisätietoja pikanäppäinten mukauttamisesta kappaleesta <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/>.</para>

  <note><para>Monissa PC-näppäimistöissä on kaksi erityisnäppäintä Windows-käyttöjärjestelmille: näppäin Microsoft Windows™ -logolla ja näppäin jolla päästään ponnahdusvalikoihin.</para>
  <para>Gnomessa Windows-näppäin on usein määritelty toimimaan ylimääräisenä lisänäppäimenä, niin sanottuna <firstterm>Super-näppäimenä</firstterm>. Ponnahdusvalikkonäppäintä voidaan käyttää valitun kohteen ponnahdusvalikon avaamiseen, eli samaan minkä <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> -pikanäppäinyhdistelmä tekee.</para></note>

  <para>Voit muokata myös Gnome-työpöydän asetuksia näppäimistön esteettömyysominaisuuksien osalta. Katso lisätietoja näppäimistön esteettömyystoiminnoista kappaleesta <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/>.</para>

  <para>Seuraavat osiot kertovat pikanäppäimistä joita voidaan käyttää työpöydällä ja sovelluksissa.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Yleiset pikanäppäimet</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>pikanäppäimet</primary>
      <secondary>yleiset</secondary>
    </indexterm>

    <para>Yleiset pikanäppäimet mahdollistavat näppäimistön käytön työpöytään liittyvien toimintojen tekemiseksi, toisin kuin valittuun ikkunaan tai sovelluksiin liittyvät ikkunoiden omat pikanäppäimet. Seuraavassa taulukossa luetellaan joitain yleisiä pikanäppäimiä.</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Pikanäppäin</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Toiminto</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avaa <guimenu>Sovellukset-valikko</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Näytä <guilabel>Suorita sovellus</guilabel>-valintaikkuna. Katso lisätietoja kappaleesta <xref linkend="tools-run-app"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ota kuvakaappaus koko työpöydästä. Katso lisätietoja kappaleesta <xref linkend="tools-screenshot"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ota kuvakaappaus tällä hetkellä kohdistettuna olevasta ikkunasta.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Nuolinäppäimet</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Vaihda työtilasta valitun suunnan mukaisesti toiseen työtilaan. Katso lisätietoja useiden työtilojen kanssa toimimisesta kappaleesta <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pienennä kaikki ikkunat ja anna kohdistus työpöydälle.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Sarkain</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Vaihda ikkunoiden välillä. Luettelo valittavissa olevista ikkunoista näytetään. Vapauta näppäimet valitaksesi ikkunan. Voit painaa lisäksi <keycap>Vaihto</keycap>-näppäimen pohjaan selataksesi ikkunoita vastakkaiseen suuntaan.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Sarkain</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Vaihda kohdistusta paneelien ja työpöydän välillä. Luettelo valittavista kohteista näytetään. Vapauta näppäimet valitaksesi kohteen. Voita painaa <keycap>Vaihto</keycap>-näppäintä selataksesi kohteita vastakkaiseen suuntaan.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Ikkunoiden pikanäppäimet</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>pikanäppäimet</primary>
      <secondary>ikkuna</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ikkunoiden pikanäppäimiä käytetään kohdistettuna olevan ikkunan hallintaan. Seuraava taulukko luettelee joitain ikkunoihin liittyviä pikanäppäimiä:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Pikanäppäin</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Toiminto</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Sarkain</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Vaihda ikkunoiden välillä. Luettelo valittavissa olevista ikkunoista näytetään. Vapauta näppäimet valitaksesi ikkunan. Voit painaa lisäksi <keycap>Vaihto</keycap>-näppäimen pohjaan selataksesi ikkunoita vastakkaiseen suuntaan.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sulje kohdistettuna oleva ikkuna</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Poista ikkunan suurennus, jos se on suurennettu täyttämään näyttö.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Siirrä kohdistettuna olevaa ikkunaa. Tämän pikanäppäimen painamisen jälkeen voidaan ikkunaa siirtää joko hiirellä tai nuolinäppäimillä. Siirtäminen päätetään napsauttamalla hiirtä tai painamalla mitä tahansa näppäintä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Muuta kohdistettuna olevan ikkunan kokoa. Tämän pikanäppäimen painamisen jälkeen ikkunan kokoa voidaan muuttaa joko hiirellä tai nuolinäppäimillä. Koon muutos päätetään napsauttamalla hiirtä tai painamalla mitä tahansa näppäintä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pienennä nykyinen ikkuna.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Suurenna nykyinen ikkuna.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>välilyönti</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avaa valitun ikkunan ikkunavalikko. Ikkunavalikko mahdollistaa toimintojen tekemisen ikkunalle. Näitä ovat muiden muassa ikkunan pienentäminen, työtilojen välillä siirtäminen ja sulkeminen.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Vaihto</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Nuolinäppäimet</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Siirrä nykyinen ikkuna toiseen työtilaan valitun suunnan mukaisesti. Katso lisätietoja työtilojen kanssa toimimisesta kappaleesta <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Sovellusten näppäimet</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>pikanäppäimet</primary>
      <secondary>sovellus</secondary>
    </indexterm>

    <para>Sovelluspikanäppäimet mahdollistavat sovelluksiin liittyvien toimintojen suorittamisen nopeammin kuin hiirtä käyttämällä olisi mahdollista. Seuraava taulukko luettelee joitain yleisiä sovelluspikanäppäimiä:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Pikanäppäin</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Toiminto</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Luo uusi asiakirja tai ikkuna.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Leikkaa valittu teksti tai alue ja aseta se leikepöydälle.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Kopioi valittu teksti tai alue leikepöydälle.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Liitä leikepöydän sisältö.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Peru viimeisin toiminto.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Tallenna nykyinen asiakirja levylle.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Lataa sovelluksen ohje esille.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Näiden pikanäppäinten lisäksi kaikki sovellukset tukevat tiettyjä näppäimiä joilla siirtyä ja työskennellä sovelluksen käyttöliittymässä. Nämä näppäimet mahdollistavat tavallisesti hiirellä tehtyjen toimintojen tekemisen näppäimistön avulla. Seuraava taulukko kuvaa joitain käyttöliittymän hallintanäppäimiä:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Näppäimet</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Toiminto</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Nuolinäppäimet tai <keycap>Sarkain</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Siirry käyttöliittymän osien tai luettelon kohtien välillä.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> tai <keycap>välilyönti</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avaa tai valitse valittu kohde.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avaa sovellusikkunan vasemmanpuolimmaisin valikko.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Vaihto</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Avaa valitun kohteen lisävalikko.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sulje valikko valitsematta valikkokohtaa, tai peru hiirellä vetäminen.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Valintanäppäimet</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>valintanäppäimet</primary>
    </indexterm>

    <para><firstterm>Valikkopalkki</firstterm> on ikkunan yläreunassa oleva palkki joka sisältää sovelluksen valikot. <firstterm>Valintanäppäin</firstterm> on alleviivattu kirjain valikkopalkissa, valikossa tai valintaikkunassa. Sitä voidaan käyttää kyseisen toiminnon suorittamiseen. Valikkopalkissa jokaisen valikon valintanäppäin on alleviivattu.</para>

    <para>Avataksesi valikon, paina <keycap>Alt</keycap>-näppäin pohjaan, ja sitten haluamasi valintanäppäin. Valikossa jokaisen valikkokohteen valintanäppäin on alleviivattu. Valitaksesi tietyn kohteen kun valikko on esillä, paina vain kohteen valintanäppäintä.</para>

    <para>Esimerkiksi uusi ikkuna <application>Ohje</application>-sovelluksessa voidaan avata painamalla <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> <guimenu>Tiedosto</guimenu>-valikon avaamiseksi, ja sitten <keycap>N</keycap> <guimenuitem>Uusi ikkuna</guimenuitem> -valikkokohteen valitsemiseksi.</para>

    <para>Valintanäppäimiä voidaan käyttää myös valintaikkunan kohtien valitsemiseksi. Valintaikkunassa yksi kirjain useimmissa valintaikkunan kohteissa on alleviivattu. Siirtyäksesi kyseiseen kohtaan, pidä <keycap>Alt</keycap>-näppäintä pohjassa ja paina kyseistä valintanäppäintä.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
