<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Palaute</title>
    <para>Tämä kappale kertoo Gnomessa olevien ohjelmavirheiden raportoinnista, Gnome-sovelluksiin ja ohjeisiin liittyvien ehdotusten ja kommenttien tekemisestä sekä tavoista joilla Gnome-projektia voidaan auttaa.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Virheistä raportoiminen</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Jos löydät virheen Gnome-sovelluksessa, ilmoita siitä! Kehittäjät lukevat kaikki virheraportit ja yrittävät korjata niitä. Ole niin tarkka kuvauksessasi kuin mahdollista, kertoen tilanteesta jossa virhe tapahtuu (mitä komentoja syötettiin, mitä painikkeita napsautettiin?). Sisällytä myös mahdolliset näytetyt virheilmoitukset.</para> 
      <para>Helpoin tapa raportoida ohjelmavirheistä on käyttää <application>Bug Buddyä</application>, Gnomen sisäänrakennettua virheraportointityökalua. Se käynnistyy automaattisesti sovelluksen kaatuessa, ja Gnome-kehittäjien tarvitsemia yksityiskohtia kerätään. Voit kuitenkin auttaa kertomalla lisätietoja siitä mitä olit tekemässä sovelluksen kaatuessa.</para>
      <para>Virheitä voidaan myös lähettää ja selata tiedettyjen virheiden luetteloa menemällä <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">Gnomen virhejäljitystietokantaan</ulink>. Järjestelmään täytyy rekisteröityä ennen virheraporttien lähettämisestä tällä tavalla - luethan myös <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">virheraporttien kirjoittamisen ohjeet</ulink>.</para>
      
      <para>On huomattavaa, että joitain Gnome-sovelluksista kehitetään Gnome-projektin ulkopuolella tai kaupallisten yritysten toimesta (nämä tuotteet ovat silti edelleen vapaita ohjelmistoja). Esimerkiksi <application>Inkscape</application>-vektorikuvitusohjelmaa kehitetään <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForgessa</ulink>. Virheraportit ja kommentit näistä tuotteista tulee kohdistaa kyseiselle organisaatiolle tai yritykselle. Jos käytössä on <application>Virheraporttityökalu</application>, virheraportit lähetetään automaattisesti oikeaan tietokantaan.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Ehdotukset ja kommentit</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Jos sinulla on ehdotus tai haluat uuden ominaisuuden johonkin ohjelmista, myös se voidaan tehdä virheraporttien seurantatietokannassa. Lähetä ehdotuksesi virheraporttina seuraavan osion ohjeiden mukaisesti: <xref linkend="feedback-bugs"/>, ja valitse oikeassa kohdassa <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Kommentit ohjeista</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Jos löydät epätarkkuuden tai virheen Gnomen ohjeista, tai jos sinulla on mitään kommentteja tai suosituksia ohjeista, kerro siitä! Helpoin tapa tehdä se on lähettää virheraportti, kuten aiemmin kerrottu, ja valita <guilabel>Component: docs</guilabel> sopivassa vaiheessa raportin laatimista (tai <guilabel>general</guilabel> jos <guilabel>docs</guilabel>-komponenttia ei ole). Jos kommenttisi on yleisestä Gnome-ohjeistuksesta, kuten <citetitle>Gnomen työpöytäoppaasta</citetitle>, tietyn sovelluksen ohjekirjan sijaan, valitse <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Vaihtoehtoisesti voit lähettää kommenttisi sähköpostitse (englanniksi) <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Gnomen dokumentaatioprojektin</ulink> sähköpostilistalle. Osoite on <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Jos et ole kehittäjä mutta haluat auttaa Gnomea, <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">liity GDP:hen</ulink> ja auta Gnomen ohjeiden parantamisessa.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Gnome-projektiin liittyminen</title>
      <para>Toivottavasti olet pitänyt Gnomen käyttämisestä, ja havainnut Gnomen olevan tehokas ja tuottava työpöytäympäristö. Joka tapauksessa aina löytyy jotain parannettavaakin.</para>
      <para>Gnome kutsuu kaikkia ihmisiä liittymään vapaiden ohjelmistojen yhteisöön, jos heillä vain on ylimääräistä aikaa käytettävissään. Gnome tarvitsee ohjelmoijia, mutta myös kääntäjiä, ohjeiden kirjoittajia, testaajia, graafikoita, kirjoittajia ja monia muita.</para>
      <para>Lisätietoja Gnomeen liittymisestä on mm. sivulla <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Lisätietoja palautteen kuten virheraporttien, ehdotusten ja korjausten antamisesta löydät kappaleesta <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
