<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="overview">
<title>Työpöydän yleiskuvaus</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About GNOME Desktop Topics -->
<anchor id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor id="gosgetstarted-35"/>


<highlights>
  <para>Tämä kappale kertoo työpöydän perusasioista. Näitä ovat <glossterm>ikkunat</glossterm>, <glossterm>työtilat</glossterm> ja <glossterm>sovellukset</glossterm>. Lähes kaikki Gnomessa tehtävä työ (tai huvi) liittyy näihin.</para>
  
  <note>
  <para>Tämä kappale kertoo Gnomen oletustilasta. Käyttämäsi Gnomen toimittaja tai järjestelmänvalvoja on saattanut muuttaa työpöydän näyttämään erilaiselta kuin mitä tässä kuvauksessa esitetään.</para>
  </note>
</highlights>

<section id="overview-intro">
  <title>Johdanto</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-5"/>

  <indexterm>
    <primary>Gnome-työpöydän osat, johdatus</primary>
  </indexterm>

  <para>Kun työpöytäistunto käynnistetään ensimmäistä kertaa, näytöllä näkyy oletusaloitusruutu paneeleineen, ikkunoineen ja kuvakkeineen.</para>
  
  <para>Gnome-työpöydän pääkomponentit ovat:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Työpöytä</term>
      <listitem><para>Työpöytä itse on kaikkien muiden työpöydän osien takana. Työpöydälle voidaan sijoittaa kohteita kuten tiedostoja ja kansioita, tai usein käytettyjen sovellusten käynnistimiä. Katso lisätietoja kappaleesta <xref linkend="overview-desktop"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Paneelit</term>
      <listitem><para><firstterm>Paneelit</firstterm> ovat näytön ylä- ja alareunassa olevat kaksi palkkia. Oletuksena yläpaneeli näyttää Gnomen päävalikot, päiväyksen ja ajan sekä valikoiman sovelluskäynnistimien kuvakkeita. Alapaneeli näyttää luettelon avoinna olevista ikkunoista sekä työtilanvaihtimen.</para>
      <para>Paneeleita voidaan muokata sisältämään erilaisia työkaluja, kuten muita valikoita tai käynnistimiä, sekä pieniä hyötyohjelmia joita kutsutaan <firstterm>paneelisovelmiksi</firstterm>. On mahdollista esimerkiksi määrittää paneeli näyttämään säätiedot. Lisätietoja paneeleista kappaleessa <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Ikkunat</term>
      <listitem><para>Useimmat sovellukset toimivat yhdessä tai useammassa ikkunassa. Työpöydällä voi näyttää monia ikkunoita samanaikaisesti. Niitä voidaan siirtää ja niiden kokoa muuttaa tarpeen mukaan. Jokaisella ikkunalla on ylimpänä <firstterm>otsikkopalkki</firstterm>, jonka painikkeilla on mahdollista pienentää, suurentaa ja sulkea ikkuna. Lisätietoja ikkunoiden hallinnasta kappaleessa <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Työtilat</term>
      <listitem><para>Työpöytä voidaan jakaa erillisiin <firstterm>työtiloihin</firstterm>. Jokaisessa työtilassa voi olla useita ikkunoita, mikä mahdollistaa esimerkiksi tiettyyn tehtävään liittyvien ikkunoiden sijoittamisen samaan työtilaan. Lisätietoja työtiloista kappaleessa <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Tiedostonhallinta</term>
      <listitem><para><application>Nautilus</application>-tiedostonhallinnalla voidaan käsitellä tiedostoja, kansioita ja sovelluksia. Tiedostonhallinnassa voidaan hallita kansioiden sisältöjä sekä avata tiedostoja sopivissa sovelluksissa. Lisätietoja kappaleessa <xref linkend="nautilus"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Ohjauskeskus</term>
      <listitem><para>Tietokoneen asetuksia voidaan muuttaa <application>Ohjauskeskus</application>-sovelluksella. Ohjauskeskus löytyy <guimenu>Järjestelmä</guimenu>-valikosta yläpaneelin valikkopalkista. Jokaisella asetustyökalulla voidaan muuttaa tietokoneen tietyn osan toimintaa. Lisätietoja Ohjauskeskuksesta kappaleessa <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Ohjelmistotoimittaja tai ylläpitäjä voi muuttaa Gnomen asetuksia eri tarpeisiin, joten käyttämäsi työpöytä ei välttämättä ole juuri sellainen kuin tässä ohjekirjassa kuvaillaan. Tämä ohjekirja tarjoaa joka tapauksessa hyödyllisen johdatuksen työpöydän eri osien käyttöön.</para>
</section>

<section id="overview-desktop">
  <title>Työpöytä</title>
  <anchor id="nautilus-desktop"/>
  
  <para>Työpöytä on kaikkien muiden näytöllä näkyvien kohteiden takana. Kun ikkunoita ei ole näkyvissä, työpöytä on ylä- ja alapaneelien välillä näytöllä oleva tila. Työpöydälle voidaan sijoittaa tiedostoja ja kansioita, joiden halutaan olevan helposti saatavilla.</para>
  <para>Työpöydällä on useita erityiskohteita:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para><interface>Tietokone</interface>-kuvake mahdollistaa pääsyn CD-levyille, irrotettaviin medioihin kuten levykkeisiin, ja koko tiedostojärjestelmään (tunnetaan myös nimellä juuritiedostojärjestelmä). Oletuksena käyttäjällä ei ole oikeuksia lukea toisten käyttäjien tiedostoja tai lukea järjestelmätiedostoja, mutta tälle voi olla tarvetta tehtäessä esimerkiksi WWW-palvelimen asennusta tietokoneelle.</para></listitem>
	    <listitem><para>Kotikansiossa (<interface><replaceable>käyttäjän</replaceable> kotikansio</interface>) ovat kaikki henkilökohtaiset tiedostot. Tämä kansio voidaan avata myös <guimenu>Sijainnit</guimenu>-valikosta.</para></listitem>
	    <listitem><para><interface>Roskakori</interface> on erityinen kansio, johon voidaan siirtää tiedostot ja kansiot joita ei enää tarvita. Lisätietoja aiheesta kappaleessa <xref linkend="nautilus-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Syötettäessä CD:tä, liitettäessä USB-muistitikkua, muuta irrotettavaa mediaa tai laitetta joka sisältää tiedostoja kuten musiikkisoitinta tai digitaalista kameraa, laitetta edustava kuvake ilmestyy työpöydälle.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Tietokoneella toimittaessa näyttö täyttyy usein ikkunoista. Työpöytä on mahdollista saada nopeasti näkyviin pienentämällä kaikki ikkunat yhdellä seuraavista tavoista:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para>Napsauta <guibutton>Näytä työpöytä</guibutton> -painiketta <link linkend="bottom-panel">alapaneelin</link> vasemmassa reunassa.</para></listitem>
	    <listitem><para>Paina <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Kumpi tahansa toiminto myös palauttaa ikkunat edellisiin tiloihinsa. Vaihtoehtoisesti on mahdollista vaihtaa toiseen työtilaan työpöydän näyttämiseksi.</para>
    
    <para>Työpöydän taustan väriä voidaan muuttaa tai asettaa taustalle kuva. Lisätietoja kappaleessa <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Työpöydälle sijoitetut tiedostot ja kansiot ovat tallennettuina kotikansion erityiskansioon nimeltä <filename>Työpöytä</filename> (”Desktop”). Kuten mihin tahansa kansioon, myös sinne voidaan sijoittaa tiedostoja (tai muita kansioita) suoraan. Ainoa ero on, että Työpöytä-kansioon sijoitetut tiedostot näkyvät myös työpöydällä.</para></note>
  
</section>

<section id="overview-windows">
  <title>Ikkunat</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosoverview-18"/>

  <indexterm>
    <primary>ikkunat</primary>
    <secondary>yleiskuvaus</secondary>
  </indexterm>

  <para><firstterm>Ikkuna</firstterm> on suorakulmion muotoinen alue näytöllä, jonka ympärillä on yleensä reuna ja jonka yläosassa on otsikkopalkki. Ikkunan voidaan ajatella olevan näyttö näytön sisällä. Jokaisessa ikkunassa näytetään sovellus, joten on mahdollista pitää useampaa sovellusta näkyvillä ja tehdä useampaa asiaa samaan aikaan. Ikkunoita voidaan myös ajatella paperilappuina työpöydällä: ne voivat olla esimerkiksi limittäin tai vierekkäin.</para>
  
  <para>Ikkunan sijaintia ja kokoa voidaan muuttaa. On mahdollista myös vaikuttaa siihen, mitkä ikkunat ovat toistensa päällä, niin että haluttu työskentelyikkuna on kokonaan näkyvillä. Lisätietoja ikkunoiden siirtämisestä ja niiden koon muuttamisesta kappaleessa <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Jokainen ikkuna ei välttämättä ole eri sovellus. Sovelluksella on tavallisesti yksi pääikkuna, ja se vo avata ylimääräisiä ikkunoita käyttäjän pyynnöstä.</para>

  <para>Tämän osion muissa osissa kerrotaan eri ikkunatyypeistä ja siitä, miten ikkunoiden kanssa voidaan toimia.</para>

  <section id="windows-types">
    <title>Ikkunatyypit</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-16"/>

    <para>Ikkunatyyppejä on kahta päätyyppiä:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Sovellusikkunat</term>
        <listitem>
            <para>Sovellusikkunat voidaan pienentää, suurentaa ja sulkea otsikkopalkissa olevien painikkeiden avulla. Sovellusta avattaessa nähdään yleensä tämänlainen ikkunan näytöllä.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Valintaikkunat</term>
        <listitem>
            <para>Valintaikkunat ilmestyvät sovellusikkunan pyytäminä. Valintaikkuna voi kertoa ongelmasta, kysyä vahvistusta toiminnolle tai pyytää syötettä käyttäjältä.</para>
            
            <para>Jos esimerkiksi sovellusta pyydetään tallentamaan asiakirja, valintaikkuna kysyy mihin uusi tiedosto tallennetaan. Jos sovellusta käsketään sulkeutumaan kun se on toiminnassa, sovellus saattaa kysyä halutaanko esimerkiksi työn alla oleva asiakirja hylätä.</para>
            
            <para>Jotkin valintaikkunat eivät anna tehdä muutoksia sovellusikkunassa niin kauan, kun valintaikkuna on avattuna: näitä kutsutaan <firstterm>modaalisiksi</firstterm> valintaikkunoiksi. Muut voidaan jättää auki vaikka pääsovellusikkunassa työskenneltäisiin: näitä kutsutaan <firstterm>transsienteiksi</firstterm> valintaikkunoiksi.</para>
            
            <tip><para>Tekstiä voidaan valita valintaikkunassa hiirellä. Tämä mahdollistaa tekstin kopioimisen leikepöydälle (napsauttamalla hiiren oikealla painikkeella tekstiä ja valitsemalla <guilabel>Kopioi</guilabel>) ja sen liittämisen toiseen sovellukseen. Tämä on hyödyllistä haluttaessa lainata valintaikkunassa nähtyä tekstiä pyydettäessä tukea Internetissä.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="windows-manipulating">

    <title>Ikkunoiden hallinta</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-32"/>

    <para>You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para>You can <firstterm>minimize</firstterm> a window if you are not currently interested in seeing it. This hides it from view. You can <firstterm>maximise</firstterm> a window to fill the whole screen so you can give it your full attention.</para> 
    
    <para><anchor id="gosoverview-FIG-33"/>Most of these actions are carried out by using the mouse on different parts of the the window's frame (see <xref linkend="mouse-actions"/> for a recap of using the mouse). The top edge of the window frame, called the <firstterm>titlebar</firstterm> because it also displays the title of the window, contains several buttons that change the way the window is displayed.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure id="fig-titlebar-anno-window">
      <title>Tyypillisen sovellusikkunan otsikkopalkki</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Otsikkopalkki tai sovelluksen ikkunareunus.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan siirtäminen</term>
        <listitem>
            <para>Drag the titlebar to move the window. You can click on any part of the titlebar except the buttons at either end to begin the drag action. The window will move on the screen as you drag the mouse. On less powerful computers, the movement of the window may be represented by moving an outline of its frame.</para>
            
            <para>You can also choose Move from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, and then either move the mouse or press the keyboard arrow keys to move the window.</para>
            
            <para>You can also press-and-hold <keycap>Alt</keycap> and drag any part of the window.</para>            
            
            <para>As you move the window, some parts of the screen will give slight resistance to movement. This is to help you align windows more easily to the edges of the desktop, the panels, and the edges of other windows.</para>
            
            <para>You can also press-and-hold <keycap>Shift</keycap> while you move the window to cause it to only move between the corners of the desktop and other windows.</para>
            
           <tip><para>If the <keycap>Num Lock</keycap> key is off, you can use the arrows on the numeric keypad, as well as the <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap>, and <keycap>3</keycap> keys to move diagonally.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan koon muuttaminen</term>
        <listitem>
            <para>Drag one of the borders to expand or contract the window on that side. Drag a corner to change two sides at once. The <link linkend="mouse-pointers">resize pointer</link> appears when your mouse is in the correct position to begin the drag action.</para>

            <para>You can also choose Resize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. The resize pointer appears. Move the mouse in the direction of the edge you want to resize, or press one of the keyboard arrows keys. The pointer changes to indicate the chosen edge. Now you can use the mouse or the arrow keys to move this edge of the window. Click the mouse or press <keycap>Return</keycap> to accept the change. Press <keycap>Escape</keycap> to cancel the resize action and return the window to its original size and shape.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan pienentäminen</term>
        <listitem>
            <para>Click on the Minimize button in the titlebar, the leftmost of the group of three on the right. This removes the window from view. The window can be restored to its previous position and size on the screen from the <firstterm>window list</firstterm> on the <link linkend="gospanel-3">bottom edge panel</link> or the <firstterm>window selector</firstterm> in the top panel.</para>
            
            <para>You can also choose Minimize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
            </keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>A minimized window is shown in the window list and the window selector
            with [ ] around its title.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan suurentaminen</term>
        <listitem>
            <para>Click on the Maximize button in the titlebar, the middle of the group of three on the right. This expands the window so it fills the screen (the panels remain visible).</para>
            <para>You can also choose Maximize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>

            <tip>
            <para>If you prefer, you can assign the double-click action to <firstterm>roll up</firstterm> the window: see <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan palauttaminen</term>
        <listitem>
            <para>When a window is maximized, click again on the Maximize button to restore it to its previous position and size on the screen.</para>

            <para>You can also choose Unmaximize from the Window Menu, press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Ikkunan sulkeminen</term>
        <listitem>
            <para>Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist> 
       
    <remark>Workspaces commands or a link to them still to go in this section, perhaps</remark>

  </section>

    <section id="windows-focus">
      <title>Kohdistuksen siirtäminen ikkunaan</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-20"/>       
      <para>To work with an application, you need to give the <firstterm>focus</firstterm> to its window. When a window has focus, any actions such as mouse clicks, typing text, or keyboard shortcuts, are directed to the application in that window. Only one window can have focus at a time. The window that has focus will appear on top of other windows, so nothing covers any part of it. It may also have a different appearance from other windows, depending on your choice of <link linkend="prefs-theme"> theme</link>.</para>
      <para>You can give the focus to a window in any of the following ways:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
          With the mouse, click on any part of the window, if the window is visible.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          On the bottom panel, click on the <guibutton>window list button</guibutton> that represents the window in the <application>Window List</application>.
          </para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>
          On the top panel, click the <guibutton>window list icon</guibutton> and choose the window you want to switch to from the list. The <guibutton>window list icon</guibutton> is at the extreme right of the panel, and its icon matches that of the current window's <guibutton>Window Menu button</guibutton>.
          </para>
          <note><para>
            If the window you choose is on a different workspace, you will be switched to that workspace. For more on workspaces, see <xref linkend="overview-workspaces"/>.
          </para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>
          With the keyboard, hold the <keycap>Alt</keycap> key and press the <keycap>Tab</keycap> key. A pop-up window appears with a list of icons representing each window. While still holding <keycap>Alt</keycap>, press <keycap>Tab</keycap> to move the selection along the list: a black rectangle frames the selected icon and the position of the window it corresponds to is highlighted with a black border. When the window you want to see is selected, release the <keycap>Alt</keycap> key. Using <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> instead of just <keycap>Tab</keycap> cycles through the icons in reverse order.      
          </para>
          <note><para>
            You can customize the shortcut used to perform this action with the <link linkend="prefs-keyboard-shortcuts">Keyboard Shortcuts preference tool</link>.
          </para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="overview-workspaces">
    <title>Työtilat</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosoverview-39"/>

    <indexterm>
      <primary>työtilat</primary>
      <secondary>yleiskuvaus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Työtiloilla on mahdollista määritellä, mitkä ikkunat näkyvät näytöllä. Työtiloja voidaan ajatella kuvitteellisina näyttöinä, joiden välillä voidaan vaihtaa milloin vain. Jokaisessa työtilassa on sama työpöytä, samat paneelit ja samat valikot. Eri työtiloissa on kuitenkin mahdollista suorittaa eri sovelluksia, ja avata jokaiseen työtilaan eri ikkunoita. Kussakin työtilassa olevat sovellukset pysyvät siellä vaihdettaessa toisiin työtiloihin.</para>

    <para>Neljä työtilaa on oletuksena saatavilla. Näiden välillä voidaan vaihtaa käyttämällä <application>Työtilanvaihdin</application>-sovelmaa <link linkend="bottom-panel">alapaneelin</link> oikeassa reunassa. Se näyttää työtilat pienoiskoossa, neljän suorakulmion rivinä. Toiseen työtilaan voidaan vaihtaa napsauttamalla sitä. Kuvassa <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/> <application>Työtilan vaihtimessa</application> on neljä työtilaa. Ensimmäisessä kolmessa työtilassa on aukinaisia ikkunoita. Viimeisessä työtilassa ei ole auki olevia ikkunoita. Aktiivinen työtila on korostettuna.</para>
    
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Työtilat näytettynä Työtilanvaihdin-sovelmassa</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Työtilanvaihdin. Kuvaus yllä.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Jokaisessa työtilassa voi olla mikä tahansa määrä sovelluksia auki. Työtilojen lukumäärää voidaan muokata, katso lisätietoja kappaleesta <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Työtilat mahdollistavat Gnome-työpöydän järjestämisen käytettäessä useita sovelluksia samanaikaisesti. Yksi tapa käyttää työtiloja on käyttää jokaista työtilaa omaan tarkoitukseensa: yhtä sähköpostiin, yhtä WWW-selaamiseen, yhtä graafiseen suunnitteluun jne. Jokaisella on kuitenkin omat mieltymyksensä työtilojen käyttöön.</para></tip>
    
    <section id="gosoverview-41">
      <title>Työtilojen välillä vaihtaminen</title>
      <indexterm>
        <primary>työtilat</primary>
        <secondary>välillä vaihtaminen</secondary>
      </indexterm>
      <para>Työtilojen välillä voidaan siirtyä seuraavilla tavoilla:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Napsauta haluttua työtilaa <application>Työtilanvaihdin</application>-sovelmassa alapaneelissa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Siirrä hiiren osoitin <application>Työtilanvaihdin</application>-sovelman kohdalle alapaneelissa, ja pyöräytä hiiren rullaa.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Paina <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>oikea nuoli</keycap></keycombo> vaihtaaksesi työtilaan oikealla nykyisestä työtilasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Paina <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>vasen nuoli</keycap></keycombo> vaihtaaksesi työtilaan vasemmalla nykyisestä työtilasta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>Nuolipikanäppäimet toimivat sen mukaan miten työtilat on asetettu <application>Työtilanvaihdin</application>-sovelmassa. Jos paneelia muutetaan niin että työtilat näytetään pystysuuntaisesti vaakasuunnan sijaan, käytä <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>nuoli ylös</keycap></keycombo> ja <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>nuoli alas</keycap></keycombo> vaihtaaksesi työtilojen välillä.</para></note>
    </section>
    <section id="workspace-add">
      <title>Työtilojen lisääminen</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm>
        <primary>työtilat</primary>
        <secondary>lukumäärän määrittäminen</secondary>
      </indexterm>
      <para>Työtiloja voidaan lisätä Gnome-työpöydällä napsauttamalla hiiren oikealla painikkeella <application>Työtilanvaihdin</application>-sovelmaa ja valitsemalla <guimenuitem>Asetukset</guimenuitem>. <guilabel>Työtilanvaihtimen asetukset</guilabel> -valintaikkuna tulee näkyviin. Käytä <guilabel>Työtilat</guilabel>-valintoja määritelläksesi halutun työtilojen määrän.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section id="overview-applications">
    <title>Sovellukset</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm>
      <primary>applications</primary>
      <secondary>yleiskuvaus</secondary>
    </indexterm>
   
    <para><firstterm>Sovellus</firstterm> on tietokoneohjelmatyyppi jolla on mahdollista toteuttaa eri toimintoja. Sovelluksia voidaan käyttää esimerkiksi tekstiasiakirjojen kuten kirjeiden ja raporttien laatimiseen, laskentataulukoiden kanssa työskentelyyn, musiikin kuunteluun, Internetin selaamiseen tai kuvien ja videoiden luomiseen, muokkaamiseen ja katselemiseen. Eri sovellusta käytetään näihin eri tehtäviin.</para>
    
    <para>Sovelluksia voidaan avata avaamalla <guimenu>Sovellukset</guimenu> -valikko ja valitsemalla alavalikoista haluttu sovellus. Lisätietoja aiheesta kappaleessa <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Gnomeen kuuluvia sovelluksia ovat muun muassa:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gedit"><application>Gedit-tekstieditori</application></ulink> yksinkertaisten, muotoilemattomien tekstien lukemiseen, luomiseen tai muokkaamiseen.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-dictionary"><application>Sanakirja</application></ulink> sanamääritelmien etsimiseen.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:eog"><application>Kuvakatselin</application></ulink> kuvien tai kuvakokoelmien katseluun.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gcalctool"><application>Laskin</application></ulink> yksinkertaisten, talousaiheisten tai tieteellisten laskujen suorittamiseen.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gucharmap"><application>Merkkikartta</application></ulink> kirjaimien ja symboleiden valitsemiseen <firstterm>Unicode</firstterm>-merkistöstä ja niiden liittämiseen mihin tahansa sovellukseen. Jos kirjoitetaan useilla eri kielillä, kaikki kirjainmerkit eivät aina ole suoraan näppäimistön painikkeissa.</para></listitem>
      <listitem><para><link linkend="nautilus"><application>Nautilus-tiedostonhallinta</application></link> kansioiden ja niiden sisältöjen näyttämiseen. Nautilusta käytetään tiedostojen kopiointiin, siirtämiseen ja luokitteluun sekä CD-levyjen, USB-muistitikkujen tai minkä tahansa irrotettavan median selaamiseen. Valittaessa kohde <link linkend="places-menu"><guimenu>Sijainnit</guimenu>-valikosta</link>, <application>Nautilus-tiedostonhallinta</application> avautuu näyttäen sijainnin.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal"><application>Terminal</application></ulink> gives you access to the system command line.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Muita oletuksena olevia Gnome-sovelluksia ovat pelit, musiikki- ja videosoittimet, WWW-selain, esteettömyystyökalut ja järjestelmän hallinta-apuohjelmat. Jakelun tekijä tai laitevalmistaja voi lisätä myös muita Gnome-sovelluksia kuten tekstinkäsittelyohjelman tai kuvanmuokkausohjelman. Samoin jakelun tekijä tai laitevalmistaja voi lisätä tapoja asentaa lisäsovelluksia.</para>
    
    <para>Kaikilla Gnome-sovelluksilla on monia yhteisiä ominaisuuksia, jotka tekevät uuden Gnome-sovelluksen opettelun helpommaksi. Muut osat tässä osiossa kertovat joistain näistä ominaisuuksista.</para>

    <section id="overview-lookandfeel">
      <title>Yhteiset ominaisuudet</title>
    
      <para>The applications that are provided with the GNOME Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the GNOME development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>GNOME-compliant application</firstterm>. For example, <application>Nautilus</application> and the <application>gedit</application> text editor are GNOME-compliant applications.</para>
      <para>Joitain Gnome-yhteensopivien sovellusten ominaisuuksia ovat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Yhtenäinen ulkoasu</para>
          <para>GNOME-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link> to change the look-and-feel of your GNOME-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Valikkopalkit, työkalupalkit ja tilarivit</para>
          <para>Most GNOME-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para>A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Nautilus</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Oletuspikanäppäimet</para>
          <para>GNOME-compliant applications use the same shortcut keys to perform the
  same actions. See <xref linkend="keyboard-skills"/> for a list of common shortcut keys.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vedä-ja-pudota</para>
          <para>When you drag-and-drop something into a GNOME-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag a HTML file
  from a <application>Nautilus</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="overview-files">
      <title>Tiedostojen kanssa toimiminen</title>
      <para>Sovelluksella tehtävä työ tallennetaan <firstterm>tiedostoihin</firstterm>. Nämä voivat olla tietokoneen kovalevyllä tai irrotettavalla laitteella kuten USB-muistitikulla. Tiedosto <firstterm>avataan</firstterm> tarkasteltavaksi tai muokattavaksi, ja <firstterm>tallennetaan</firstterm> tehdyn työn säilyttämiseksi. Kun tiedoston kanssa työskentely on päätöksessään, se <firstterm>suljetaan</firstterm>.</para>
      <para>Kaikki Gnome-sovellukset käyttävät samoja valintaikkunoita tiedostojen avaamiseen ja tallentamiseen, samanlaisella käyttöliittymällä. Seuraavat osiot kertovat avaus- ja tallennusvalintaikkunoista tarkemmin.</para>
    </section>
    <section id="filechooser-open">
      <title>Avattavan tiedoston valitseminen</title>
      <para>The <guilabel>Open File</guilabel> dialog allows you to choose a file to open in an application.</para>
      <para>The right-hand pane of the dialog lists files and folders in the current location. You can use the mouse or the arrow keys on your keyboard to select a file.</para>
      <para>Once a file is selected in the list, perform one of the following actions to open it:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Click <guibutton>Open</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Press <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Press <keycap>Spacebar</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Double-click the file.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>If you open a folder or a location instead of a file, the <guilabel>Open File</guilabel> dialog updates to show the contents of that folder or location.</para>
      
      <para>To change the location shown in the right-hand pane, do one of the following:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Open a folder that is listed in the current location.</para></listitem>
	      <listitem><para>Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your <link linkend="nautilus-bookmarks">bookmarks</link>.</para></listitem>
	      <listitem><para>Click one of the buttons in the path bar above the file listing pane. This shows the hierarchy of folders that contain your current location. Use the arrow buttons to either side of the button bar if the list of folders is too long to fit.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>The lower part of the <guilabel>Open File</guilabel> dialog may contain further options specific to the current application.</para>
              
      <section id="filechooser-open-filter">
        <title>Filtering the File List</title>
        <para>You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-find">
        <title>Find-as-you-type</title>
          <para>If you know the name of the file you want to open, begin typing it: the file list will jump to show you files whose names begin with the characters you type. Arrow keys will now select from only these files. The characters you have typed appear in a pop-up window at the base of the file list.</para>
          <para>To cancel find-as-you-type, press <keycap>Esc</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-folder">
        <title>Choosing a folder</title> 
        <para>You might sometimes need to choose a folder to work with rather than open a file. For example, if you use <ulink type="help" url="ghelp:file-roller"><application>Archive Manager</application></ulink> to extract files from an archive, you need to choose a folder to place the files into. In this case, the files in the current location are greyed out, and pressing <guibutton>Open</guibutton> when a folder is selected will choose that folder.</para>
      </section>      
           
      <section id="filechooser-open-location">
        <title>Open Location</title>
        <para>You can type a full or relative path to the file you want to open. Press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> or click the button at the top left of the window to show (or hide) the <guilabel>Location</guilabel> field. Alternatively, begin typing a full path starting with <filename>/</filename> to show the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Type a path from the current location, or an absolute path beginning with <filename>/</filename> or <filename>~/</filename>. The <guilabel>Location</guilabel> field has the following features to simplify the typing of a full filename:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>A drop-down of possible file and folder names is displayed once you begin typing. Use <keycap>down arrow</keycap> and <keycap>up arrow</keycap> and <keycap>Return</keycap> to choose from the list.</para></listitem>
	        <listitem><para>If the part of the name typed uniquely identifies a file or folder, the name is auto-completed. Press <keycap>Tab</keycap> to accept the suggested text. For example, if you type "Do", and the only object in the folder beginning with "Do" is <filename>Documents</filename>, then the entire name appears in the field.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section id="filechooser-open-remote">
        <title>Opening Remote Locations</title>
        <para>You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>If you require a password to access the remote location, you will be asked for it when you open it.</para>
      </section> 
                   
      <section id="filechooser-open-bookmarks">
        <title>Adding and Removing Bookmarks</title>
        <para>To add the current location to the bookmarks list, press <guibutton>Add</guibutton>, or right-click a folder in the file list and choose <guimenuitem>Add to Bookmarks</guimenuitem>. You can add any folder that is listed in the current location by dragging it to the bookmarks list.</para>
        <para>To remove a bookmark from the list, select it and press <guibutton>Remove</guibutton>.</para>
        <note><para>Changes you make to the bookmarks list also affect the <guimenu>Places</guimenu> menu. For more on bookmarks, see <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      
      <section id="filechooser-open-hidden">
        <title>Showing hidden files</title>
          <para>To show hidden files in the file list, right-click in the file list and choose <guimenuitem>Show Hidden Files</guimenuitem>. For more on hidden files, see <xref linkend="nautilus-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="filechooser-save">
      <title>Tiedoston tallentaminen</title>
        <para>The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>You can enter a filename and choose a location to save in from the drop-down list of bookmarks and commonly-used locations.</para>
                          
        <section id="filechooser-save-expanded">
          <title>Saving in another location</title>
          <para>To save the file in a location not listed in the drop-down list, click the <guilabel>Browse for other folders</guilabel> expansion label. This shows a file browser similar to the one in the <guilabel>Open File</guilabel> dialog.</para>
          <tip><para>The expanded <guilabel>Save File</guilabel> dialog has the same features as the <link linkend="filechooser-open"><guilabel>Open File</guilabel> dialog</link>, such as filtering, find-as-you-type, and adding and removing bookmarks.</para></tip>
        </section>   
        
        <section id="filechooser-save-overwrite">
          <title>Replacing an existing file</title>
          <para>If you type in the name of an existing file, you will be asked whether you wish to replace the existing file with your current work. You can also do this by choosing the file you want to overwrite in the browser.</para>
        </section>         
               
        <section id="filechooser-save-path">
          <title>Typing a Path</title>
          <para>To specify a path to save a file, type it into the <guilabel>Name</guilabel> field. A drop-down of possible file and folder names is displayed once you begin typing. Use <keycap>down arrow</keycap> and <keycap>up arrow</keycap> and <keycap>Return</keycap> to choose from the list. If only one file or folder matches the partial name you have typed, press <keycap>Tab</keycap> to complete the name.</para>       
        </section>
        
        <section id="filechooser-save-newfolder">
          <title>Creating a New Folder</title>
          <para>If you would like to create a new folder to save your file in, press the <guibutton>Create Folder</guibutton> button. Type a name for the new folder and press <keycap>Return</keycap>. You can then choose to save your file in the new folder, as you would with any other folder.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
