<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Речник на специфичните термини</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>аплет</glossterm>
    <glossdef>
      <para>An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>работен плот</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Частта от работната среда GNOME, където няма обекти като панели и прозорци.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>фон на работния плот</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Изображение или цвят, служещи за фон на работния плот.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>обект на работния плот</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Икона на работния плот, която може да използвате, за да отваряте файлове, папки или програми. Можете да използвате обектите от работния плот, за да имате бърз и лесен достъп до често използвани програми и файлове.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>DNS име</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Уникален азбучен идентификатор за компютър или мрежа.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>шкаф</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Шкаф е плъзгащо се разширение на панела, което можете да отваряте или затваряте, чрез натискане върху иконата му.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>разширение на файл</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Последната част от името на файл след последната точка „.“. Например, разширението на файла <filename>my.picture.jpeg</filename> е <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Разширението на файла може да укаже вида му. Файловият мениджър <application>Nautilus</application> използва тази информация, за да определи как се отваря файла. За повече информация погледнете <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>форматиране</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Форматирането на носител представлява подготвянето на носителя за употреба чрез определена файлова система. Когато форматирате носител, вие презаписвате цялата съществуваща информация върху него.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>програма, съвместима с GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Програма, съвместима с GNOME, е всяка програма, която използва стандартните библиотеки за програмиране към GNOME. Например файловият мениджър <application>Nautilus</application> и текстовият редактор <application>gedit</application> са програми, съвместими с GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP адрес</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Уникален цифров идентификатор за компютър или мрежа.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>бърз клавиш</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A <firstterm>бърз клавиш</firstterm> е клавиш или комбинация от клавиши, предоставящи алтернативен или бърз начин за изпълнение на определено действие.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>стартер</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Всеки стартер стартира определена програма, изпълнява команда или пък отваря файл. Стартерът може да бъде поставен върху панела, работния плот или в основното меню.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>лента с менюта</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Лентата с менюта е лента в горния край на прозореца на програма, която съдържа менютата на програмата.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>тип MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Типът Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) идентифицира формата на файла. Типът MIME позволява на програмите да четат даден файл. Например, пощенската програма може да използва типа MIME <literal>image/png</literal>, за да засече прикрепеното изображение към писмото във формат Portable Networks Graphic (PNG).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>монтиране</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Да монтирате, означава да направите определена файлова система достъпна за потребителя. Когато монтирате файлова система, тя се прикрепя като поддиректория към вашата файлова система.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>част от прозорец (панел)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Всеки прозорец има няколко под-части. Например прозорецът на <application>Nautilus</application> съдържа страничен панел и панел за преглед.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>инструмент за настройка</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Специално създаден инструмент (програма), който контролира определена част от поведените на работната среда GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>бързи клавиши</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Бързите клавиши са комбинация от клавиши, които доставят бърз начин за извършване на дадено действие.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ред на подреждане</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Редът на подреждане е редът, по който се подреждат прозорците на екрана, един върху друг.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>лента за състоянието</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Лентата за състоянието е лентата в долната част на даден прозорец, която предоставя информация относно текущото състояние на обектите, които виждате в прозореца.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>символна връзка</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Специален вид файл, който сочи към друг файл или папка. Когато извършите действие със символната връзка, действието се изпълнява върху файла или папката, към които се сочи.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>лента с инструменти</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Лентата с инструменти е лента, съдържаща бутони за най-често използваните команди в дадена програма. Обикновено лентата с инструменти се появява под лентата с менютата.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) е низ, който идентифицира дадено местонахождение по файловата система или в Интернет. Примерно, адресът на Интернет страница е URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) е адресът на дадена част от Интернет.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>компонент за преглед</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Компонент на <application>Nautilus</application>, който Ви позволява да покажете папка по определен начин. Например <application>Nautilus</application> има компонент за преглед като икони — това ви позволява да разглеждате съдържанието на папка като икони. <application>Nautilus</application> има и компонент за преглед като списък.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>работно място</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Работно място е обособен район от работната среда GNOME, където може да работите.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
