<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Основни умения</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Този раздел Ви запознава с основните умения, от които се нуждаете, за да работите с работната среда GNOME.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Умения с мишката</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>основни умения</primary>
    <secondary>умения с мишката</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>mouse</primary>
    <secondary>основни умения</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>
        This section describes what the mouse buttons do, and what the different pointers mean.
  </para>

    <para>A mouse is a pointing device that lets you move the mouse pointer on the screen. The mouse pointer is usually
a small arrow with which you point to objects on your screen. Pressing a mouse button will perform a particular
action on the object over which your mouse pointer is situated, depending on which button you press.
    </para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Политика за бутоните на мишката</title>
    <titleabbrev>Buttons</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>политика за бутоните</secondary>
    </indexterm>

    <para>The instructions in this manual are for three buttoned, right handed mouse devices, the most common type.
        If you use another type of mouse or pointing device, you should take care to locate the corresponding buttons on your mouse.  If you use a left-handed mouse
        see the paragraph on setting mouse orientation below.
    </para>

        <note><para>If you set your mouse device to be left handed, you should reverse the mouse button
        conventions used in this manual. This is normally also implied in most documentation and in many
        applications.</para></note>

    <para>Some mice lack a middle button. If you have a two-button mouse device,
    then your system may be configured to use <firstterm>chording</firstterm> to allow middle button simulation. If chording is activated,
    you press the left and right mouse buttons simultaneously, to simulate the 
    the middle mouse button. A middle mouse button is by no means necessary to use GNOME.</para>

    <para>Политиката за бутоните на мишката в това ръководство е както следва:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ляв бутон</term>
        <listitem><para>The button on the left side of a mouse device. This is the main mouse button, used for selecting,
        activating, pressing buttons etc... When you are told to "click" it is implied that you should click with the left button,
        unless specifically stated.
        </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Среден бутон</term>
        <listitem><para>The middle button of a mouse device.  On many mice with a scroll wheel,
        the scroll wheel can be pushed down for a middle mouse
        button click.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Десен бутон</term>
        <listitem><para>The button on the right side of a mouse device. Often, this button displays
        a context menu for the object under the pointer.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Use <application>Mouse Preferences</application> to reverse the orientation of your mouse device. You will then need to reverse the mouse button conventions used in this manual and other GNOME documentation.
    See <xref linkend="prefs-mouse"/> for more information about setting
    your mouse preferences.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Действия с мишката</title>
    <titleabbrev>Действия</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>политика за действията</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>терминология за действията</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>The following conventions are used in this manual to describe actions
    that you take with the mouse: </para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Дифиниция</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Натискане</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Натиснете и пуснете левия бутона на мишката, без да движите мишката.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Left-click</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Също като <emphasis>натискане</emphasis>. „Ляво натискане“ пояснява действието натискане, когато може да има объркване с <emphasis>натискане с десния бутон</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Middle-click</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Натиснете и пуснете средния бутон на мишката, без да местите мишката.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Right-click</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Натиснете и пуснете десния бутон на мишката, без да местите мишката.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Двойно натискане</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Press and release the left mouse button twice
              in rapid succession without moving the mouse.  You
              can configure the sensitivity to double-clicks by changing the
              <emphasis>Double-click Timeout</emphasis> setting: 
              see <xref linkend="prefs-mouse"/> for more information.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Press and do not release the
              left mouse button, 
              and then move the mouse with the button still held down,
              and finally release the button.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>For example, you can change the position of a window by 
              dragging on its title bar, or move a file by dragging its icon 
              from one window and dropping it on another.</para>           
              
              <para>Обикновено изтеглянията са извършвани с левия бутон на мишката, макар че и средният бутон на мишката понякога се използва за алтернативни изтегляния.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-hold</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Press and do not release the
              left mouse button.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>действия</secondary>
    </indexterm>

    <para>Можете да изпълните следните действия чрез мишката:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ляв бутон</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Избиране на текст.</para></listitem>
            <listitem><para>Избиране на обекти.</para></listitem>
            <listitem><para>Изтегляне на обекти.</para></listitem>
            <listitem><para>Активиране на обекти.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Среден бутон</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Поставяне на текст.</para></listitem>
            <listitem><para>Преместване на обекти.</para></listitem>
            <listitem><para>Преместване на прозорци назад.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Десен бутон</term>
        <listitem><para>Използвайте десния бутон на мишката, за да отваряте контекстно меню за обект, ако има валидно меню. За повечето обекти, можете също да използвате клавишната комбинация <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, за да отворите контекстното меню, стига обектът да е избран.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Примерно, когато преглеждате файлове във файловия мениджър, избирате файла като натиснете с левия бутон и го отваряте като натиснете два пъти с левия бутон на мишката. Натискане на десния бутон на мишката ще покаже контекстно меню за файла.</para>

    <tip><para>В повечето програми, можете да избирате текст с левия бутон на мишката и да го поставите в друга програма като използвате средния бутон на мишката. Това се нарича поставяне на първичния избор и работи отделно от нормалните операции на временната памет по копирането и поставянето.</para></tip>

    <tip><para>To select more than one item, you can hold the
    <keycap>Ctrl</keycap> key to select multiple items, or
    hold the <keycap>Shift</keycap> key to select a contiguous
    range of items. You can also drag a <firstterm>bounding box</firstterm>
    to select several items by starting the drag in the empty space around items
    and dragging out a rectangle.
    </para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Показалци на мишката</title>
    <titleabbrev>Показалци</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>показалци</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>показалци</primary>
      <see>показалци на мишката</see>
    </indexterm>

    <para>Докато използвате мишката, ще забележите, че нейният показалец променя своя външен изглед. Тази промяна е с цел показалецът да подскаже на потребителите относно възможностите за извършване на определено действие, местоположение или състояние.</para>

   <para>The following mouse pointers are shown as your mouse passes over 
   different elements of the screen:</para>
   
   <note><para>Your mouse pointers will differ from those shown here if you are using a different <link linkend="prefs-mouse">pointer theme</link>. Your distributor or vendor may have set a different default theme.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Нормален показалец.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Normal pointer
        </term>
        <listitem><para>По този начин изглежда показалецът при нормалната работа с мишката.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Busy pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Busy pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer appears over a window that is busy performing a task. You cannot use the mouse to give this window any input, but you can move to another window and work with that.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Показалец за промяна на размера.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Resize pointer
        </term>
        <listitem><para>Този показалец показва, че може да хванете контролите и да оразмерявате части от интерфейса. Този показалец се показва над краищата на прозорците и над хватките за оразмеряване между панелите в прозорците. Посоката на стрелките показва на коя посока можете да оразмерявате.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Показалец ръка</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Hand pointer
        </term>
        <listitem><para>Този показалец се появява, като посочите <glossterm>хипервръзка</glossterm>, например в документ от уеб. Този показалец показва, че може да натиснете връзката, за да заредите нов документ или да извършите действие.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>I-beam pointer</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          I-beam pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer is shown when the mouse is over text that you can
        select or edit. Click to place the cursor where you want to type text, or drag to select text.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>The following mouse pointers are shown when dragging an item such as a file, or a piece of text. 
   They indicate the result of releasing the mouse button to drop the 
   object being moved.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Move pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Move pointer
        </term>
        <listitem><para>Показва се, когато пускате обект. Показва, че когато пуснете обекта, той ще бъде преместен от старото място към новото.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Copy pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Copy pointer
        </term>
        <listitem><para>Сигнализира, че когато пускате обект, копие на обекта ще бъде създадено на мястото, където го пускате. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Symbolic link pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer 
        indicates that when you drop the object, a <firstterm>symbolic
        link</firstterm> to the object is created where you drop the object.
        A symbolic link is a special type of file that points to another file
        or folder. For more on this, see <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ask pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Ask pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer 
        indicates that when you drop the object, you will be given a choice of what to do. A menu will open to allow you to choose which operation you would like to perform.
        For instance, you may be able to move, copy, or
        create a symbolic link.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Показалец за неналичност</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Not available pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer indicates that you cannot 
        drop the object at the current location. Releasing the mouse button now will have no effect: the dragged object will be returned to its starting location.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Показалец за преместване на обект от панела.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Move panel object pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer appears when you drag a panel or a panel object
        with the middle mouse button.
        See <xref linkend="panels"/> for more information on panels.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Move window pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>
          Move window pointer
        </term>
        <listitem><para>This pointer appears when you drag a window to move it.
        See <xref linkend="windows-manipulating"/> for more information on moving windows.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Умения с клавиатурата</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>основни умения</primary>
    <secondary>умения с клавиатурата</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>keyboard</primary>
    <secondary>основни умения</secondary>
  </indexterm>

  <para>Почти всяка задача, която можете да извършите с мишката, може да бъде извършена и чрез клавиатурата. <firstterm>Бързите клавиши</firstterm> са клавиши, които предоставят бърз начин, за да изпълните някаква задача.</para>

  <para>You can use shortcut keys to perform general GNOME Desktop tasks and
  to work with interface items such as panels and windows. You can also use
  shortcut keys in applications. To customize your shortcut keys, use the
  <application>Keyboard Shortcuts</application> preference tool.  See
  <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> for more information about
  configuring keyboard shortcuts.</para>

  <note><para>Много PC клавиатури имат два клавиша с логото на Microsoft Windows™ и един клавиш за бърз достъп до контекстните менюта.</para>
  <para>В GNOME клавишът с логото обикновено е настроен да работи като допълнителен клавиш модификатор, наречен <firstterm>Super клавиш</firstterm>. Бутонът за контекстното меню може да се използва за отваряне на контекстните менюта, точно както и клавишната комбинация <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>You can also modify the GNOME Desktop preferences to use keyboard
  accessibility features.  See <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> for
  more information about the keyboard accessibility features.</para>

  <para>Следните раздели описват бързите клавиши, които може да ползвате.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Основни бързи клавиши</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>бързи клавиши</primary>
      <secondary>основни</secondary>
    </indexterm>

    <para>Global shortcut keys enable you to use the keyboard to perform tasks
    related to your desktop, rather than tasks on the currently selected window
    or application.  The following table lists some global shortcut keys:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Бързи клавиши</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Function</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Отваря менюто <guimenu>Програми</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Изобразява диалоговия прозорец <guilabel>Стартиране на програма</guilabel>. Вижте раздела <xref linkend="tools-run-app"/> за повече информация.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Прави снимка на екрана. Вижте раздела <xref linkend="tools-screenshot"/> за повече информация.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Прави снимка на прозореца, който е на фокус.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Бутони със стрелки</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Switch to the workspace to the specified direction of the
              current workspace.  See <xref linkend="overview-workspaces"/> for
              more information on working with multiple workspaces.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Минимизира всички прозорци и показва работния плот.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Превключва между прозорците. Показва се списък с прозорци, между които можете да избирате. Отпуснете клавишите, за да се покаже избрания прозорец. Можете да задържите клавиша <keycap>Shift</keycap>, за да минавате през прозорците в обратен ред.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Превключва фокуса между панелите и работния плот. Появява се списък с обектите, които може да изберете. Отпуснете клавишите, за да изберете обект. Можете да задържите клавиша <keycap>Shift</keycap>, за да минавате през обектите в обратен ред.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Бързи клавиши за прозорците</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>бързи клавиши</primary>
      <secondary>прозорец</secondary>
    </indexterm>

    <para>Бързите клавиши за прозорците позволяват да използвате клавиатурата, за да оперирате с прозорците, които са на фокус. В следващата таблица са описани някои от бързите клавиши за прозорците:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Бързи клавиши</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Function</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Превключва между прозорците. Показва се списък с прозорци, между които можете да избирате. Отпуснете клавишите, за да се покаже избрания прозорец. Можете да задържите клавиша <keycap>Shift</keycap>, за да минавате през прозорците в обратен ред.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Затваря прозореца, който е на фокус.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Демаксимизира текущия прозорец, ако е максимизиран.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Премества прозореца, който е на фокус. След натискането на тези бързи клавиши, може да местите прозореца като използвате или мишката, или стрелките от клавиатурата. За да завършите преместването, натиснете левия бутон на мишката или клавиш от клавиатурата. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Оразмерява прозореца, който е на фокус. След като натиснете тази клавишна комбинация, ще можете да оразмерите прозореца или чрез мишката, или чрез стрелките от клавиатурата. За да приключите операцията по оразмеряването, натиснете левия бутон на мишката или някой клавиш от клавиатурата.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Минимизира текущия прозорец.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Максимизира текущия прозорец.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>шпация</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Open the window menu for the currently selected window.  The
              window menu allows you to perform actions on the window, such as
              minimizing, moving between workspaces, and closing.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Бутони със стрелки</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Премества текущия прозорец към друг работен плот в указаната от стрелките посока. Вижте <xref linkend="overview-workspaces"/> за повече информация.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Бързи клавиши на програмите</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>бързи клавиши</primary>
      <secondary>програма</secondary>
    </indexterm>

    <para>Application shortcut keys enable you to perform application
    tasks. You can use shortcut keys to perform application tasks more
    quickly than if you use a mouse. The following table lists some
    common application shortcut keys:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Бързи клавиши</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Създаване на нов документ или прозорец</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Отрязване на избрания текст или регион и го поставя във временната памет.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Копиране на избрания текст или регион и го поставя във временната памет.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Поставяне на съдържанието във временната памет.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Отменяне на последното действие.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Запазване на текущия документ на твърдия диск.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Зареждане на помощта документи за програмата.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>В допълнение към тези бързи клавиши, всички програми поддържат набор от клавиши за навигация и работа с потребителския интерфейс. Тези клавиши позволяват да извършвате операции, които може обикновено да свършите само с мишката. Следващата таблица описва някои интерфейсни контролни клавиши:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Клавиши</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Action</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Стрелките от клавиатурата или <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Смяна на фокуса на контролите по интерфейс или елементи от списък.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> или <keycap>spacebar</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активиране или избиране на избрания елемент.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активиране на най-крайното ляво меню в прозореца на програмата.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Активиране на контекстното меню за избрания елемент.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Затваряне на меню, без да се избира елемент от него или отказва операция по изтегляне и пускане.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Бързи клавиши</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>бързи клавиши </primary>
    </indexterm>

    <para><firstterm>Лентата с менюта</firstterm> е лента в горната част на прозореца, която съдържа менютата за програмата. <firstterm>Бърз клавиш</firstterm> е подчертана буква в лентата с менютата, меню или прозорец, който може да се използва за извършване на действие. На лентата с менюта всеки бърз клавиш за всяко меню е подчертан.</para>

    <para>За да отворите меню, задръжте клавиша <keycap>Alt</keycap> и после натиснете бързия клавиш. В менюто, бързият клавиш за всяко меню е подчертан. За да изберете елемент от менюто, когато менюто се покаже, може просто да натиснете бързия клавиш за дадения елемент.</para>

    <para>Примерно, за да отворите нов прозорец в програмата <application>Помощ</application>, натиснете <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>, за да отворите менюто <guimenu>Файл</guimenu>. После натиснете <keycap>N</keycap>, за да активирате елемента <guimenuitem>Нов прозорец</guimenuitem>.</para>

    <para>Може също така да използвате клавишите, за да получавате достъп до елементите в прозорец. В прозореца една буква в повечето елементи е подчертана. За да достигнете определен елемент от прозореца, задръжте клавиша <keycap>Alt</keycap> и после натиснете бързия клавиш.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
