<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="cs"><title>Správa přístupu ke službám</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Starost o bezpečnost vášeho systému je velice důležitá. Jednou z možností je pečlivě spravovat přístup k systémovým službám. Váš systém může dovolovat volný přístup jen k některým službám (např. k<command>httpd</command>  pokud provozujete Webový server. Pokud ovšem nějakou službu nepotřebujete poskytovat, měli byste ji vypnout. Tím minimalizujete možnost zneužití existující chyby.</para><para>Existuje několik způsobů jak spravovat přístup k systémovým službám. Vyberte metodu správy podle toho jaké poskytujete služby, podle konfigurace systému a úrovně vašich zkušeností.</para><para>Nejjednodušší způsob jek omezit přístup ke službě je ji vypnout. Jak služby spravované přes <command>xinetd</command> tak služby spravované přes <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (známé též jako SysV služby) mohou bát nastaveny přes <application>Nástroj konfigurace služeb</application></para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Starost o bezpečnost vášeho systému je velice důležitá. Jednou z možností je pečlivě spravovat přístup k systémovým službám. Váš systém může dovolovat volný přístup jen k některým službám (např. k<command>httpd</command>  pokud provozujete Webový server. Pokud ovšem nějakou službu nepotřebujete poskytovat, měli byste ji vypnout. Tím minimalizujete možnost zneužití existující chyby.</para><para>Existuje několik způsobů jak spravovat přístup k systémovým službám. Vyberte metodu správy podle toho jaké poskytujete služby, podle konfigurace systému a úrovně vašich zkušeností.</para><para>Nejjednodušší způsob jek omezit přístup ke službě je ji vypnout. Jak služby spravované přes <command>xinetd</command> tak služby spravované přes <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (známé též jako SysV služby) mohou bát nastaveny přes <application>Nástroj konfigurace služeb</application></para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Nástroj konfigurace služeb</see></indexterm><para>Abyste mohli spustit konfigurační nástroj služeb musíte mít spuštěno rozhraní <application>X</application> Window System a práva uživatele root. Ke spuštění aplikace jděte do <menuchoice><guimenu>hlavní nabídky</guimenu> <guisubmenu>Systém</guisubmenu><guisubmenu>Správa</guisubmenu> <guimenuitem>Služby</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Nástroj konfigurace služeb</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Nástroj konfigurace služeb</application></primary></indexterm><para><application>Nástroj konfigurace služeb</application> je grafická aplikace ke konfigurování služeb SysV v adresáři <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>, které jsou startovány při zavádění systému (pro runlevely 3, 4 a 5) a pro služby <command>xinetd</command>. Umožňuje také spuštět, zastavovat a restartovat služby SysV.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Nástroj konfigurace služeb</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Konfigurace síťových služeb</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Nástroj konfigurace služeb</application> ukazuje seznam služeb z adresáře <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> stejně jako služby spravované <command>xinetd</command>. Klikněte na jméno služby v seznamu na levé straně pro zobrazené krátkého popisu služby a jejího stavu. Pokud je služba typu SysV, status ukáže zda služba nyní běží.</para><para>K okamžitému zastavení, spuštění nebo restartu služby, vyberte službu ze seznamu a klikněte na příslušné tlačítko na liště (nebo vyberte akci z nabídky <guimenu>Služba</guimenu>). Pokud spadá služba  pod <command>xinetd</command> jsou výkonná tlačítka nedostupná, protože služby nemohou být ovládány jednotlivě.</para><note><title>Pozn.</title><para>Pokud uložíte změnu do služby <command>xinetd</command>, bude <command>xinetd</command> restartován, aby se změny projevili. Pokud uložíte změny do jiné služby, je nastavení runlevelu přenastaveno, ale změna se neprojeví ihned.</para></note><para>K povolení resp. zakázání služby, vyberte službu ze seznamu a klikněte na tlačitko <guibutton>Povolit</guibutton>, resp. <guibutton>Zakázat</guibutton> nebo (pokud chcete službu povolit jen v některých runlevelech) tlačítko <guibutton>Upravit</guibutton> v liště, nebo vyberte ekvivalent v menu <guimenu>Služba</guimenu>. V případě služby typu SysV, je služba pro daný runlevel přenastavena, ale runlevel neni restartován; proto se změny neprojeví hned.</para><para>Jako příklad: Pokud vypnete službu <command>httpd</command>, změní se runlevel tak, že <command>httpd</command> se nebude při startu systému spuštět. Ovšem součastný runlevel neni reinicializován, takže <command>httpd</command> stále běži. Nyní můžete zvolit jednu z možností:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Zastavit službu <command>httpd</command> — zastavce ji výběrem ze seznamu a kliknutím na <guibutton>Stop</guibutton>. Stav služby bude ihned aktualizován.</para></listitem><listitem><para>Reinicializace runlevelu — reinicializace runlevel lze provést tak, že se přepnete do shellu a napíšete příkaz <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (kde <replaceable>x</replaceable> je číslo runlevelu, např. 3). Tento způsob je doporučován pokud jste provedly změny u více služeb a chcete, aby se hned projevili.</para></listitem><listitem><para>Nedělat nic — nemusíte službu <command>httpd</command> zastavovat hned. Můžete počkat na další restart systému, při kterém se služba již nespustí.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
