<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="sr"><title>Контрола приступа сервисима</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Одржавање безбедности система је веома важно, а један начин је пажљива контрола приступа сервисима. Некада је потребно да систем пружи слободан приступ одређеним сервисима (на пример, <command>httpd</command> ако је веб сервер покренут). Међутим, ако сервис није потребан, искључите га како бисте смањили изложеност могућим нападима због грешке у програму.</para><para>Постоје неколико различитих начина контроле приступа системским сервисима. Изаберите начин контроле у зависности од сервиса, подешавања система и Вашег знања Linux-а.</para><para>Најједноставнији начин забране приступа је искључивање сервиса. Сервиси којима управља <command>xinetd</command> као и сервиси у хијерархији директоријума <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (такође познати као SysV сервиси) се могу подесити да буду покренути или заустављени са <application>Алатком за подешавање система</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Игор Милетић (grejigl-gnomeprevod@yahoo.ca)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Одржавање безбедности система је веома важно, а један начин је пажљива контрола приступа сервисима. Некада је потребно да систем пружи слободан приступ одређеним сервисима (на пример, <command>httpd</command> ако је веб сервер покренут). Међутим, ако сервис није потребан, искључите га како бисте смањили изложеност могућим нападима због грешке у програму.</para><para>Постоје неколико различитих начина контроле приступа системским сервисима. Изаберите начин контроле у зависности од сервиса, подешавања система и Вашег знања Linux-а.</para><para>Најједноставнији начин забране приступа је искључивање сервиса. Сервиси којима управља <command>xinetd</command> као и сервиси у хијерархији директоријума <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (такође познати као SysV сервиси) се могу подесити да буду покренути или заустављени са <application>Алатком за подешавање система</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Алатка за подешавање сервиса</see></indexterm><para>Морате покренути <application>Икс</application> систем прозора и имати root овлашћења како бисте могли користити Алатку за подешавање сервиса. Да бисте покренули програм у радном окружењу, идите на <menuchoice><guimenu> главни мени на панелу (мени са „f“ иконом)</guimenu><guisubmenu>Систем</guisubmenu><guisubmenu>Администрација</guisubmenu><guimenuitem>Сервиси</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Алатка за подешавање сервиса</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Алатка за подешавање сервиса</application></primary></indexterm><para><application>Алатка за подешавање сервиса</application> је графички програм који подешава који SysV сервиси у <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> директоријуму ће бити покренути током подизања система (за извршне нивое 3,4 и 5) и који <command>xinetd</command> сервиси ће бити укључени. Такође дозвољава покретање, заустављање и поновно покретање SysV сервиса.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Алатка за подешавање сервиса</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Подешавање мрежних сервиса</para></textobject></mediaobject></figure><para><application>Алатка за подешавање сервиса</application> излистава сервисе из <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> директоријума као и сервисе контролисане од стране <command>xinetd</command>-а. Кликните на име сервиса са списка на левој страни програма да прикажете кратак опис и статус тог сервиса. Ако је сервис SysV сервис, прозор стања приказује дали је сервис тренутно покренут.</para><para>Да бисте одмах покренули, зауставили или поново покренули сервис, изаберите сервис са списка и кликните на одговарајуће дугме на палети алатки (или изаберите радњу са падајућег списка <guimenu>Сервис</guimenu>). Ако је сервис <command>xinetd</command> сервис, дугмићи за радње су онемогућени зато што се они не могу понаособ покренути или зауставити.</para><note><title>Напомена</title><para>Када сачувате измене за <command>xinetd</command> сервисе, <command>xinetd</command> је поново учитан и промене одмах ступају на снагу. Када сачувате промене за друге сервисе, подешавања извршног нивоа су промењена, али подешавања не ступају на снагу одмах.</para></note><para>Да бисте укључили сервис, изаберите га са списка у кликните на једно од <guibutton>Укључи</guibutton>, <guibutton>Искључи</guibutton> или (да бисте укључили SysV сервисе у другим извршним нивоима) <guibutton>Прилагоди</guibutton> дугмића у палети алатки или изаберите једну од еквивалентних радњи из <guimenu>Сервис</guimenu> менија. За SysV сервисе, подешавања за извршни ниво су промењена, али извршни ниво није поново покренут, зато промене не ступају на снагу одмах.</para><para>На пример: ако искључите <command>httpd</command> сервис, подешавања извршног нивоа се промене тако да  <command>httpd</command> није покренут током подизања система. Међутим, тренутни извршни ниво није поново иницијализован, тако да <command>httpd</command> још увек ради. У овом тренутку можете изабрати једну од следећих опција:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Зауставите <command>httpd</command> сервис — Зауставите сервис бирајући га на списку и кликћући на дугме <guibutton>Заустави</guibutton>. У складу са тим, стање сервиса ће бити промењено.</para></listitem><listitem><para>Поново покрените извршни ниво — Можете поново покренути извршни ниво тако што ћете отићи у терминал и извршити следећу наредбу <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (где <replaceable>x</replaceable> стоји за број извршног нивоа, на пример 3). Ова опција је препоручена ако сте укључили или искључили многе сервисе и желите да промене одмах узму маха.</para></listitem><listitem><para>Не радите ништа — Не морате зауставити <command>httpd</command> сервис. Можете чекати до поновног покретања система да би се сервис зауставио. Следећи пут када се систем покрене, извршни ниво је иницијализован без <command>httpd</command> сервиса.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
