<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY GFDL SYSTEM "fdl-appendix.xml">
<!ENTITY app "Vinagre">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY appversion "2.28">
<!ENTITY manrevision "2.28">
]>
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Template Maintained by the GNOME Documentation Project:
	  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="el">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->

  <articleinfo>
    <title>Εγχειρίδιο του <application>Vinagre</application></title>
    <abstract role="description">
      <para>Το <application>Vinagre</application> είναι μια εφαρμογή σύνδεσης απομακρυσμένης επιφάνειας εργασίας</para>
    </abstract>
    <copyright>
      <year>2007, 2008, 2009</year>
      <holder>Jonh Wendell (wendell@bani.com.br)</holder>
    </copyright><copyright><year>2009</year><holder>Ελληνική μεταφραστική ομάδα GNOME (team@gnome.gr)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Μάριος Ζηντίλης (m.zindilis@dmajor.org)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Στέργιος Προσινικλής (steriosprosiniklis@gmail.com)</holder></copyright>

  <!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2006</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

  -->

<!-- An address can be added to the publisher information.  If a role is
     not specified, the publisher/author is the same for all versions of the
     document.  -->
    <publisher role="maintainer">
      <publishername>Jonh Wendell</publishername>
    </publisher>

     <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Επιτρέπεται η αντιγραφή, η αναδιανομή και/ή η τροποποίηση αυτού του εγγράφου υπό τους όρους της Ελεύθερης Άδειας Τεκμηρίωσης GPL (GFDL), έκδοση 1.1 ή νεότερη που εκδόθηκε από το Ίδρυμα Ελεύθερου Λογισμικού χωρίς Αμετάβλητα Τμήματα, χωρίς Κείμενο Εξωφύλλου και χωρίς Κείμενο Οπισθοφύλλου. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο της GDFL σ' <ulink type="help" url="ghelp:fdl">αυτό το σύνδεσμο</ulink> ή στο αρχείο COPYING DOCS που διανέμεται μαζί με αυτό το εγχειρίδιο.</para>
         <para>Αυτό το εγχειρίδιο είναι μέρος μιας συλλογής από εγχειρίδια του GNOME που διανέμονται υπό την GFDL. Αν θέλετε να διανείμετε αυτό το εγχειρίδιο ξεχωριστά από τη συλλογή, μπορείτε να το κάνετε προσθέτοντας σ' αυτό ένα αντίγραφο της άδειας, όπως περιγράφεται στο τμήμα 6 της άδειας.</para>

	<para>Πολλά από τα ονόματα που χρησιμοποιούνται από εταιρείες για να διακρίνουν τα προϊόντα και τις υπηρεσίες τους είναι κατατεθέντα σήματα. Όπου εμφανίζονται τέτοια ονόματα σε οποιαδήποτε τεκμηρίωση του GNOME. και τα μέλη του Έργου Τεκμηρίωσης του GNOME το γνωρίζουν, τότε αυτά τα ονόματα γράφονται με κεφαλαία γράμματα ή ξεκινούν με κεφαλαίο γράμμα.</para>

	<para>TΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΚΑΙ ΟΙ ΤΡΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΠΑΡΕΧΟΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΗΣ ΕΛΕΥΘΕΡΗΣ ΑΔΕΙΑΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ GNU ΜΕ ΤΙΣ ΕΠΙΠΛΕΟΝ ΓΝΩΣΤΟΠΟΙΗΣΕΙΣ: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ ΩΣ ΕΧΕΙ, ΧΩΡΙΣ ΚΑΜΜΙΑ ΕΓΓΥΗΣΗ ΡΗΤΗ Η ΝΟΟΥΜΕΝΗ, ΜΗ ΑΠΟΚΛΕΙΣΤΙΚΑ ΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΩΝ ΕΓΓΥΗΣΕΩΝ ΟΤΙ ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΑΥΤΟΥ ΕΙΝΑΙ ΕΛΕΥΘΕΡΕΣ ΑΠΟ ΕΛΑΤΤΩΜΑΤΑ ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΑ, ΚΑΤΑΛΛΗΛΑ ΓΙΑ ΣΥΓΚΕΚΡΙΜΕΝΟ ΣΚΟΠΟ Η ΜΗ ΠΑΡΑΒΑΤΙΚΑ. ΑΚΕΡΑΙΟΣ Ο ΚΙΝΔΥΝΟΣ ΩΣ ΠΡΟΣ ΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΑΚΡΙΒΕΙΑ, ΚΑΙ ΑΠΟΔΟΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΩΝ ΕΚΔΟΣΕΩΝ ΤΟΥ ΒΑΡΑΙΝΕΙ ΕΣΑΣ. ΑΝ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΡΑΦΟ Η ΤΡΟΠΟΠΟΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΟΥ ΑΠΟΔΕΙΚΤΟΥΝ ΕΛΑΤΤΩΜΑΤΙΚΑ ΜΕ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΤΡΟΠΟ, ΕΣΕΙΣ (ΚΑΙ ΟΧΙ Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΔΗΜΙΟΥΡΓΟΣ Η ΣΥΜΜΕΤΕΧΟΝΤΑΣ) ΑΝΑΛΑΜΒΑΝΕΤΕ ΤΟ ΚΟΣΤΟΣ ΚΑΘΕ ΑΝΑΓΚΑΙΑΣ ΕΠΙΣΚΕΥΗΣ Η ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. ΑΥΤΗ Η ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΑΠΟ ΕΓΓΥΗΣΗ ΑΠΟΤΕΛΕΙ ΑΝΑΠΟΣΠΑΣΤΟ ΜΕΡΟΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ. ΔΕΝ ΕΠΙΤΡΕΠΕΤΑΙ Η ΧΡΗΣΗ ΚΑΝΕΝΟΣ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΗΣ ΑΥΤΟΥ ΕΚΤΟΣ ΥΠΟ ΤΗΝ ΑΠΑΛΛΑΓΗ ΑΥΤΗ. ΚΑΙ</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>ΣΕ ΚΑΜΜΙΑ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ ΚΑΙ ΥΠΟ ΚΑΜΜΙΑ ΝΟΜΙΚΗ ΘΕΩΡΙΑ. ΕΙΤΕ ΣΕ ΠΑΡΑΝΟΜΙΑ Η ΠΑΡΑΛΕΙΨΗ, ΣΥΜΒΟΛΑΙΟ, Η ΑΛΛΙΩΣ, Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΔΗΜΙΟΥΡΓΟΣ. ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΣΥΜΜΕΤΕΧΟΝΤΑΣ Η ΔΙΑΝΟΜΕΑΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΗΣ ΑΥΤΟΥ, Η ΟΠΟΙΟΣΔΗΠΟΤΕ ΠΡΟΜΗΘΕΥΤΗΣ ΑΥΤΩΝ, ΔΕΝ ΕΧΕΙ ΕΥΘΥΝΗ ΣΕ ΚΑΝΕΝΑΝ ΓΙΑ ΚΑΜΜΙΑ ΑΜΕΣΗ, ΕΜΜΕΣΗ, ΕΙΔΙΚΗ, ΠΕΡΙΣΤΑΣΙΑΚΗ Η ΑΠΟ ΣΥΝΕΠΕΙΑ ΖΗΜΙΑ ΓΙΑ ΑΠΩΛΕΙΑ ΚΑΛΗΣ ΘΕΛΗΣΗΣ, ΕΡΓΑΣΙΑΣ, ΠΑΥΣΗΣ, ΑΣΤΟΧΙΑΣ Η ΔΥΣΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑΣ ΥΠΟΛΟΓΙΣΤΙΚΟΥ ΣΥΣΤΗΜΑΤΟΣ. Η ΓΙΑ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΑΛΛΗ ΖΗΜΙΑ Η ΑΠΩΛΕΙΑ ΠΟΥ ΠΡΟΕΡΧΕΤΑΙ ΑΠΟ Η ΣΧΕΤΙΖΕΤΑΙ ΜΕ ΤΗ ΧΡΗΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΣΕΩΝ ΤΟΥ, ΑΚΟΜΑ ΚΑΙ ΑΝ ΑΥΤΟ ΤΟ ΜΕΡΟΣ ΕΧΕΙ ΕΝΗΜΕΡΩΘΕΙ ΓΙΑ ΤΗΝ ΠΙΘΑΝΟΤΗΤΑ ΤΕΤΟΙΩΝ ΖΗΜΙΩΝ.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


   <!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change
        any of this. -->

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Vinicius</firstname>
        <surname>Depizzol</surname>
        <email>vdepizzol@gmail.com</email>
      </author>

      <author>
        <firstname>Jonh</firstname>
        <surname>Wendell</surname>
        <email>wendell@bani.com.br</email>
      </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
      maintainers,  etc. Commented out by default.
       <othercredit role="translator">
        <firstname>Latin</firstname>
        <surname>Translator 1</surname>
        <affiliation>
          <orgname>Latin Translation Team</orgname>
          <address> <email>translator@gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
        <contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.3</revnumber>
        <date>2009-08-23</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jonh Wendell <email>wendell@bani.com.br</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.2</revnumber>
        <date>2008-01-15</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Vinicius Depizzol <email>vdepizzol@gmail.com</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1</revnumber>
        <date>2007-12-16</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jaap A. Haitsma <email>jaap@haitsma.org</email></para>
          <para role="publisher">Jaap A. Haitsma</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <legalnotice>
      <title>Ανάδραση</title>
      <para>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σχετικά με αυτή την εφαρμογή, μπορείτε να καταχωρήσετε μια αναφορά σφάλματος στον καταγραφέα σφαλμάτων <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/browse.cgi?product=vinagre" type="http"/>.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="index">
    <primary>απομακρυσμένη επιφάνεια εργασίας</primary>
  </indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
<section id="intro">
  <title>Εισαγωγή</title>
  <!-- manrevision 2.0 compatibility -->
  <anchor id="aboutex"/>
  <anchor id="notice"/>
  <indexterm>
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
    <secondary>Εγχειρίδιο</secondary>
    <tertiary>vinagre</tertiary>
  </indexterm>

  <para>Το Vinagre είναι μια εφαρμογή για σύνδεση απομακρυσμένης επιφάνειας εργασίας για την <systemitem>Επιφάνεια εργασίας GNOME</systemitem>, η οποία χρησιμοποιεί το σύστημα εικονικής χρήσης υπολογιστή μέσω δικτύου (VNC) για έλεγχο από απόσταση ενός υπολογιστή.</para>
  <para>Το <application>Vinagre</application> παρέχει τα εξής χαρακτηριστικά:</para>
  <itemizedlist>
  	<listitem>
  		<para>Ταυτόχρονη σύνδεση σε πολλά μηχανήματα.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Αποθήκευση πρόσφατων συνδέσεων και δυνατότητα τοποθέτησης σελιδοδεικτών σ' αυτές.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Περιήγηση στο τοπικό δίκτυο για εξυπηρετητές VNC.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Παροχή μικροεφαρμογής του πίνακα εφαρμογών του GNOME για γρήγορη πρόσβαση σε υπολογιστές που έχετε προσθέσει στους σελιδιδείκτες σας.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Επεκτάσιμο μέσω του συστήματος των plugin του.</para>
  	</listitem>
  </itemizedlist>

</section>

<!-- ============= Getting Started =========================== -->
<section id="getting-started">
	<title>Ξεκινώντας</title>

<!-- ============= To Start vinagre ========================== -->

	<section id="getting-started-to-start">
		<title>Ξεκινώντας το Vinagre</title>
		<para>Μπορείτε να ξεκινήσετε το <application>Vinagre</application> με τους εξής τρόπους:</para>
		<variablelist>
				<varlistentry>
				<term>Μενού <guimenu>Εφαρμογές</guimenu></term>
				<listitem>
	    	<para>Επιλέξτε <menuchoice><guisubmenu>Διαδίκτυο</guisubmenu><guimenuitem>Σύνδεση απομακρυσμένης επιφ. εργασίας</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
				<term>Γραμμή εντολών</term>
    		<listitem>
    		<para>Εκτελέστε την εξής εντολή: <command>vinagre</command></para>
    		</listitem>
    		</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= To Start vinagre in command-line ======== -->
	<section id="getting-started-run-from-cmd-line">
		<title>Ξεκινώντας το Vinagre από την γραμμή εντολών</title>
		<para>Μπορείτε να εκτελέσετε το <application>Vinagre</application> από την γραμμή εντολών και να συνδεθείτε με έναν ή περισσότερους υπολογιστές. Για να συνδεθείτε με έναν υπολογιστή από την γραμμή εντολών, πληκτρολογήστε την εξής ςντολή, και πιέστε το πλήκτρο <keycap>Return</keycap>:</para>
		<para><command>vinagre <replaceable>hostname_ή_διεύθυνση_ip</replaceable></command></para>
		<para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με την εκτέλεση του <application>Vinagre</application> από την γραμμή εντολών, δείτε την σελίδα unix manual page for Vinagre, <ulink url="man:vinagre" type="man"><citerefentry><refentrytitle>Vinagre</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></ulink>.</para>
	</section>


<!-- ============= vinagre window ========================== -->

	<section id="getting-started-the-window">
		<title>Το παράθυρο του Vinagre</title>
		<figure id="vinagre-window">
			<title>Το παράθυρο του Vinagre</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-screenshot.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Δείχνει το κύριο παράθυρο του Vinagre</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>
		
		<para>Το παράθυρο της εφαρμογής <application>Vinagre</application> περιέχει τα ακόλουθα στοιχεία:</para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Μπάρα μενού</term>
				<listitem>
					<para>Τα μενού στη μπάρα μενού περιέχουν όλες τις εντολές που θα χρειαστείτε για να δουλέψετε με απομακρυσμένες συνδέσεις στο <application>Vinagre</application>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Εργαλειοθήκη</term>
				<listitem>
					<para>Η εργαλειοθήκη περιέχει ένα υποσύνολο των πιο συχνά χρησιμοποιημένων εντολών στις οποίες μπορείτε να έχετε πρόσβαση από τη μπάρα μενού.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Περιοχή προβολής</term>
				<listitem>
					<para>Η περιοχή προβολής περιέχει μια λίστα με καρτέλες με τα συνδεδεμένα μηχανήματα και τις απομακρυσμένες επιφάνειες εργασίας τους.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Γραμμή κατάστασης</term>
				<listitem>
					<para>Η γραμμή κατάστασης εμφανίζει πληροφορίες για την τρέχουσα δραστηριότητα του <application>Vinagre</application> και πληροφορίες περιεχομένου για τα αντικείμενα του μενού.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Πλευρικό πλαίσιο</term>
				<listitem>
					<para>Το πλευρικό πλαίσιο περιέχει μια λίστα από συνδέσεις.που υπάρχουν στους σελιδοδείκτες και (αν είναι διαθέσιμοι) μια λίστα από υπολογιστές δικτύου που έχουν ανιχνευθεί αυτόματα.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= notes about vinagre ========================== -->
	<section id="getting-started-notes">
		<title>Σημειώσεις για το Vinagre</title>
		<para>Σαν εργαλείο πρόσβασης σε άλλους υπολογιστές, το Vinagre συμπεριφέρεται κάπως διαφορετικά από άλλες εφαρμογές του <systemitem>GNOME</systemitem> στην προεπιλεγμένη του εγκατάσταση.</para>
		<para>Το Vinagre έχει τις συντομεύσεις πληκτρολογίου και τα πλήκτρα γρήγορης πρόσβασης απενεργοποιημένα από προεπιλογή. Αυτό αποτρέπει την παρεμπόδιση από το Vinagre αν η πληκτρολόγηση αφορά τον απομακρυσμένο υπολογιστή.</para>
		<para>Για παράδειγμα, η συντόμευση πληκτρολογίου για κλείσιμο καρτέλας είναι <guilabel>Ctrl+W</guilabel>, αλλά αυτός ο συνδυασμός πλήκτρων θα σταλεί στον απομακρυσμένο υπολογιστή από προεπιλογή.</para>
		<para>Αν θέλετε να αλλάξετε αυτή την συμπεριφορά, πηγαίνετε στις προτιμήσεις του Vinagre από <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>

</section>

<section id="using">
  <title>Χρησιμοποιώντας το Vinagre</title>
  
  <section id="connect">
  	<title>Για να συνδεθείτε με ένα απομακρυσμένο σύστημα</title>
  
	  <section id="connect-informing-data">
	  	<title>Ορισμός διεύθυνσης συστήματος</title>
	  	<para>Για να συνδεθείτε με ένα απομακρυσμένο σύστημα, επιλέξτε <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem>Σύνδεση</guimenuitem></menuchoice>. Ο <guilabel>Διάλογος σύνδεσης</guilabel> εμφανίζεται. Ορίστε το <guilabel>Σύστημα</guilabel> και την <guilabel>Πόρτα</guilabel> της σύνδεσης και πατήστε <guibutton>Σύνδεση</guibutton>. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε το κουμπί <guibutton>Εύρεση</guibutton> για να αναζητήσετε διαθέσιμα συστήματα στο τοπικό σας δίκτυο.</para>

		<figure id="connect-dialog">
			<title>Διάλογος σύνδεσης</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-connect-dialog.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Εμφανίζει τον διάλογο σύνδεσης.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε το πλήκτρο <guibutton>Find</guibutton> για να περιηγηθείτε σε διαθέσιμους υπολογιστές στο τοπικό δίκτυο.</para>
		  <note>
		  	<para>Η διαθεσιμότητα του πλήκτρου <guibutton>Find</guibutton> εξαρτάται από το πρωτόκολλο που έχετε επιλέξει. Το Vinagre στηρίζεται στην υπηρεσία <application>Avahi</application> για την περιήγηση στο τοπικό σας δίκτυο. Σημειώστε επίσης ότι το Vinagre μπορεί να μεταγλωτιστεί χωρίς υποστήριξη <application>Avahi</application>. Σε αυτή την περίπτωση, αυτό το πλήκτρο δεν θα είανι διαθέσιμο.</para>
		  </note>

	  	<para>Κάποια συστήματα μπορεί να απαιτούν μια ασφαλή σύνδεση. Σε αυτή την περίπτωση, ένας διάλογος <guilabel>Κωδικός πρόσβασης</guilabel> θα εμφανιστεί και θα ζητάει τον κωδικό πρόσβασης για την σύνδεση. Αν επιλέξετε το <guilabel>Απομνημόνευση αυτού του κωδικού</guilabel>, το <application>Vinagre</application> θα αποθηκεύσει τις πληροφορίες ασφαλώς με την χρήση του <application>GNOME Keyring Manager</application>.</para>
		<figure id="connect-auth-needed">
			<title>Διάλογος επικύρωσης</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-auth-needed.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject><phrase>Εμφανίζει τον διάλογο επικύρωσης.</phrase></textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>Αν η σύνδεση έχει χρησιμοποιηθεί παλιότερα, μπορείτε επίσης να έχετε πρόσβαση σε αυτήν με την επιλογή <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenu>Πρόσφατες συνδέσεις</guimenu></menuchoice>.</para>
	  </section>
	  
	  <section id="connect-opening-file">
	  	<title>Άνοιγμα ενός αρχείου απομακρυσμένης σύνδεσης</title>
	  	<para>Κάποια συστήματα διανέμουν αρχεία απομακρυσμένης σύνδεσης (συνήθως καταλήγουν με την επέκταση ".vnc") αντί να δίνουν την διεύθυνση συστήματος και την πόρτα. Για να ανοίξετε ένα αρχείο απομακρυσμένης σύνδεσης, επιλέξτε <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem/>Άνοιγμα</menuchoice>. Ο διάλογος <guilabel>Επιλογή αρχείου</guilabel> εμφανίζεται. Επιλέξτε το αρχείο που θέλετε να ανοίξετε, και μετά κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Άνοιγμα</guibutton>.</para>
	  	
	  	<tip>
	  		<para>Μπορείτε επίσης να κάνετε διπλό κλικ σε ένα αρχείο απομακρυσμένης σύνδεσης στον διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλο</application> για να το ανοίξετε στο παράθυρο του <application>Vinagre</application>.</para>
	  	</tip>
	  </section>

	  <section id="connect-using-bookmarks">
	  	<title>Χρήση σελιδοδεικτών</title>
	  	<para>Μπορείτε να έχετε πρόσβαση στις πιο συχνά χρησιμοποιούμενες συνδέσεις σας μέσω σελιδοδεικτών. Δείτε το <link linkend="bookmarks">Κεφάλαιο σελιδοδείκτες</link>.</para>
	  </section>

	</section>
	
	<section id="fullscreen">
		<title>Για να χρησιμοποιήσετε την λειτουργία πλήρους οθόνης</title>
		<para>Για να μεγεθύνετε την περιοχή εμφάνισης σε πλήρη οθόνη, επιλέξτε <menuchoice><shortcut><keycap>F11</keycap></shortcut><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Πλήρης οθόνη</guimenuitem></menuchoice> ή το αντίστοιχο πλήκτρο της γραμμής εργαλείων.</para>
		<note>
			<para>Όταν είστε σε λειτουργία πλήρους οθόνης, μετακινήστε το ποντίκι στο επάνω μέρος της οθόνης, στο κέντρο της για να εμφανιστεί η κρυφή γραμμή εργαλείων, που έχει πλήκτρα για βγείτε από την λειτουργία πλήρους οθόνης, να κλείσετε την σύνδεση και άλλες επιλογές.</para>
		</note>
	</section>
	 
	<section id="close">
		<title>Για να κλείσετε μια σύνδεση</title>
		<para>Για να κλείσετε μια σύνδεση, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenuitem>Κλείσιμο</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>
	
	<section id="screenshot">
		<title>Για να κάνετε λήψη στιγμιότυπου</title>
		<para>Για να κάνετε λήψη στιγμιότυπου της τρέχουσας απομακρυσμένης επιφάνειας εργασίας, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guimenu>Λήψη στιγμιότυπου</guimenu></menuchoice> ή πατήστε το αντίστοιχο κουμπί στην εργαλειοθήκη. Ο διάλογος <guilabel>Αποθήκευση στιγμιότυπου</guilabel> εμφανίζεται, κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Αποθήκευση</guibutton> για να αποθηκεύσετε το στιγμιότυπο.</para>
	</section>

</section>


<section id="bookmarks">
	<title>Χρήση σελιδοδεικτών</title>

	<section id="bookmarks-using">
		<title>Χρήση σελιδοδεικτών</title>
		<para>Οι σελιδοδείκτες είναι ένα μέσο για να έχετε εύκολη πρόσβαση σε υπολογιστές στους οποίους συνδέεστε συχνά. Εμφανίζονται σε πλευρικό πίνακα ή στο μενού <guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu>.</para>

		<figure id="bookmarks-side-panel">
			<title>Σελιδοδείκτες στον πλευρικό πίνακα</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-bookmarks-side-panel.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Εμφανίζει σελιδοδείκτες στον πλευρικό πίνακα</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<para>Καθώς μετακινείτε το ποντίκι στις καταχωρήσεις, ένα κείμενο υπόδειξης θα σας δείξει το όνομα εξυπηρετητή (hostname) της σύνδεσης. Για να συνδεθείτε σε έναν υπολογιστή, κάντε διπλό κλικ στην εγγραφή.</para>

	</section>

	<section id="bookmarks-add">
		<title>Για να δημιουργήσετε νέο σελιδοδείκτη</title>
		<para>Για να προσθέσετε στους σελιδοδείκτες την τρέχουσα σύνδεση, επιλέξτε <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu><guimenuitem>Προσθήκη στους σελιδοδείκτες</guimenuitem></menuchoice>. Ο διάλογος <guilabel>Αποθήκευση στους σελιδοδείκτες</guilabel> εμφανίζεται. Εισάγετε το όνομα της σύνδεσης και προαιρετικά άλλα στοιχεία, όπως τον κατάλογο και κάντε κλικ στο <guibutton>OK</guibutton>.</para>

		<figure id="bookmarks-saving">
			<title>Αποθήκευση σελιδοδείκτη</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-saving-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Εμφανίζει τον διάλογο αποθήκευση στους σελιδοδείκτες.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note>
			<para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε φακέλους για να οργανώσετε τους σελιδοδείκτες σας. Για να δημιουργήσετε έναν φάκελλο, κάντε δεξί κλικ στον πλευρικό πίνακα και επιλέξτε <guimenu>Νέος φάκελος</guimenu> από το αναδυόμενο μενού, ή πηγαίνετε στο μενού <menuchoice><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu><guimenu>Νέος φάκελος</guimenu></menuchoice>.</para>
		</note>

	</section>
	
	<section id="bookmarks-edit">
		<title>Για να επεξεργαστείτε τις ιδιότητες ενός σελιδοδείκτη</title>
		<para>Για να επεξεργαστείτε τις ιδιότητες ενός σελιδοδείκτη, όπως το όνομα του και τον εξυπηρετητή, επιλέξτε <guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδείκτη</guimenuitem> από το μενού περιεχομένων του σελιδοδείκτη στο πλαϊνό πλαίσιο. Ο ίδιος διάλογος που φαίνεται παραπάνω θα προβληθεί.</para>

		<figure id="bookmarks-editing">
			<title>Επεξεργασία σελιδοδείκτη</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-editing-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Επιλογή μενού περιεχομένων για την επεξεργασία σελιδοδείκτη</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note><para>Μπορείτε επίσης να επεξεργαστείτε έναν φάκελο.</para></note>
	</section>

	<section id="bookmarks-remove">
		<title>Για να αφαιρέσετε ένα σελιδοδείκτη</title>
		<para>Για να αφαιρέσετε ένα σελιδοδείκτη, επιλέξτε <guimenuitem>Αφαίρεση</guimenuitem> από το μενού περιεχομένων του σελιδοδείκτη στο πλαϊνό πλαίσιο.</para>
		<note><para>Μπορείτε επίσης να αφαιρέσετε έναν φάκελο. Σημειώστε ότι απομακρύνοντας έναν φάκελο θα αφαιρεθούν και όλες οι εγγραφές του. Ένας διάλογος επιβεβαίωσης θα εμφανισθεί.</para></note>
	</section>

</section>

<section id="preferences">
	<title>Προτιμήσεις</title>
	<para>Για να προσαρμόσετε το <application>Vinagre</application>, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Ο διάλογος <guilabel>Προτιμήσεις</guilabel> περιέχει τα εξής στοιχεία:</para>

	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Πάντα εμφάνιση καρτελών</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Επιλέξτε αυτή την λειτουργία για να κάνετε τις καρτέλλες πάντα ορατές, ακόμη και όταν μόνο μία σύνδεση είναι ενεργή.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
			<term><guilabel>Εμφάνιση συντομεύσεων πληκτρολογίου</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Επιλέγοντας αυτή την λειτουργία, οι συντομεύσεις πληκτρολογίου, όπως <guilabel>Ctrl+D</guilabel> και τα πλήκτρα άμεσης πρόσβασης, όπως <guilabel>Alt+M</guilabel> για πρόσβαση στο μενού του υπολογιστή, θα ενεργοποιηθούν. Αυτό σημαίνει ότι το Vinagre θα συλλαμβάνει αυτούς τους συνδυασμούς πλήκτρων αντί να τους στέλνει στον απομακρυσμένο υπολογιστή. Επειδή τις περισσότερες φορές θα εργάζεστε στον απομακρυσμένο υπολογιστή, αυτή η επιλογή είναι <guilabel>απενεργοποιημένη</guilabel> από προεπιλογή.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>

<section id="about">
  <title>Περί</title>
  <para>Το Vinagre δημιουργήθηκε από τον Jonh Wendell <email>wendell@bani.com.br</email>. Για να βρείτε περισσότερες πληροφορίες για το Vinagre, παρακαλώ επισκεφθείτε τον <ulink url="http://www.gnome.org/projects/vinagre" type="http">ιστότοπο του<application>Vinagre</application></ulink>.</para>
  <para>Για να αναφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σχετικά με αυτή την εφαρμογή, μπορείτε να καταχωρήσετε μια αναφορά σφάλματος στον <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/browse.cgi?product=vinagre" type="http">καταγραφέα σφαλμάτων</ulink>.</para>
  <para>Αυτό το πρόγραμμα διανέμεται υπό τους όρους της Γενικής Δημόσιας Άδειας GNU όπως αυτή δημοσιεύτηκε από το Ίδρυμα Ελεύθερου Λογισμικού, είτε στην έκδοση 2 της Άδειας, είτε (κατά τη γνώμη σας) σε οποιαδήποτε νεότερη έκδοση. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο αυτής της άδειας στον <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html" type="http">ιστότοπο του GNU</ulink>, ή στο αρχείο COPYING το οποίο συμπεριλαμβάνεται με τον πηγαίο κώδικα αυτού του προγράμματος.</para>
</section>

</article>
