<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="nl"><title>Samba-server configuratie</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Het <application>Samba-server configuratie gereedschap</application> wordt gebruikt voor het configureren van een Samba server waarmee je bestanden en/of printers kunt delen met andere computers.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Geert Warrink (geert.warrink@onsnet.nu)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Het <application>Samba-server configuratie gereedschap</application> wordt gebruikt voor het configureren van een Samba server waarmee je bestanden en/of printers kunt delen met andere computers.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Samba-server configuratie gereedschap</see></indexterm><para>Je moet het <application>X</application> window systeem draaiende hebben en root rechten hebben om het Samba-server configuratie gereedschap te kunnen gebruiken. Om de toepassing op de desktop op te starten, ga je naar<menuchoice><guimenu>het hoofd menu op het paneel (het menu met het "f" icoon)</guimenu><guisubmenu>Systeem</guisubmenu><guisubmenu>Beheer</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>Het <application>Samba-server configuratie gereedschap</application> is een grafische interface voor het beheren van Samba gedeelde bestanden, gebruikers en basis server instellingen. Het verandert de configuratie bestanden in de <filename>/etc/samba/</filename> map. Elke verandering gemaakt in deze bestanden die zonder deze toepassing gemaakt is blijft gehandhaafd.</para>
	<para>Om deze toepassing te gebruiken, moet je het X window systeem draaiende hebben en root rechten hebben. Om het <application>Samba-server configuratie gereedschap</application> op te starten op de desktop, ga je naar <menuchoice><guimenu>het hoofdmenu op het paneel (het menu met het"f" icoon)</guimenu><guisubmenu>Systeem</guisubmenu><guisubmenu>Beheer</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> of type het commando <command>system-config-samba</command> in op de shell prompt (bijvoorbeeld, in een XTerm of een Gnome terminal).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Samba-server configuratie gereedschap</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Samba-server configuratie gereedschap</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Merk op</title><para>Het <application>Samba-server configuratie gereedschap</application> laat geen gedeelde printers zien en ook niet de standaard stanza die gebruikers toestaat om hun eigen persoonlijke mappen op de Samba server te zien.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Het configureren van de server instellingen</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische configuratie</secondary><tertiary>server instellingen configureren</tertiary></indexterm><para>De eerste stap in het configureren van een Samba server is het configureren van de basis instellingen voor de server en een aantal beveiligings opties. Na het starten van de toepassing, selecteer je <menuchoice><guimenu>Voorkeuren</guimenu><guimenuitem>Server-instellingen</guimenuitem></menuchoice> van het neerklap menu. De <guilabel>Basis</guilabel> tab wordt getoond zoals te zien in </para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Basis server instellingen configureren</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Basis server instellingen configureren</para></textobject></mediaobject></figure><para>In de <guilabel>Basis</guilabel> tab specificeer je in welke werkgroep de computer geplaatst moet worden en ook een korte beschrijving van de computer. Deze komen overeen met de <command>workgroup</command> en <command>server string</command> opties in <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Server beveiligingsinstellingen configureren</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Server beveiligingsinstellingen configureren</para></textobject></mediaobject></figure><para>De <guilabel>Beveiliging</guilabel> tab bevat de volgende opties:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Authenticatie-modus</guilabel> — Dit correspondeert met de <command>security</command> optie. Selecteer een van de volgende authenticatie types:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — De Samba server werkt als een domein lid in een Active Directory Domain (ADS) domein. Voor deze optie moet Kerberos geinstalleerd en geconfigureerd zijn op de server, en Samba moet lid worden van het ADS domein met het <command>net</command> programma, wat onderdeel is van het<filename>samba-client</filename> pakket. Refereer naar de <command>net</command> manual pagina voor details. Deze optie configureert Samba niet om een ADS Controller te zijn. Specificeer het domein van de Kerberos server in het <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> veld.</para><note><title>Merk op</title><para>Het <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> veld moet ingevuld worden met hoofdletters, zoals in <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>Het gebruik van een Samba server als domein lid van een ADS domein verondersteldt een correcte configuratie van Kerberos, inclusief het <filename>/etc/krb5.conf</filename> bestand.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Domein</guilabel> — De Samba server vertrouwt op een Windows NT Primary of Backup Domain Controller om de gebruiker te verifieren. De server geeft de gebruikersnaam en wachtwoord door aan de Controller en wacht op antwoord. Geef de NetBIOS van de Primary of Backup Domain Coontroller op in het <guilabel>Authenticatie-server</guilabel> veld.</para><para>De <guilabel>Wachtwoorden versleutelen</guilabel> optie moet op <guilabel>Ja</guilabel> gezet worden als dit geselecteerd is.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Server</guilabel> — De Samba server probeert de gebruikersnaam en wachtwoord combinatie te verifieren door deze door te geven aan een andere Samba server. Als het dat niet kan, probeert de server te verifieren met gebruik van de gebruikers authenticatie modus. Geef de NetBIOS naam van de andere Samba server op in het <guilabel>Authenticatie-server</guilabel> veld.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gedeelde bron</guilabel> — Samba gebruikers hoeven geen gebruikersnaam en wachtwoord combinatie op te geven op een per Samba server basis. Ze worden niet gevraagd om een gebruikersnaam en wachtwoord totdat zij proberen om te verbinden met een specifieke gedeelde map van een Samba server.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gebruiker</guilabel> — (Standaard) Samba gebruikers moeten een geldige gebruikersnaam en wachtwoord opgeven op een per Samba server basis. Selecteer deze optie als je de <guilabel>Windows gebruikersnaam</guilabel> optie wilt laten werken. Refereer naar <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> voor details.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Wachtwoorden versleutelen</guilabel> — Deze optie moet aangezet zijn als de clienten verbinding maken van een systeem met Windows 98, Windows NT met Service Pack 3, of andere meer recente versies van Microsoft Windows. De wachtwoorden worden tussen de server en de client doorgegeven in een versleutelde vorm in plaats van een standaard-tekst woord dat onderschept kan worden. Dit correspondeert met de <command>encrypted passwords</command> optie.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Gast-account</guilabel> — Als gebruikers of gast gebruikers inloggen op een Samba server, moeten ze afgebeeld worden op een geldige gebruiker op de server. Selecteer een van de bestaande gebruikersnamen op het systeem om het Samba gast account te zijn. Als gasten inloggen op de Samba server, hebben zij dezelfde rechten als deze gebruiker. Dit correspondeert met de <command>guest account</command> optie.</para></listitem></itemizedlist><para>Na klikken op <guibutton>OK</guibutton>, worden de veranderingen naar het configuratie bestand geschreven en de daemon wordt opnieuw gestart; dus de veranderingen hebben onmiddelijk effect.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Samba-gebruikers beheren</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische configuratie</secondary><tertiary>Samba-gebruikers beheren</tertiary></indexterm><para>Het <application>Samba-server configuration gereedschap</application> vereist dat een bestaand gebruikers account actief op het systeem moet zijn en werkt als de Samba server voordat een Samba gebruiker toegevoegd kan worden. De Samba gebruiker wordt verbonden met het bestaande gebruikers account.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Samba-gebruikers beheren</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba-gebruikers beheren</para></textobject></mediaobject></figure><para>Om een Samba gebruiker toe te voegen, selecteer je <menuchoice><guimenu>Voorkeuren</guimenu><guimenuitem>Samba-gebruikers</guimenuitem></menuchoice> van het neerklap menu, en klik op de <guibutton>Gebruiker toevoegen</guibutton> knop. In het <guilabel>Nieuwe Samba-gebruiker aanmaken</guilabel> scherm selecteer je een <guilabel>Unix gebruikersnaam</guilabel> van de lijst van bestaande gebruikers op het locale systeem.</para><para>Als de gebruiker op een Windows machine een andere gebruikersnaam heeft en deze moet inloggen op het Samba systeem vanaf de Windows machine, geef dan de Windows gebruikersnaam op in het <guilabel>Windows gebruikersnaam</guilabel> veld. De <guilabel>Authenticatie-modus</guilabel> op de <guilabel>Beveiliging</guilabel> tab van de <guilabel>Server-instellingen</guilabel> voorkeuren moet ingesteld zijn op <guilabel>Gebruiker</guilabel> om deze optie te laten werken.</para><para>Configureer ook een <guilabel>Samba wachtwoord</guilabel> voor de Samba gebruiker en bevestig deze door opnieuw intypen. Zelfs als je er voor kiest om versleutelde wachtwoorden voor Samba te gebruiken, wordt het aanbevolen dat de Samba wachtwoorden voor alle gebruikers verschillen van hun systeem wachtwoorden.</para><para>Om een bestaande gebruiker te bewerken, selecteer je de gebruiker in de lijst, en klik je op <guibutton>Gebruiker bewerken</guibutton>. Om een bestaande Samba gebruiker te verwijderen, selecteer je de gebruiker, en klik je op de <guibutton>Gebruiker verwijderen</guibutton> knop. Een Samba gebruiker verwijderen verwijdert niet het hiermee verbonden systeem gebruikers account.</para><para>De gebruikers worden onmiddelijk na het klikken op de <guibutton>OK</guibutton> knop veranderd.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Een gedeelde bron toevoegen</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>grafische configuratie</secondary><tertiary>een gedeelde bron toevoegen</tertiary></indexterm><para>Om een gedeelde Samba bron te maken, klik je op de <guibutton>Gedeelde bron toevoegen</guibutton> knop op het hoofd Samba configuratie scherm.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Een gedeelde bron toevoegen</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Een gedeelde Samba bron toevoegen</para></textobject></mediaobject></figure><para>De <guilabel>Basis</guilabel> tab configureert de volgende opties:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Map</guilabel> — De map om te delen via Samba. De map moet al bestaan voordat het hier ingevuld kan worden.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Naam van gedeelde bron</guilabel> — De actuele naam van de gedeelde bron zoals het gezien wordt vanaf machines op afstand. Standaard is dit dezelfde naam als <guilabel>Map</guilabel>, maar het kan geconfigureerd worden.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Omschrijving</guilabel> — Een korte omschrijving van de gedeelde bron.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Schrijfbaar</guilabel> — Staat gebruikers toe om te lezen en te schrijven naar de gedeelde map.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Zichtbaar</guilabel> — Verleent alleen lees rechten aan gebruikers voor de gedeelde map.</para></listitem></itemizedlist><para>Op de <guilabel>Toegang</guilabel> tab, selecteer je, of om alleen specifieke gebruikers toegang te geven tot de gedeelde bron, of om aan alle Samba gebruikers toe te staan tot de gedeelde bron toegang te hebben. Als je selecteert om specifieke gebruikers toegang te geven, selecteer je de gebruikers uit de lijst van beschikbare Samba gebruikers.</para><para>De gedeelde bron wordt onmiddelijk na het klikken op <guibutton>OK</guibutton> toegevoegd.</para></section>
</article>
