<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="intro">
  <title>Úvod</title>

  <para>GNOME je mocné ale jednoduché pracovní prostředí se silným zaměřením na přístupnost a internacionalizaci. GNOME bylo navrženo tak, aby jej mohl použít kdokoliv nezávisle na vlastních technických znalostech, postižení nebo rodném jazyce. GNOME usnadňuje lidem používat počítač.</para>

  <para>GNOME provides a comprehensive developer platform that allow developers
  to create professional software that is easy to use and aesthetically pleasing.
  This document provides a high-level overview of the GNOME platform along with
  links to detailed documentation on each part of the platform.</para>

<section id="who-should-read">
  <title>Kdo by si měl tento dokument přečíst</title>

  <para>Tento dokument byste si měli přečíst v případě, že chcete vytvořit software postavený s použitím platformy GNOME. Vývoj na platformě GNOME vám pomůže vytvořit konzistentní aplikace, které se dobře začlení do pracovního prostředí uživatele. Tento průvodcé vám představí rozličné součásti platformy, takže budete vědět jakou knihovnu použít k jakému účelu. Průvodce obsahuje externí odkazy na podrobnější dokumentaci, takže se snadno můžete zabrat hlouběji do popisovaného.</para>

  <para>Tento průvodce je také vhodný v případě, že vybíráte vývojovou platformu pro svůj softwarový projekt. Naleznete zde přehled toho, jak pomocí platformy GNOME vytvořit použitelný software.</para>

  <para>Tato příručka také popisuje způsoby, jak rozšířit pracovní prostředí GNOME pomocí zásuvných modulů, appletů panelu a užitečných nástrojů. Pokud plánujete vyvinout rozšíření funkčnosti GNOME zapadající do konceptu pracovního prostředí, měli byste si tuto příručku přečíst, zvláště pak <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

  <para>Pokud pracujete na nějakém software a chteli byste jej portovat na platformu GNOME, jako doplnění k této příručce Vám poslouží stránka <ulink url="http://live.gnome.org/GuideForISVs">Příručka pro nezávislé dodavatele software (ISV)</ulink>.</para>
</section>

<section id="gnome-family">
  <title>Rodina GNOME</title>

  <para>GNOME je výsledkem úsilí mnoha přispěvatelů po celém světě a je díky nim a svým uživatelům úspěšné. Tato kapitola obsahuje informace o stránkách a konferencích, kde se můžete dozvědět více o GNOME a dalších organizacích s projektem spolupracujících.</para>

  <variablelist>
    <title>WWW stránky</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.gnome.org/">www.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Hlavní stránka pro uživatele GNOME. Obsahuje informace o vydání, možnost stahování a dokumentaci.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Zdroj veškeré dokumentace GNOME. Obsahuje všechnu dokumentaci vytvořenou uživateli nebo vývojáři a pocházející z projektu GNOME, automaticky sestavovanou a aktualizovanou při každém vydání.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://foundation.gnome.org/">foundation.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>WWW stránka Nadace GNOME, neziskové organizace dohlížející na vývoj GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Sledování chyb v GNOME. Tuto stránku použijte pro ohlášování chyb nebo žádosti o rozšíření funkcionality a sledování průběhu řešení.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Wiki stránky projektu GNOME. Mnoho projektů, včetně GNOME, v poslední době používá nástroje na způsob wiki jako hlavní prostředí pro WWW. Navíc je wiki používána k plánování budoucího vývoje.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://developer.gnome.org/">developer.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Stará stránka pro vývojáře. Dříve obsahovala dokumentaci pro vývojáře, informace o použitelnosti, dokumentaci a překladatelských týmech. Obsah byl ve většině případů nahrazen stránkami <ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink> a <ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink>, ale stále se zde nacházejí informace, které nejsou jinde obsaženy.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/">mail.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Informace o e-mailových konferencích GNOME. Stránka obsahuje celý archiv konferencí GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://svn.gnome.org/">svn.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Git repositář projektu GNOME obsahující veškeré zdrojové kódy GNOME od jeho začátku.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Poštovní konference</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">gnome-list</ulink></term>
      <listitem><para>Hlavní poštovní konference uživatelů GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-devel-list">gnome-devel-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informace a dotazy týkající se vývoje nad platformou GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-love">gnome-love</ulink></term>
      <listitem><para>První místo, které byste měli navštívit, pokud se chcete ke GNOME připojit.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-accessibility-list">gnome-accessibility-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informace o přístupnosti aplikací GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-list">gnome-doc-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informace o tvorbě dokumentace k aplikacím GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n">gnome-i18n</ulink></term>
      <listitem><para>Informace o internacionalizaci a lokalizaci aplikací GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/usability">usability</ulink></term>
      <listitem><para>Informace o použitelnosti aplikací GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Konference</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://guadec.org/">GUADEC</ulink></term>
      <listitem><para>Hlavní konference uživatelů a vývojářů GNOME. GUADEC je každoročně pořádán mezi květnem a červencem a pokaždé jej hostí jiné evropské město, což vám dává skvělou příležitost navštívit další kouty Evropy. GUADEC umožňuje dialog mezi uživateli, vývojáři a dodavateli.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Summit GNOME</term>
      <listitem><para>The hacker get-together.  The Summit is geared
      primarily at existing GNOME developers, although there is often
      useful information for new developers.  The Summit is hosted
      annually in Boston.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>GNOME.conf.au</term>
      <listitem><para>Příležitostná setkání v rámci každoroční akce linux.conf.au.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <!-- FIXME: surely there's more -->
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Ostatní organizace</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink></term>
      <listitem><para>The collaborative effort for interoperability and shared
      technology among desktop environments.  Through freedesktop.org, GNOME
      works with projects such as KDE and XFCE to make it easier for application
      developers to provide better experiences for their users.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.mozilla.com/">Mozilla</ulink></term>
      <listitem><para>Svobodné jádro prohlížeče WWW a mnoho dalšího. GNOME udržuje těsné vztahy s vývojovým týmem Mozilla za účelem celkového zlepšení rozhraní pro uživatele.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</ulink></term>
      <listitem><para>Svobodný kancelářský balík. GNOME pracuje společně s vývojáři projektu OpenOffice.org na lepším a unifikovanějším rozhraní tohoto kancelářského balíku v prostředí GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation</ulink></term>
      <listitem><para>Svoboda. Od založení v roce 1985 pracovala Free Software Foundation na vytvoření svobodného operačního systému, který by svým uživatelům dal svobodu používat, upravovat a šířit jejich software. GNOME, jako součást projektu GNU, poskytuje zcela svobodné pracovní prostředí.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

</chapter>
