<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "../About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Common_Content.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section lang="fi-FI">
	<title>Dokumentointikäytännöt</title>
	<para>
		Tämä opas käyttää useita käytäntöjä tiettyjen sanojen ja lauseiden korostamiseksi sekä huomion kiinnittämiseksi joihinkin dokumentin osiin.
	</para>
	<para>
		PDF- ja paperiversioissa tämä opas käyttää <ulink url="https://fedorahosted.org/liberation-fonts/">Liberation-kirjasimista</ulink> otettuja kirjasinlajeja. Liberation-kirjasimia käytetään myös HTML-versioissa, jos ne on asennettu järjestelmään. Jos niitä ei ole asennettu, käytetään vaihtoehtoisia mutta vastaavia kirjasinlajeja. Huomaa että Red Hat Enterprise Linux 5 ja myöhemmät sisältävät Liberation-kirjasimet oletuksena.
	</para>
	<section>
		<title>Typografiset käytännöt</title>
		<para>
			Tiettyjen sanojen ja lauseiden korostamiseksi käytetään neljää typograafista käytäntöä. Nämä käytännöt ja niihin liittyvät tilanteet ovat seuraavat.
		</para>
		<para>
			<literal>Tasavälinen lihavoitu</literal>
		</para>
		<para>
			Käytetään järjestelmälle annettavan syötteen korostamiseen, mukaan lukien komentokehotteen komennot, tiedostonimet ja polut. Käytetään myös korostamaan näppäinten nimiä ja näppäinyhdistelmiä. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Nykyisessä työhakemistossa olevan tiedoston <filename>seuraava_menestysromaanini</filename> sisällön katselemiseksi syötä komento <command>cat seuraava_menestysromaanini</command> komentokehotteeseen ja paina <keycap>Enter</keycap> komennon suorittamiseksi.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Yllä oleva esimerkki sisältää tiedostonimen, komentokehotekomennon ja näppäimen nimen, kaikki esitettynä tasavälisellä lihavoidulla kirjasimella.
		</para>
		<para>
			Näppäinyhdistelmät voi erottaa näppäinten nimistä näppäinyhdistelmän osia yhdistävän väliviivan ansiosta. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Paina <keycap>Enter</keycap>-näppäintä komennon suorittamiseksi.
			</para>
			<para>
				Paina <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> ensimmäiseen virtuaalipäätteeseen siirtymiseksi. Paina <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> X-ikkunointi-istuntoon palaamiseksi.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Ensimmäinen lause korostaa painettavan näppäimen nimeä. Toinen korostaa kahta kolmen näppäimen sarjaa, jotka on tarkoitettu painettavaksi yhtä aikaa.
		</para>
		<para>
			Jos käsitellään lähdekoodia, kappaleen sisällä mainitut luokkanimet, metodit, funktiot, muuttujien nimet ja palautusarvot esitetään kuten yllä, <literal>tasavälisellä lihavoidulla kirjasimella</literal>. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Tiedostoihin liittyviä luokkia ovat <classname>filesystem</classname> tiedostojärjestelmiä varten, <classname>file</classname> tiedostoja varten sekä <classname>dir</classname> hakemistoja varten. Jokaisella luokalla on omat oikeutensa.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			<application>Suhteellinen lihavoitu</application>
		</para>
		<para>
			Tämä merkitsee järjestelmään liittyviä sanoja tai lauseita, mukaan lukien ohjelmien nimet, valintaikkunoiden tekstit, painikkeiden nimet, valintaruutujen ja -nappien nimet sekä valikkokohdat. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Valitse <guimenu>Järjestelmä &gt; Asetukset &gt; Hiiri</guimenu> valikkopalkista <application>Hiiriasetukset</application>-ohjelman käynnistämiseksi. Napsauta <guilabel>Näppäimet</guilabel>-välilehdessä <guilabel>Vasenkätinen hiiri</guilabel> -valintaruutua ja napsauta <guibutton>Sulje</guibutton>. Näin saat vaihdettua hiiren ensisijaisen näppäimen vasemmalta oikealle, jolloin hiirtä on helpompi käyttää vasemmalla kädellä.
			</para>
			<para>
				Erikoismerkin lisäämiseksi <application>gedit</application>-tiedostoon valitse <guimenu>Sovellukset &gt; Apuohjelmat &gt; Merkkikartta</guimenu> valikkopalkista. Valitse seuraavaksi <guimenu>Etsi &gt; Etsi&hellip;</guimenu> <application>Merkkikartta</application>-ohjelman valikkopalkista, kirjoita merkin nimi <guilabel>Etsi</guilabel>-kenttään ja napsauta <guibutton>Seuraava</guibutton>. Etsimäsi merkki korostetaan <guilabel>Merkkikartassa</guilabel>. Kaksoisnapsauta korostettua merkkiä, jolloin se siirtyy <guilabel>Kopioitava teksti</guilabel> -kenttään ja napsauta sitten <guibutton>Kopioi</guibutton>-painiketta. Vaihda nyt takaisin asiakirjaan ja valitse <guimenu>Muokkaa &gt; Liitä</guimenu> <application>geditin</application> valikkopalkista.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Yllä oleva teksti sisältää ohjelmien nimiä, valikkonimiä sekä graafisen käyttöliittymän painikkeita ja tekstiä, kaikki esitettynä suhteellisella lihavoidulla kirjasimella.
		</para>
		<para>
			Huomaa kuinka <guimenu> &gt;</guimenu>-merkkiä käytetään ilmaisemaan valikoissa liikkumista. Näin tehdään hankalasti seurattavan ”Valitse <guimenuitem>Hiiri</guimenuitem> valikkopalkin <guimenu>Järjestelmä</guimenu>-valikon <guimenu>Asetukset</guimenu>-alivalikosta” -ilmaisutavan välttämiseksi.
		</para>
		<para>
			<command><replaceable>Tasavälinen lihavoitu kursiivi</replaceable></command> tai <application><replaceable>Suhteellinen lihavoitu kursiivi</replaceable></application>
		</para>
		<para>
			Tasavälisen lihavoidun tai suhteellisen lihavoidun kirjasimen kursivointi ilmaisee korvattavaa tai vaihtuvaa tekstiä. Kursivointi ilmaisee tekstiä, jota ei syötetä sellaisenaan tai näytettävää tekstiä, joka muuttuu tilanteesta riippuen. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Kirjoita <command>ssh <replaceable>käyttäjätunnus</replaceable>@<replaceable>verkko.osoite</replaceable></command> komentokehotteeseen etäkoneelle yhdistämiseksi ssh:ta käyttäen. Jos etäkone on <filename>esimerkki.com</filename> ja käyttäjätunnuksesi tuolla koneella on jussi, kirjoita <command>ssh jussi@esimerkki.com</command>.
			</para>
			<para>
				Komento <command>mount -o remount <replaceable>tiedostojärjestelmä</replaceable></command> liittää nimetyn tiedostojärjestelmän uudelleen. Esimerkiksi <filename>/home</filename>-tiedostojärjestelmän uudelleenliittämiseen tarvittava komento on <command>mount -o remount /home</command>.
			</para>
			<para>
				Asennetun paketin version näkee komennolla <command>rpm -q <replaceable>paketti</replaceable></command>. Se palauttaa tuloksen seuraavassa muodossa: <command><replaceable>paketti-versio-julkaisu</replaceable></command>.
			</para>
		</blockquote>
		<para>
			Huomaa yllä olevat lihavoidulla kursiivilla kirjoitetut sanat: käyttäjätunnus, verkko.osoite, tiedostojärjestelmä, paketti, versio ja julkaisu. Jokainen sana on niin sanottu paikkamerkki, joka merkitsee joko paikkaa, johon tekstiä syötetään komentoa annettaessa tai järjestelmän näyttämää tekstiä.
		</para>
		<para>
			Työn nimen lisäksi kursiivilla esitetään uuden ja tärkeän käsitteen ensimmäinen käyttökerta. Esimerkiksi:
		</para>
		<blockquote>
			<para>
				Kun Apache-HTTP-palvelin hyväksyy pyyntöjä, se käynnistää lapsiprosesseja tai säikeitä niiden käsittelyä varten. Tämä lapsiprosessien tai säikeiden joukko tunnetaan nimellä <firstterm>server-pool</firstterm>. Apache-HTTP-palvelimen versiossa 2.0 näiden server-poolien luonti ja ylläpito on annettu moduuliryhmälle nimeltä <firstterm>Multi-Processing Modules</firstterm> (<firstterm>MPM</firstterm>). Muista moduuleista poiketen Apache-HTTP-palvelin voi ladata vain yhden moduulin MPM-ryhmästä.
			</para>
		</blockquote>
	</section>
	
	<section>
		<title>Lainauskäytännöt</title>
		<para>
			Kaksi yleensä monirivistä tietotyyppiä erotetaan visuaalisesti ympäröivästä tekstistä.
		</para>
		<para>
			Päätteelle lähetettävä tuloste esitetään <computeroutput>tasavälisellä pystykirjasimella</computeroutput> seuraavasti:
		</para>
		
<screen>kirjat        Työpöytä   dokumentaatio  vedokset  mss    kuvat   juttuja  svn
kirjat_testit  Työpöytä1  lataukset      kuvat  muistiinpanot  skriptit  svgt
</screen>
		<para>
			Lähdekoodilistauksissa käytetään myös <computeroutput>tasavälistä pystykirjasinta</computeroutput> mutta ne esitetään seuraavasti:
		</para>
		
<programlisting language="java">package org.jboss.book.jca.ex1;

import javax.naming.InitialContext;

public class ExClient
{
   public static void main(String args[]) 
       throws Exception
   {
      InitialContext iniCtx = new InitialContext();
      Object         ref    = iniCtx.lookup("EchoBean");
      EchoHome       home   = (EchoHome) ref;
      Echo           echo   = home.create();

      System.out.println("Created Echo");

      System.out.println("Echo.echo(&#39;Hello&#39;) = " + echo.echo("Hello"));
   }
   
}
</programlisting>
	</section>
	
	<section>
		<title>Huomautukset ja varoitukset</title>
		<para>
			Kolmea visuaalista tyyliä käytetään kiinnittämään lukijan huomio tietoon, joka muuten saattaisi jäädä huomaamatta.
		</para>
		<note>
			<title>Huomautus</title>
			<para>
				Huomautus on vinkki, oikopolku tai erilainen lähestymistapa kyseiseen tehtävään. Huomautuksen ohittamisella ei pitäisi olla ikäviä seurauksia, mutta silloin saattaa ohittaa elämää helpottavan tempun.
			</para>
		</note>
		<important>
			<title>Tärkeää</title>
			<para>
				Tärkeää-laatikot kertovat tarkkoja tietoja asioista, jotka on helppoa ohittaa, esimerkiksi vain nykyiseen istuntoon liittyvät asetusmuutokset tai palvelut jotka on käynnistettävä uudelleen päivityksen jälkeen. Tärkeää-laatikoiden ohittaminen ei aiheuta tietojen katoamista, mutta saattaa aiheuttaa ärsyyntymistä ja turhautumista.
			</para>
		</important>
		<warning>
			<title>Varoitus</title>
			<para>
				Varoitusta ei pitäisi ohittaa. Varoitusten ohittaminen aiheuttaa todennäköisesti tietojen katoamista.
			</para>
		</warning>
	</section>

</section>


