<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="hu"><title>Ellenőrzés a szolgáltatásokhoz férés felett</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>A rendszer biztonságát fenntartani különösen fontos. Ennek egy módja, hogy a hozzáféréseket a szolgáltatásokhoz körültekintően állítja be. Szüksége lehet arra, hogy bizonyos szolgáltatások elérhetőségét biztosítsa (pl. <command>httpd</command>, ha webszolgálót üzemeltet). Azonban ha nincs szüksége egy szolgáltatásra, kapcsolja ki azt, hogy minimalizálja a lehetséges programhibák kihasználásának lehetőségét egy támadás során.</para><para>Többféle módon lehet a szolgáltatásokhoz férést igazgatni. Válasszon megoldást az adott szolgáltatás, rendszer beállítás illetve a saját tudása szerint.</para><para>Szolgáltatást letiltani legkönnyebben annak leállításával lehet. A <command>xinetd</command> kezelte szolgáltatások illetve a <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> mappában levő (SysV szolgáltatásokként is ismert) szolgáltatásokat ki- és bekapcsolhatja a <application>Szolgáltatások</application> alkalmazással.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Kovács Tamás</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Nagy István Zoltán</holder></copyright><copyright><year>2009.</year><holder>Sulyok Péter (peti@fedoraproject.org)</holder></copyright></articleinfo>    <para>A rendszer biztonságát fenntartani különösen fontos. Ennek egy módja, hogy a hozzáféréseket a szolgáltatásokhoz körültekintően állítja be. Szüksége lehet arra, hogy bizonyos szolgáltatások elérhetőségét biztosítsa (pl. <command>httpd</command>, ha webszolgálót üzemeltet). Azonban ha nincs szüksége egy szolgáltatásra, kapcsolja ki azt, hogy minimalizálja a lehetséges programhibák kihasználásának lehetőségét egy támadás során.</para><para>Többféle módon lehet a szolgáltatásokhoz férést igazgatni. Válasszon megoldást az adott szolgáltatás, rendszer beállítás illetve a saját tudása szerint.</para><para>Szolgáltatást letiltani legkönnyebben annak leállításával lehet. A <command>xinetd</command> kezelte szolgáltatások illetve a <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> mappában levő (SysV szolgáltatásokként is ismert) szolgáltatásokat ki- és bekapcsolhatja a <application>Szolgáltatások</application> alkalmazással.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Szolgáltatások beállítása</see></indexterm><para>A Szolgáltatások (ablakos beállítás) futtatásához <application>X</application> és rendszergazda jogkör kell. Ehhez válassza a <menuchoice><guimenu>főmenü (a menü az „f” ikonnal)</guimenu><guisubmenu>Rendszer</guisubmenu><guisubmenu>Adminisztráció</guisubmenu><guimenuitem>Szolgáltatások</guimenuitem></menuchoice> pontját.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Szolgáltatások beállítása</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Szolgáltatások beállítása</application></primary></indexterm><para>A <application>Szolgáltatások</application> egy ablakos alkalmazás annak beállítására, hogy a <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> mappa mely SysV szolgáltatásai induljanak el rendszerindításkor (3., 4., és 5. futási szintekhez)  és mely <command>xinetd</command> szolgáltatások legyenek engedélyezettek. Továbbá lehetővé teszi SysV szolgáltatások kattintós elindítását, leállítását illetve újraindítását.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Szolgáltatások beállítása</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Hálózatos szolgáltatások beállítása</para></textobject></mediaobject></figure><para>A <application>Szolgáltatások</application> kilistázza a <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> mappa szolgáltatásait is és a <command>xinetd</command> vezérelte szolgáltatásokat is. Kattintson a szolgáltatás nevére a baloldali listában, hogy megnézhesse a szolgáltatás rövid ismertetőjét és állapotát a jobb oldalon. SysV szolgáltatás esetében az állapot ablak mutatja hogy éppen fut-e a szolgáltatás.</para><para>Szolgáltatás azonnali elindításához, leállításához vagy újraindításához válassza ki a listán a szolgáltatást, majd kattintson az eszköztár megfelelő gombjára (vagy válasszon cselekvést a <guimenu>Szolgáltatás</guimenu> menüből). E tevékenységeket nem lehet <command>xinetd</command> szolgáltatásokon végezni, ezért ilyenkor ezek a gombok és menüpontok lebénulnak.</para><note><title>Megjegyzés</title><para>Amikor <command>xinetd</command> szolgáltatások változásait menti, a <command>xinetd</command> újratöltődik, és a változtatások azonnal életbe lépnek. Amikor más szolgáltatásokat változásait menti, a futásszint átállítása megtörténik, de a változások nem lépnek azonnal érvénybe.</para></note><para>Szolgáltatás engedélyezéséhez válassza ki a listából a szolgáltatást, majd kattintson az eszköztárban a <guibutton>Megenged</guibutton>, a <guibutton>Letilt</guibutton> vagy (SysV szolgáltatások futásszintenként eltérő engedélyezéséhez) az <guibutton>Igazít</guibutton> gombra, vagy válassza ki a megfelelő teendőt a <guimenu>Szolgáltatás</guimenu> menüből. SysV szolgáltatások esetében a futásszint beállítása módosul, de a futásszint nem indul újra; ezért a változások nem lépnek életbe azonnal.</para><para>Például: Ha letiltja a <command>httpd</command> szolgáltatást, a futásszint beállítása megváltozik, tehát a <command>httpd</command> nem indul el rendszerindításkor. Azonban az aktuális futásszintet nem állítja át, így a <command>httpd</command> tovább fut. Válasszon ekkor a következő lehetőségekből:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para><command>httpd</command> szolgáltatás leállítása – Állítsa le a szolgáltatást: válassza ki a listából, majd kattintson a <guibutton>Leállít</guibutton> gombra. A szolgáltatás állapota ennek megfelelően változik.</para></listitem><listitem><para>Futásszint újrakezdés – Indítsa újra a futásszintet: gépelje be a parancssorba a <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> parancsot (ahol <replaceable>x</replaceable> a futásszint száma; például 3.). Ez akkor ajánlott, ha több szolgáltatást engedélyez vagy tilt egyszerre, és azonnal érvénybe szeretné léptetni a változásokat.</para></listitem><listitem><para>Nem tesz semmit – Nem kell leállítania a <command>httpd</command> szolgáltatást. Várhat addig, amíg a rendszer újraindul. Ekkor a szolgáltatás leáll. A következő rendszerindításkor a futási szint a <command>httpd</command> szolgáltatás nélkül indul.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
