<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article id="index" lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Manual de Dasher</title>
    <corpauthor role="maintainer">El proyecto Dasher</corpauthor>
    <copyright>
      <year>2006</year>
      <holder>El proyecto Dasher</holder>
    </copyright><copyright><year>2007-2008.</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright>
    <legalnotice>
      <para>Se otorga permiso para hacer y distribuir copias literales de este manual siempre que se adjunten en todas las copias la nota de derechos de autor y esta nota de permiso.</para>
      <para>Se concede permiso para copiar y distribuir versiones modificadas de este manual bajo las condiciones de copia verbatim, asintiendo que el trabajo total derivado de éste se distribuya bajo los términos de una nota de permiso idéntica a ésta.</para>
      <para>Se concede permiso para copiar y distribuir traducciones de este manual en cualquier otro idioma, bajo las siguientes condiciones para las versiones modificadas, excepto si esta nota de permiso aparece en una traducción aprobada por la Free Software Foundation.</para>
      <para>UNIX es una marca registrada de X/Open Group.</para>
      <para>Linux es una marca registrada de Linus Torvalds.</para>
      <para>X Window System es una marca registrada de X Consortium, Inc.</para>
      <para>Windows es una marca registrada de Microsoft Corp.</para>
      <para>Macintosh y Apple son marcas registradas de Apple Computer, Inc.</para>
      <para>El resto de marcas registradas son propiedad de sus respectivos propietarios.</para>
    </legalnotice>
    <abstract role="description">
      <para>Dasher es una aplicación para entrada de texto accesible que usa gestos dirigidos en lugar de escritura. Está diseñada para ser rápida y divertida de usar.</para>
    </abstract>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0.0</revnumber>
        <date>2004-02-08</date>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.1.0</revnumber>
        <date>2006-03-31</date>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.2.0</revnumber>
        <date>2006-07-11</date>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.2.1</revnumber>
        <date>2006-09-02</date>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <sect1 id="intro">
    <title>Introducción</title>
    <para><application>Dasher</application> es un interfaz de entrada de texto eficiente, conducido por gestos continuos y naturales. Dasher es un sistema competitivo de entrada de texto útil cuando no se pueda usar un teclado completo, por ejemplo en un dispositivo de mano o en cualquier otro equipo, o cuando el operador del equipo sólo dispone de una mano (ej. joystick, pantalla táctil o ratón) o ninguna mano (ej. ratones de cabeza o seguidores de mirada). Este documento describe la versión 4.2.0 de <application>Dasher</application>.</para>
    <para>Se puede iniciar <application>Dasher</application> seleccionando <guimenuitem>Dasher</guimenuitem> del submenú <guisubmenu>Accesibilidad</guisubmenu> del menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu>, o ejecutando el comando <command>dasher</command> en la línea de comandos.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="whatsnew">
    <title>Lo nuevo</title>

    <sect2>
      <title>Nuevas características en la versión 4.2</title>


      <para>Hay un control de velocidad automático, que acelerará Dasher cuando sienta que es capaz de ir más rápido.</para>

      <para>Hay un nuevo interfaz para el socket que permite a Dasher comunicarse con los dispositivos seguidores de cabeza, «gaze-trackers» o interfaces EEG sin necesidad de hacerlo a través del ratón.</para>

      <para>Hay diversos «modos de botón» para personas que quieren dirigir Dasher usando uno, dos, tres o cuatro conmutadores.</para>

      <para>Hay un «modo pulsación» para personas a las que les gusta apuntar a donde quieren ir, y pulsar realizando un solo paso en esa dirección. Éste modo, en particular, es para principiantes.</para>


    </sect2>
    <sect2>
      <title>Lo que está por venir en la versión 4.4</title>
      <para>Se implementará un modo juego para Dasher: ésto ayudará a los principiantes a escribir. Se guiará a los principiantes cuando se pierdan y los principiantes que escriban rápido sin necesidad de mucha ayuda ganarán muchos puntos.</para>

      <para>Se añadirán nuevos modelos de idiomas que harán predicciones a nivel de palabar así como a nivel de letra.</para>

      <para>El japonés y el chino estarán soportados completamente.</para>

      <para>El equipo de Dahser también espera crear un seguidor de cabeza y mirada basado en cámara web, «FreeVIM», para diciembre del 2006.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="basics">
    <title>Uso básico de Dasher</title>
    <para><application>Dasher</application> es un interfaz de entrada de texto eficiente, conducido por gestos continuos y naturales. Dasher es un sistema competitivo de entrada de texto útil cuando no se pueda usar un teclado completo, por ejemplo <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En un equipo palmtop;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>en un equipo portable;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cuando se trabaje en un equipo con una sola mano, con un joystick, pantalla táctil, «trackball» o ratón;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cuando se trabaje en un equipo son manos (ej. con un ratón de cabeza o un seguidor de mirada).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist> . El sistema de seguimiento de mirada de Dasher permite a un usuario experimentado escribir texto tan rápido como escribir a mano; 29 palabras por minuto; usando un ratón los usuarios experimentados pueden escribir 39 palabras por minuto.</para>

    <para>Dasher se puede usar para escribir eficientemente en cualquier idioma.</para>

    <para>Dasher es rápido y divertido de aprender.</para>

    <para>Dasher es <emphasis>software libre</emphasis>. Se distribuye bajo la misma licencia que GNU/Linux, la GPL.</para>

    <sect2>
      <title>¿Cómo funciona Dasher?</title>

      <blockquote>
        <attribution>Financial Times, 5 de Febrero de 2002</attribution>
        <para>Dasher es como un juego arcade: «El ataque de los alfabetos asesinos», quizá.</para>
      </blockquote>

      <para>Dasher es un interfaz de ampliación. Apunte a donde quiere ir y la pantalla ampliará dondequiera que apunte. El mundo en el que está apuntando está pintado con letras, de tal forma que cualquier punto que amplíe corresponde a una porción de texto. Cuanto más amplíe, más larga será la porción de texto que habrá escrito. Escoge lo que escribe eligiendo dónde ampliar.</para>

      <para>Para hacer el interfaz eficiente, se usan predicciones de un idioma modelo, así como para determinar qué cantidad de la palabra se asemeja a cada porción de texto. Las partes probables de texto obtienen más espacio, de tal forma que son fáciles de seleccionar. Las partes improbables de texto (por ejemplo, texto con errores ortográficos) obtienen menos espacio, para que sean más difíciles de escribir. El modelo de idioma aprende continuamente: si usa una palabra nueva una vez, será más fácil escribirla la próxima vez.</para>



      <para>Una gran ventaja de Dasher sobre otros interfaces de texto predictivo que ofrecen palabras completas al usuario es que es de <emphasis>modo libre</emphasis>: el usuario no necesita cambiar de un modo de escritura a un <quote>modo de aceptación de las predicciones</quote>.</para>

      <para>Otra ventaja es que es muy fácil probar el modelo en cualquier estilo de escritura: simplemente cargue un archivo de ejemplo y escriba.</para>

      <para>Es algo difícil explicar con palabras a lo que se parece Dasher, así pues por favor visite <ulink url="http://www.dasher.org.uk/" type="http">www.dasher.org.uk</ulink> para ver algunas películas.</para>

    </sect2>
    <sect2>
      <title>Dasher explicado -- la biblioteca de analogías</title>
      <para>Imagine <emphasis>una biblioteca que contiene todos los libros posibles</emphasis>, ordenada alfabéticamente en una sola estantería. Los libros cuya primera letra es la <quote>a</quote> están a mano izquierda. Los libros cuya primera letra es la <quote>z</quote> están a mano derecha. En la imagen (I) de debajo, se muestra la estantería en vertical con la (a) <quote>izquierda</quote> en la parte superior y la (z) <quote>derecha</quote> en la parte inferior. El primer libro en la sección <quote>a</quote> es <quote><computeroutput>aaaaaaaaaaaa</computeroutput>...</quote> en alguna parte a la izquierda de esos libros estará <quote><computeroutput>todas las buenas cosas llegan a un buen fin</computeroutput>...</quote> y un poquito antes está <quote><computeroutput>todas las buenas cosas llegan a una buena fatalidad</computeroutput>...</quote>.</para>


      <para>Cuando alguien escribe un trozo de texto, su elección de la cadena de texto se puede ver como la elección de un libro de una biblioteca donde están todos los libros; el libro que contiene exactamente el texto elegido. ¿Cómo se elige el libro? Imagínese que quiere escribir <quote><computeroutput>todo lo bueno</computeroutput>...</quote>.</para>
      <figure>
        <title>La biblioteca de todos los libros.</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/a-z.gif"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/aa-az.gif"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/ala-alz.gif"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Primeramente, camine hacia la sección <quote><computeroutput>t</computeroutput></quote> de la biblioteca. Así se encontrará con todos los libros que empiezan por <quote><computeroutput>ta</computeroutput></quote>, <quote><computeroutput>tb</computeroutput></quote>, <quote><computeroutput>tc</computeroutput>...</quote> <quote><computeroutput>tz</computeroutput></quote> [Imagen (II)]. Si va mirando más cerca a la sección <quote><computeroutput>to</computeroutput></quote> puede empezar a encontrar libros que comiencen por <quote><computeroutput>toa</computeroutput></quote>, <quote><computeroutput>tob</computeroutput></quote>,... <quote><computeroutput>toz</computeroutput></quote> [Imagen (III)].</para>

      <para>Si sigue mirando con más detenimiento a la estantería, puede encontrar el libro que contiene exactamente lo que quiere escribir. De tal forma que escribir se puede describir como <emphasis>ampliar en una biblioteca alfabética, siguiendo su dirección</emphasis>.</para>

      <para>Así es como trabaja exactamente Dasher, excepto para un caso crucial: <emphasis>se altera el TAMAÑO del espacio en la estantería dedicado a cada libro, dependiendo de la probabilidad de que corresponda al texto.</emphasis> Por ejemplo, no hay muchos libros que comiencen con una <quote><computeroutput>x</computeroutput></quote>, así que dedicamos menos espacio para los libros <quote><computeroutput>x</computeroutput>...</quote> y más para otros libros más plausibles, haciendo más fácil encontrar libros que contengan el texto más probable.</para>

      <para>Aquí está la secuencia correspondiente de imágenes de la biblioteca en Dasher. (El carácter <quote>_</quote> significa un espacio.)</para>
      <figure>
        <title>La biblioteca de todos los libros.</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/a-z.gif"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/aa-az.gif"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/ala-alz.gif"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <!--
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\mbox{\psfig{figure=images/a-z.m.gif.50.ps}}&
\mbox{\psfig{figure=images/aa-az.m.gif.50.ps}}&
\mbox{\psfig{figure=images/ala-alz.m.gif.50.ps}}\\
(i)&(ii)&(iii)\\
\end{tabular}
\end{center}
							      -->

      <para>Puede entrenar a Dasher con ejemplos de cualquier estilo de escritura y aprenderá continuamente, reteniendo sus giros o frases personales.</para>

      <para>La imagen de debajo muestra el estado del interfaz de Dasher cuando el usuario está escribiendo la palabra «objetividad»; alternativamente las palabras que podrían escribirse con facilidad llegados a este punto incluyen «objetivo», «objetos», «objetar», etc.</para>
      <figure>
        <title>Escribir «objeción» en Dasher.</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/object.gif"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Si no es capaz de imaginarse Dasher con estas imágenes estáticas, eche un vistazo a las películas en <ulink url="http://www.dasher.org.uk/" type="http">www.dasher.org.uk</ulink>.</para>


      <!--% When  you try Dasher for the first time,  please read the tips for novices.-->
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Consejos para novatos</title>
      <para>No se eche atrás si lleva más de un minuto o dos empezar a usar Dasher, en diez minutos estará trabajando brillantemente. Es muy parecido a conducir un coche. Debería <emphasis>comenzar a conducir con cuidado</emphasis>. Si no puede decir a dónde quiere ir, <emphasis>pare</emphasis>. Efectivamente, aprenderá a manejar Dasher más rápidamente si piensa en analogías con la conducción, en lugar de analogías de informática. Por ejemplo, la forma de navegar no es ARRASTRANDO sino DIRIGIÉNDOSE: si los coches funcionasen como las ventanas de los equipos tendría que <quote>agarrar</quote> la pieza de carretera que desease, para después <quote>arrastrarla</quote> hacia si mismo. Pero en un coche, cuando quiere conducir recto, APUNTA EN DIRECCIÓN RECTA con su volante. Dasher tampoco funciona arrastrando. <emphasis>NO intente arrastrar y soltar cosas. Simplemente decida dónde quiere ir y apunte hacia allá.</emphasis></para>

      <para><emphasis>El concepto individual más importante </emphasis> que un usuario novel necesita entender es que debe continuar siempre <emphasis>dentro</emphasis> del texto escrito hasta el momento: para seleccionar el libro que contiene <quote>todos</quote> como la primera palabra, el usuario <emphasis>no</emphasis> entra en la sección <quote>d</quote> de la biblioteca y sale de la sección <quote>d</quote> para entrar en la sección <quote>í</quote>. El usuario entra en la sección <quote>d</quote> y después busca la sección <quote>dí</quote> que está dentro de la sección <emphasis>d</emphasis>, para después buscar la sección<quote>día</quote> dentro de la sección<quote>dí</quote>.</para>

      <para>Es como buscar un nombre en un teléfono móvil. Para buscar <quote><computeroutput>Alicia</computeroutput></quote> no se va a la sección <quote><computeroutput>A</computeroutput></quote> y después a la <quote><computeroutput>L</computeroutput></quote> sino que se va a la <quote><computeroutput>A</computeroutput></quote>, <emphasis>dentro</emphasis> de ella se pasa a la sección <quote><computeroutput>Al</computeroutput></quote>. Una vez que se está en la sección <quote><computeroutput>Al</computeroutput></quote> ya no se deja.</para>

      <para><emphasis>La segunda idea más importante</emphasis> es que lo que haya escrito depende <emphasis>sólo</emphasis> de dónde acaba en la biblioteca, no depende de cómo llega allí, así que no hay necesidad para dirigir el cursor con precisión hacia su destino. <emphasis>Le está permitido cortar las esquinas.</emphasis> (Por ejemplo, en la imagen anterior, si quería escribir «los objetos son» sería correcto mover el ratón a través de las letras «son» incluso si esto hace que el cursor pase a través de la casilla verde « » no deseada.</para>




      <para><emphasis>Errores comunes.</emphasis> A menudo un principiante que trata de buscar una letra en particular dirige el cursor rápidamente hacia adelante a la caza de la letra. La regla de la carretera para los conductores de Dasher es la misma que para los conductores de automóviles: no conducir siempre hacia adelante hasta que no se haya identificado a dónde se quiere llegar. Después de que haya encontrado la primera letra de su frase y amplíe hacia ella, <emphasis>reduzca la velocidad y no siga adelante más rápido dentro de la casilla de esta letra hasta que haya encontrado dónde debería girar después</emphasis>. Su siguiente letra <emphasis>está</emphasis> allí, inmediatamente dentro de la primera casilla en la que ha entrado. Las letras están ordenadas alfabéticamente. Si no puede ver su letra, imagínese dónde debe estar según las letras que <emphasis>sí puede ver</emphasis>. Una vez hecho esto, diríjase a la posición adecuada e introdúzcase en la casilla de la segunda letra.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Ejemplo</title>
      <figure id="figHad1">
        <title>Para escribir <quote><computeroutput>Una vez lo tuve</computeroutput></quote>, ¿dónde debería dirigirse el usuario?</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/exampleHad2.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Imagine que quiere escribir «<computeroutput>Una vez lo tuve</computeroutput>» Si escribe «<computeroutput>Una vez l...</computeroutput>» y la pantalla de Dasher se muestra como la <xref linkend="figHad1"/>. Quiere escribir «<computeroutput>lo</computeroutput>». ¿Qué debería hacer? Existen muchas letras <computeroutput>o</computeroutput> en la pantalla y todas ellas son bastante pequeñas. Las cinco flechas en la <xref linkend="figHad1"/> muestran algunas de estas <computeroutput>o</computeroutput>es. La flecha violeta apunta a una <computeroutput>o</computeroutput> que aún no se puede ver, pero se sabe que debe estar ahí porque se pueden ver otras letras por encima.</para>
      <figure id="figHad2">
        <title>Algunas letras alternativas <computeroutput>o</computeroutput> con un error de principiante resaltado</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/exampleHad2a.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Un error muy común en principiantes es continuar ampliando hacia adelante y pararse en <emphasis>cualquiera</emphasis> de esas letras <computeroutput>o</computeroutput> y ampliar en ella. Por ejemplo, la <xref linkend="figHad3"/> muestra qué pasa si el usuario amplía hacia la <computeroutput>o</computeroutput> resaltada en la <xref linkend="figHad2"/>.</para>
      <figure id="figHad3">
        <title>¿Qué ocurre cuando seleccione la <computeroutput>o</computeroutput> incorrecta?</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/exampleHad3a.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>


      <para>Si sigue por esta <computeroutput>o</computeroutput>, escribirá «<computeroutput>Una vez           </computeroutput><emphasis>podrán</emphasis><computeroutput>...</computeroutput>». La otra <computeroutput>o</computeroutput> etiquetada con flechas rojas (en la <xref linkend="figHad1"/>) corresponden a escribir «<computeroutput>Una vez</computeroutput><emphasis>forma</emphasis><computeroutput>...</computeroutput> .</para>


      <para>Es crucial entender que sólo hay una <computeroutput>o</computeroutput> correcta, a saber, la <computeroutput>o</computeroutput> que está inmediatamente dentro de la caja verde correspondiente a la letra «<computeroutput>l</computeroutput>» en la secuencia «<computeroutput>Una vez l</computeroutput>». Esa caja verde está resaltada en la <xref linkend="figHad4"/>.</para>
      <figure id="figHad4">
        <title>La letra <computeroutput>o</computeroutput> correcta es la marcada por la flecha verde. Este ejemplo muestra la regla <quote>mantenerse siempre <emphasis>dentro</emphasis> de la caja que quiere</quote>; en este caso, la caja azul asociada con la letra <computeroutput>l</computeroutput> de la palabra <quote><computeroutput>lo</computeroutput></quote>;</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/exampleHad4.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Si alguna vez deja la caja azul (como se hizo en <xref linkend="figHad3"/>) entonces se pierde la letra «<computeroutput>l</computeroutput>».</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Resumen</title>
      <para>
        <emphasis>No pulse. No arrastre. No se acelere.</emphasis>
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>¿Qué significan los colores?</title>
      <para>En la versión 3 de Dahser de un escritorio en inglés, <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>las casillas <emphasis>blancas</emphasis> contienen los caracteres de espacios (siempre ubicados al final del alfabeto);</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>una caja especial <emphasis>amarilla</emphasis> contiene los caracteres en mayúscula [A-Z];</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>una caja <emphasis>roja</emphasis> contiene los números [0-9] (si está activado el alfabeto completo);</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>una caja <emphasis>verde</emphasis> contiene caracteres de puntuación (con los caracteres más similares al carácter espacio [.,;:-] localizados en la parte inferior, junto al carácter <emphasis>espacio en blanco</emphasis>). En la sección de puntuación, las letras con roles similares están coloreadas de forma parecida: los caracteres de puntuación similares a la base [.,;:-] están coloreados en azul pizarra;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>los otros colores se incluyen solamente para distinguir los cuadrados los unos de los otros.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>En idiomas con tildes (grave, circunflejo, etc) las tildes se muestran en una caja <emphasis>naranja</emphasis>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>En la versión en japonés de Dasher, los colores se usan para distinguir los diferentes grupos hiragana (eg ka,ki,ku,ke,ko son naranjas).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>En la versión en coreano de Dasher, se usan tres colores diferentes para distinguir las consonantes iniciales, vocales y consonantes terminales.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
      <para>Puede alterar el color del esquema editando los archivos xml <computeroutput>colour</computeroutput> y <computeroutput>alphabet</computeroutput> tal y como se describe en la <xref linkend="personalising"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Cómo iniciar Dasher (versión 4)</title>
      <para>Inicie Dasher; cuando aparezca la ventana de Dasher, pulse con el ratón o pulse la barra espaciador apara comenzar. [Cualquiera de las dos funcionará.] Repita esta acción (pulsar con el ratón o barra espaciadora), cuando haya acabado, para parar Dasher y que deje de ampliar. El ratón de su equipo controla Dasher.</para>

      <para>Ajuste la velocidad del deslizador para ajustar la máxima velocidad a la que Dasher ampliará. Una velocidad de 1 está bien para un principiante, se incrementará a 2 después de 5 minutos de práctica y a 4 cuando sea un experto.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Cómo iniciar Dasher (versión 2) en pocket PC</title>
      <para>Instálelo, ejecútelo (espere unos segundos para que cargue el archivo de entrenamiento), después pulse la pantalla con el lápiz para mover a Dasher.</para>

      <para>En esta versión de Dasher existen tres casillas fuertemente coloreadas, en amarillo, en rojo (sólo en algunas versiones) y en verde; ninguna de las tres casillas produce ningún carácter; estas casillas indican subgrupos del alfabeto. (Alfabeto en mayúscula, números (sólo en algunos casos) y puntuación.) </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <!--<sect1 id="usage">
    <title>Using Dasher</title>
    <sect2 id="menubar">
      <title>Menus</title>
      <para> The menu bar, located at the top of the <interface>Main Window</interface>, provides
        the following commands: </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenu>File</guimenu>
          </term>
          <listitem>
            <para>This menu contains the following commands: <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>New</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Open</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Save</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Save As</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Append to file</guimenuitem> this command can be used to append
                    the current Dasher buffer to an existing text file.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Import training text</guimenuitem> this command can be used to
                    add the contents of an existing text file to Dasher's language model.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Quit</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenu>Edit</guimenu>
          </term>
          <listitem>
            <para> This menu contains the following commands: <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Cut</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Copy</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Paste</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Copy All</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenu>Options</guimenu>
          </term>
          <listitem>
            <para> This menu contains the following commands: <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Preferences</guimenuitem>, which launches the <link
                      linkend="prefs">
                      <interface>Preferences Dialog</interface>
                    </link></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Edit font</guimenuitem> alters the font used in the edit
                  box.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Dasher font</guimenuitem> alters the size of the moving
                    characters.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <guimenuitem>Dasher font size</guimenuitem>
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Enter text into other windows</guimenuitem> this causes Dasher
                    to enter text into whichever window is selected.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>Control mode</guimenuitem> this causes an extra node to appear
                    at the bottom of the alphabet. Here, you can edit text directly from within
                    Dasher, cause Dasher to speak text that you have entered and stop or pause
                    Dasher.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenu>Help</guimenu>
          </term>
          <listitem>
            <para>This menu contains the following commands: <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guimenuitem>About</guimenuitem> shows basic information about
                      <application>Dasher</application>, such as author's name and version number.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="prefs">
      <title>Customization</title>
      <para> To change default settings, select <guimenuitem>Preferences</guimenuitem> command in
          <guimenu>Settings</guimenu> menu. This launches the <interface>Preferences
        dialog</interface>, shown in <xref linkend="prefs1"/>, <xref linkend="prefs2"/>, <xref
          linkend="prefs3"/>, <xref linkend="prefs4"/> and <xref linkend="prefs5"/>. </para>
      <figure id="prefs1">
        <title>&quot;Alphabet&quot; dialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Preferences dialog</screeninfo>
          <graphic fileref="figures/prefs1.png" format="PNG" srccredit="ME"/>
        </screenshot>
      </figure>
      <para> Dasher has support for many languages, and the choice of which language to write in is
        made with this dialog. Note that some languages (for example, Hiragana, Korean and the
        International Phonetic Alphabet) may require fonts that you do not have installed. For
        information on creating your own alphabet files, see the <ulink
          url="http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/" type="http">Dasher website</ulink>. </para>
      <figure id="prefs2">
        <title>&quot;Colour&quot; dialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Preferences dialog</screeninfo>
          <graphic fileref="figures/prefs2.png" format="PNG" srccredit="ME"/>
        </screenshot>
      </figure>
      <para> Dasher has support for different colour schemes. The 'Default' colour scheme is a
        simple rotation of colours that should work with any language. Enhanced colour schemes may
        be used for languages with logical groupings (such as Hiragana or Korean) or to increase
        contrast. </para>
      <figure id="prefs3">
        <title>&quot;Control&quot; dialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Preferences dialog</screeninfo>
          <graphic fileref="figures/prefs3.png" format="PNG" srccredit="ME"/>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>One dimensional mode</guimenuitem> maps the Y coordinate of the mouse
              position to an X/Y coordinate, for use with one-dimensional input methods.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Eyetracker mode</guimenuitem> optimisations for eyetrackers 
              specifically, makes Dasher behave as in one-dimensional mode near the right hand edge
              of the screen.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Start on left mouse button</guimenuitem> the left mouse button starts
              and stops Dasher.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Start on space bar</guimenuitem> the space bar starts and stops
              Dasher.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Start with mouse position</guimenuitem> when Dasher is paused, a red
              box appears. Hold the cursor inside the red box until a yellow box appears. Hold the
              cursor inside the yellow box. Dasher will then start..</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Copy all on stop</guimenuitem> when stopped, Dasher will copy all
              text to the clipboard automatically.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Speak on stop</guimenuitem> when stopped, Dasher will speak newly
              entered text automatically.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Pause outside window</guimenuitem> Dasher will pause if the mouse
              pointer moves outside its window.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
      <figure id="prefs4">
        <title>&quot;View&quot; dialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Preferences dialog</screeninfo>
          <graphic fileref="figures/prefs4.png" format="PNG" srccredit="ME"/>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Orientation</guimenuitem> alters the direction that the text moves
              in. If set to &quot;Alphabet default&quot;, the alphabet file will choose the
              appropriate direction for the alphabet.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Show toolbar</guimenuitem> you can hide Dasher's toolbar if you wish.
              Calling dasher with the '-o' switch will open a reduced-options version of dasher,
              designed for entry into other applications.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Show speed slider</guimenuitem> enable/disable the speed
            slider.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Show mouse position</guimenuitem> in some situations (such as
              one-dimensional or eyetracker mode), the absolute position of the mouse will differ
              from Dasher's perception of the mouse position. This option shows you where Dasher's
              mouse is.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Draw line between crosshairs and mouse</guimenuitem> helpful for
              users who have trouble keeping track of the pointer.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Draw box outlines</guimenuitem> increases the contrast around the
              edges of boxes, to help distinguish between them.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Change colour scheme automatically</guimenuitem> languages such as
              Hiragana are aware of which colour scheme they should be using. This option allows an
              alphabet to select its colour scheme automatically.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
      <figure id="prefs5">
        <title>&quot;Advanced&quot; dialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Preferences dialog</screeninfo>
          <graphic fileref="figures/prefs5.png" format="PNG" srccredit="ME"/>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Smoothing</guimenuitem> adds a &quot;uniform&quot; element to
              the language model's predictions. A smoothing value of 100 will result in an entirely
              uniform distribution being used  each box will have the same size.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Timestamp new files</guimenuitem> each file created by Dasher will
              automatically have the current time in its filename.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Distance from centreline for start on mouse position</guimenuitem>
              controls the range for the 'Start on mouse position' option.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guimenuitem>Number of pixels that should cover the entire Y range</guimenuitem>
              some input devices do not have enough gain to cover an entire Dasher window; this
              option increases the gain of displacement on the Y axis.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>-->
  <sect1 id="reallife">
    <title>Cómo usar Dasher en la vida real</title>

    <para>Dasher se puede usar para comunicarse a través de su equipo y (hasta cierto punto) para controlar su equipo. Obviamente la forma más fácil de comunicarse con Dasher es tener a la persona con la que está hablando junto a su pantalla, mientras escribe. Pero hay muchas otras maneras de comunicarse a través de Dasher.</para>

    <sect2>
      <title>Copiar al portapapeles</title>

      <para>Si ha activado la característica «copiar al parar», entonces cada vez que pare Dasher el contenido de la caja de texto se copiará directamente al portapapeles de su equipo. Puede usar la función «Pegar» de otra aplicación para transferir lo que ha escrito.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Hablar</title>

      <para>Dasher se puede conectar a su sistema de habla incluido. Hay varias maneras de hacer que Dasher hable.</para>

      <para>Puede seleccionar «hablar cada palabra» en Dasher: cada vez que pase por el final de una palabra (introduciendo un carácter de espacio, por ejemplo), ésa palabra se hablará inmediatamente.</para>

      <para>También puede seleccionar «hablar al parar» en Dasher: cada vez que deje de mover Dasher, se hablará todo lo que esté escrito en la caja de texto.</para>

      <para>Finalmente, puede hablar cuando quiera cambiando al <emphasis>Modo de control</emphasis> (que está bajo el menú Opciones en la versión 3 de Dasher). Este modo incluye una caja adicional en el alfabeto de Dasher, gris, que funciona de forma parecida a una tecla de escape en un teclado. Si se dirige a la Caja de control encontrará varias opciones relacionadas con el control: Parar (rojo); pausar (amarillo); Mover; Borrar y Hablar. Dentro de la caja de Hablar están las opciones «hablar todo», «hablar lo nuevo» (solamente las palabras nuevas que haya escrito desde la última locución) y «volver a hablar» (vuelve a hablar lo último pronunciado).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Guardar a un archivo</title>

      <para>Puede guardar lo que esté en la caja de texto de Dasher como un archivo de texto plano pulsando el icono «Guardar archivo» de la barra de iconos, o usando los menús en la parte superior de la ventana de Dasher (seleccione Archivo y luego Guardar).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Enviar texto a otra ventana</title>

      <para>También tiene la posibilidad de enviar lo que esté escrito en Dasher a cualquier otra ventana. Active la opción «Enviar el texto a otra ventana» bajo el menú Opciones. Entonces la ventana que seleccione obtendrá la salida de Dasher.</para>
    </sect2>




    <sect2>
      <title>Tamaños de tipografía</title>

      <para>Dasher tiene una caja de texto (donde aparece el texto) y el lienzo de Dasher (donde ocurre toda la acción de la ampliación). Puede cambiar los tamaños de las tipografías de ambas regiones usando los menús de Dasher en la ventana principal. Las dos fuentes se llaman «Tipografía de edición» (para la tipografía de la caja de texto) y la «Tipografía de Dasher». (Puede diferir en la versión 3 de Dasher.) Para cambiar el tamaño de la tipografía de edición use el cuadro típico y cambie el tamaño. Para cambiar la tipografía del lienzo de Dasher, busque la opción del tamaño de la tipografía de Dasher que ofrece tres posibilidades tales como: pequeña, mediana y grande.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="personalising">
    <title>Personalizar Dasher</title>
    <para>Hay tres clases de archivos que puede modificar para hacer que Dasher se ajuste más a sus necesidades: los archivos <computeroutput>alphabet</computeroutput>, archivos <computeroutput>colour</computeroutput> y los archivos <computeroutput>training</computeroutput>.</para>

    <sect2>
      <title>Personalizar el modelo de idioma</title>
      <para>Las predicciones de Dasher (en la versión 3 de Dasher) están basadas no en diccionario sino en un texto de entrenamiento de texto ordinario. Por ejemplo, cuando descargue la versión 3 de Dasher, ésta viene acompañada con el archivo de texto <filename>training_english_GB.txt</filename>. Este archivo tiene 300 kbytes de texto ordinario en inglés, recolectado de varios documentos en Internet.</para>

      <para>Al usar Dasher, éste almacena todo lo que escribe en otro archivo personal con el mismo nombre que el archivo de entrenamiento. La próxima vez que inicie Dasher, éste leerá el archivo original de entrenamiento y todo lo que escribió la última vez, para ayudarle a predecir mejor. Dasher aprende continuamente. Para obtener unos mejores resultados con Dasher: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Si es posible, proporcione a Dasher un texto de entrenamiento con su propio estilo &mdash;un archivo de texto plano con partes de documentos que haya escrito anteriormente y que contenga sus propias frases, nombres de amigos y demás&mdash;. Añada este archivo al final del archivo de entrenamiento o reemplace el archivo de entrenamiento original.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si cree que su archivo personal de entrenamiento se ha corrompido con texto basura, edítelo usando cualquier editor de texto plano. (O pregunte un a amigo para que le haga esto.)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Si ha usado Dasher durante muchos meses, los archivos de entrenamiento personales puede que se hagan tan grandes que Dasher se ralentice al iniciar; si es así, edite el archivo de entrenamiento usando un editor de texto plano.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Personalizar el alfabeto</title>
      <para>Los caracteres que están disponibles así como su orden lo determina el archivo de alfabeto. Por ejemplo, puede usar <filename>alphabet.spanish.xml</filename>. Dasher posee muchos alfabetos alternativos. Puede editar los archivos de alfabetos para cambiar los caracteres que están en el alfabeto o su orden. Cuando edite este archivo XML, puede ser una buena idea guardarlo como un archivo nuevo con un nombre nuevo y cambiar el nombre de los alfabetos en el nuevo archivo, principalmente para evitar confusiones. Cada campo en el archivo XML especifica un símbolo a traes de tres elementos: el carácter que se debe <emphasis>mostrar</emphasis> (<computeroutput>d=</computeroutput>...), el carácter que va en el <emphasis>texto</emphasis> cuando se selecciona el símbolo (<computeroutput>t=</computeroutput>...) y el número del color de fondo de la caja para este símbolo (<computeroutput>b=</computeroutput>...), de las que hay más debajo.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Personalizar el esquema de colores</title>
      <para>Puede cambiar los colores del mundo de Dasher de dos maneras. El archivo de color (por ejemplo <filename>colour.xml</filename> o <filename>colour.euroasian.xml</filename>) especifica los 200 colores en la paleta que usa Dasher. Cada línea especifica valores rojo, verde y azul.</para>

      <para>Estos colores se usan para los múltiples objetos de Dasher. Por ejemplo, si quiere cambiar el color de la <quote>línea roja</quote>, cambie el segundo color de la línea del archivo de color, en el que se puede leer <computeroutput>&lt;colour r="255"
          g="0" b="0"/&gt;</computeroutput>.</para>


      <para>Puede cambiar cuales de esos colores se usa para cada caja de símbolo cambiando el campo <quote>b</quote> para ese símbolo en el archivo de alfabeto.</para>
    </sect2>




  </sect1>
  <sect1 id="languages">
    <title>Idiomas</title>

    <para>Dasher funciona en cientos de idiomas.</para>

    <para>Para cada idioma hay un archivo de alfabeto (o posiblemente más de un archivo de alfabeto). En la página web de Dasher procuramos suministrar al menos un texto de entrenamiento para cada idioma. Si no tenemos un buen texto de entrenamiento para su idioma, por favor ayudenos enviandonos uno.</para>

    <para>Vea la página web de Dasher para ver la lista de idiomas soportados por Dasher. Ya en octubre de 2005 se soportaban la mayoría de los idiomas del mundo, con la excepción de japonés y chino, para los que la versión 3 de Dasher sólo ofrece soporte fonético (higrana y pin-yin). En la versión 4 de Dasher proporcionaremos soporte completo para japonés y chino.</para>

    <!--    %% Dasher works beautifully in Korean-->


  </sect1>



  <sect1 id="specialneeds">
    <title>Guía de necesidades especiales de Dasher</title>

    <para>Dasher está diseñado en el principio de obtener <emphasis>tanta información como sea posible</emphasis> de los gestos que haga.</para>

    <para>Podemos obtener información sobre lo que le es más sencillo de lo siguiente: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Gestos <emphasis>continuos</emphasis> (enviados a través de un joystick, trackpad, ratón de cabeza o seguidor de mirada, por ejemplo) generalmente obtienen las tasas más altas de escritura.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>Gestos </emphasis>discretos (conmutadores, pulsaciones de botones) pueden ser capaces de enviar información de tres maneras diferentes:</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>El <emphasis>tiempo</emphasis> durante el que pulsa un botón puede enviar información. (Esta idea se usa en sistemas de rejilla controlados por un solo botón.)</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Durante <emphasis>cuánto tiempo</emphasis> pulsa un botón también puede enviar información. (Esta idea está usada en el código Morse, donde se distinguen dos duraciones.)</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>La <emphasis>elección</emphasis> de <emphasis>qué</emphasis> botón pulsa puede comunicar información. (Esta idea se usa en los teclados normales.)</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </orderedlist></para>

    <sect2 id="manual7">
      <title>Gestos continuos</title>
      <para>El modo normal de Dasher (<emphasis>modo ratón</emphasis>) se conduce usando un gesto continuo bidimensional. Dasher también tiene un <emphasis>modo unidimensional</emphasis> para usuarios que sólo pueden controlar una dimensión.</para>

      <para>¿Puede hacer uno o dos gestos continuos? Si puede utilizar un joystick, ratón, trackpad o rollerball, entonces tiene un control bidimensional. Si puede apuntar en una pantalla táctil también es válido. ¿Puede mover su nariz alrededor? Si puede agitar su cabeza, entonces eso es un control unidimensional; si puede cabecear, entonces es bidimensional. Un ratón de cabeza puede ser bastante barato y es una buena manera para usar Dasher. (Se recomienda el <emphasis>SmartNav3</emphasis> de NaturalPoint, cuesta alrededor de 170 Euros y sólo funciona bajo Microsoft Windows; este dispositivo se llamaba NavPoint TrackIr hasta el año 2002, cuando la marca se transfirió a un dispositivo diferente. También se recomienda el Origin instruments <emphasis>Headmouse Extreme</emphasis> que cuesta sobre los 850 Euros; funciona como un ratón USB en cualquier equipo.)¿Puede menear un dedo o un pie? Estos ratones de cabeza también se pueden usar para seguir los movimientos de los dedos y los pies. Para ver una comparación detallada del SmartNav3 y el Headmouse Extreme, visite <ulink url="http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/Headmouse.html" type="http">http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/Headmouse.html</ulink>.</para>

      <para>Si está severamente paralizado la mejor opción puede ser un seguidor de mirada. ¿Puede controlar a dónde miran sus ojos? Con un seguidor de mirada se pueden escribir unas 25 palabras por minuto. Los seguidores de mirada son algo caros: el QuickGlance de EyeTech Digital System cuesta alrededor de 1.700 Euros y el seguidor de mirada Tobii cuesta unos 17.000. (Se recomiendan ambos sistemas. Puede añadir el QuickGlance a un equipo; QuickGlance II cuesta unos 3.400 Euros. Tobii es un equipo completo con cámaras seguidoras de mirada integradas.) Dasher también trabaja con el Eye response <emphasis>Erica</emphasis>, los LC <emphasis>Eyegaze</emphasis> y los seguidores de mirada de Metrovision. Los tres sistemas son equipos completos con cámaras seguidoras de mirada integradas.</para>

      <para>Si los joysticks, ratones, rollerballs y seguidores de mirada no funcionan, puede haber algunas otras formas de enviar una señal unidimensional continua. Tanto los labios como las cejas deberían funcionar, aunque no es fácil encontrar un fabricante que venda los dispositivos apropiados. La respiración también es una señal unidimensional. Si puede controlar su respiración, podría ser posible construir un ratón de respiración. Es posible fabricar un ratón de respiración usando un ratón óptico USB, un cinturón y algo elástico por unos 20 Euros. Un usuario avanzado puede escribir hasta 15 palabras por minuto sólo con un ratón de respiración.</para>
      <sect3>
        <title>Comenzar y parar</title>
        <para>Existen varias formas de iniciar y parar Dasher. Pulsando un botón (por ejemplo, el botón izquierdo del ratón o la barra espaciadora) es una opción. Pero si no puede pulsar ningún botón, es posible iniciar y parar Dasher usando sólo gestos continuos: en el menú Opciones, seleccione <quote>comenzar en la posición</quote> y conmute con <quote>modo de control</quote>. Cuando el modo de control está activado, el alfabeto de Dasher incluye un nodo de Control (parecido a una tecla <computeroutput>Esc</computeroutput> en un teclado), con la que varias funciones de control están disponibles. Cuando esté dentro del nodo de control, para una mayor seguridad, Dasher se mueve más lentamente de lo normal. Las opciones del nodo de control incluyen «pausar» y «parar». Use «pausar» si está a mitad de una frase o si quiere parar por un momento. Use «parar» cuando haya terminado. <command>Pausar</command> y <command>parar</command> pueden causar otras acciones automáticas, tales como «hablar al parar» o «copiar el texto al parar».</para>

        <para>Cuando se pausa o para a Dasher, se puede reiniciar usando cualquiera de los métodos de inicio activados. .Si «comenzar en la posición» está activado, entonces cuando Dasher se pare, se mostrará una secuencia de objetivos largos, podrá reiniciar Dasher apuntando (o mirando) al primer objetivo (rojo), después al segundo objetivo (amarillo). (Se usan dos objetivos secuenciales para hacer más difícil que Dasher se inicie por accidente.)</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Recomendaciones para ratones de cabeza</title>
        <para>Muchos seguidores tienen opciones de «suavizado», que determinan la frecuencia con la que la posición del ratón se actualiza; estas opciones normalmente se usan para suavizar y reducir la posición del ratón. Para Dasher se prefiere no usar ese tipo de suavizado. Se prefieren coordenadas del ratón con movimientos instantáneos, vivos, crudos y con saltos. Si hay algún control de «suavizado» desactívelo.</para>

        <para>La «ganancia» (a veces llamada «velocidad») del seguidor de cabeza también es un ajuste importante. La ganancia de algunos seguidores se puede ajustar por software. También puede ajustar la ganancia cambiando la geometría de su seguidor: si mueve el punto del seguidor desde su frente al borde de una pelota de tenis, por ejemplo, entonces doblará la ganancia de una forma brusca. Sentarse más cerca del seguidor también incrementará la ganancia. Encuentre un ajuste de ganancia que le sea confortable. Una gran ganancia permitirá dirigir el puntero con pequeños movimientos de cabeza.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Recomendaciones para seguidores de mirada</title>
        <para>Para obtener unos buenos resultados con seguidores de mirada, se recomienda que el seguidor de mirada se haga lo más sensible posible. Muchos seguidores tienen opciones de «suavizado» que determinan la frecuencia con la que se actualiza la posición del ratón y el número de imágenes de mirada sucesivas usadas para estimar la posición del ratón. Estas opciones generalmente se usan para suavizar y ralentizar el movimiento del ratón. Para Dasher se prefiere no usar ese tipo de suavizado. Se prefieren coordenadas del ratón con movimientos instantáneos, vivos, crudos y con saltos. Los ajustes ideales para Dasher pueden ser muy diferentes de los ajustes ideales para otro software. Pregunte al fabricante de su seguidor de mirada para hacer más fácil el cambio de los ajustes al cambiar entre aplicaciones.</para>

        <para>Dasher tiene varias opciones para su uso con seguidores de mirada. Se recomienda usar <emphasis>Modo de rastreo visual</emphasis> (bajo Opciones &gt; Preferencias &gt; Control). En este modo, la dinámica de Dasher es algo diferente de la dinámica estándar, haciendo que la corrección de error sea más fácil con la mirada.</para>

        <para>Si la calibración de su seguidor de mirada difiere con el tiempo, por ejemplo cuando mueve la cabeza, entonces debería seleccionar la característica <emphasis>Autocalibrar el seguidor de mirada</emphasis>. Cuando esta característica está activada, Dasher mantiene el seguimiento de su mirada y modifica la calibración vertical de error para corregirla. Puede ver el efecto de esta corrección viendo el desplazamiento vertical entre la posición del ratón mostrada por Dasher (por la línea roja) y la posición del ratón del seguidor de mirada (mostrada por el cursor del ratón del sistema).</para>

        <para>Para evitar dificultades cuando el ratón se vincula con la parte superior e inferior de la pantalla, se recomienda elegir un tamaño de ventana para Dasher que <emphasis>no</emphasis> sea a pantalla completa. Ubique la ventana de Dasher para que exista un margen superior en inferior en el lienzo.</para>

        <para><emphasis>Nota técnica:</emphasis> Al igual que con la emulación del ratón, Dasher es capaz de recibir información del seguimiento de los seguidores de mirada, seguidores de cabeza o sistemas similares a través de un socket del sistema. Esta opción puede configurarse en la sección «Dispositivos de entrada» del diálogo «Preferencias».</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="manual8">
      <title>Gestos discretos</title>
      <para>Existen varias versiones de <emphasis>botones de Dasher</emphasis>, disponibles en la versión 4 de Dasher.</para>

      <sect3>
        <title>¿No son una opción los gestos de tiempo crítico?</title>
        <para>Algunas formas de comunicar información puede usar gestos de <emphasis>tiempo</emphasis>. No obstante algunas personas no pueden hacer gestos en un determinado instante. Por ejemplo, los espásticos encuentran muy difícil realizar una acción «exactamente ahora».</para>

        <para>Si los gestos de tiempo crítico no son una opción, vaya a la <xref linkend="no_time_critical"/>.</para>

        <para>Si <emphasis>puede</emphasis> comunicar información por gestos <emphasis>precisos en el tiempo</emphasis>, vaya a la sección <xref linkend="timed"/>.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="no_time_critical">
      <title>Opciones sin tiempo de Dasher</title>
      <para>Si quiere dirigir a Dasher a su antojo, ¿puede hacer gestos continuos más o menos precisos en un tiempo dado? Por ejemplo, ¿puede posicionar el puntero sobre un área concreta de la pantalla y después pulsar un botón para indicar que está preparado? ¿O puede tocar una pantalla táctil de una forma más o menos precisa? <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>De ser así pruebe el <emphasis>modo pulsación</emphasis>. Vaya a la <xref linkend="time_critical_button"/>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>De otra manera pruebe el <emphasis>modo de botones directo</emphasis> o el <emphasis>modo de menú de botones</emphasis>. Vaya a la <xref linkend="no_time_critical_button"/>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
      <sect3 id="time_critical_button">
        <title>Dasher de tiempo continuo: modo pulsación</title>

        <para>En el <emphasis>modo pulsación</emphasis>, posiciona el puntero del ratón donde quiere ir, después pulsa un botón cuando esté listo. Entonces Dasher amplia la posición que haya elegido.</para>

        <para>Alternativamente si tiene una pantalla táctil, una pulsación simple sobre la pantalla inicia una ampliación sobre esa posición.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="no_time_critical_button">
        <title>Opciones de tiempo eterno</title>
        <para>¿Cómo se puede operar con los diferentes conmutadores, teclas o botones?</para>
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>1</term>
            <listitem>
              <para>Con un sólo botón, la única forma de enviar información de tiempo es a través de la <emphasis>duración</emphasis> de las pulsaciones del botón. ¿Puede distinguir entre pulsaciones cortas y largas? Si es así podrá usar <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis>. Conecte su pulsación corta a la acción «menú» y su pulsación larga a la acción «seleccionar».</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>2</term>
            <listitem>
              <para>Puede usar el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis>. Conecte un botón a la acción «menú» y el otro a la acción «seleccionar». Si un botón es más fácil de pulsar que el otro, haga que ése botón sea el de «menú».</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>2.5</term>
            <listitem>
              <para>Si puede pulsar fácilmente dos botones, y, en ocasiones especiales puede pulsar un tercer botón, puede usar el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis> o <emphasis>botón directo de Dasher</emphasis>.</para>
              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para>Ajuste el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis> como se ha descrito anteriormente y use el tercer botón como tecla de escape &mdash;para salir de Dasher, por ejemplo. (Dasher no proporciona esta característica.)</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>En el <emphasis>botón directo de Dasher</emphasis>, cada botón produce una acción de navegación particular tal como «arriba», «abajo», o «atrás». Si dispone de 2.5 botones, redireccione convenientemente dos para «arriba» y «abajo» y deje el botón menos usable como «atrás».</para>
                </listitem>
              </orderedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>3</term>
            <listitem>
              <para>Puede usar el <emphasis>botón directo de Dasher</emphasis> o el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis> tal y como se describió anteriormente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>4, 5, 6, ó 7</term>
            <listitem>
              <para>Con más de tres botones tiene la opción de usar el <emphasis>botón directo de Dasher</emphasis> con tres, cuatro, cinco o seis direcciones «directas». Pruebe también el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis>, aunque sólo se usen dos botones.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>8 o más</term>
            <listitem>
              <para>Pruebe el <emphasis>botón directo de Dasher</emphasis> y el <emphasis>botón de menú de Dasher</emphasis>. Con tantos botones, también tiene la opción de usar un sistema como el T9 &mdash;el sistema de predicción de texto para teléfonos móviles. Si quiere puede investigar <emphasis>Tapir</emphasis>, un teclado de desambiguación de los desarrolladores de Dasher.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="timed">
      <title>Botones de Dasher que usan el tiempo</title>
      <para>Existen dos modos en Dasher que usan información proporcionada por gestos de tiempo preciso y generalmente requieren menos pulsaciones de botones que los modos de tiempo crítico:</para>
      <sect3 id="onebutton">
        <title>Modo dinámico (un botón)</title>
        <para>Cuando se inicia, Dasher amplía hacia un punto entre la parte superior e inferior de la pantalla. Una pulsación corta cambiará el punto de ampliación hacia el lado contrario. El texto se puede introducir pulsando el botón cuando la frase deseada alcanza el final de la pantalla.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="twobutton">
        <title>Modo dinámico de dos botones</title>
        <para>Dasher amplía continuamente hacia el centro de la pantalla, usando los dos botones para mover la pantalla arriba y abajo. Los botones deberían pulsarse siempre que el texto deseado esté alineado con los dos marcadores.</para>
      </sect3>
      <sect3>
        <title>Corregir errores</title>
        <para>En cada modo dinámico hay tres opciones para la corrección de errores: usar un botón adicional, pulsación larga o pulsación múltiple. En todos los casos estas acciones cambiarán a un modo donde Dasher reduce la ampliación bajo una tasa fija. En este modo, uno a más pulsaciones pararán Dasher y una segunda pulsación devolverá al modo ampliación de Dasher.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="modesummary">
    <title>Resumen de los modos de Dasher</title>
    <para>Debajo se listan los variados modos de <application>Dasher</application>. El modo se puede cambiar a través del menú <emphasis><quote>Editar</quote></emphasis>. Seleccione <emphasis><quote>Preferencias</quote></emphasis> y después <emphasis><quote>Control</quote></emphasis>. Cada modo tiene un número de parámetros variables asociados que se pueden ajustar usando el botón <emphasis>opciones</emphasis> ubicado bajo el menú Modo.</para>

    <sect2 id="normal">
      <title>Normal</title>
      <para>El modo original de <application>Dasher</application>. Funciona usando gestos en dos dimensiones, desde un ratón por ejemplo. También está disponible un modo unidimensional, para aquellos que no sean capaces de controlar dos dimensiones y un modo especial de seguimiento de mirada para aquellos que usen Dasher con un seguidor de mirada o cabeza. Dasher se puede iniciar usando sólo la posición del ratón si la pulsación no está disponible: seleccione «Iniciar en posición del ratón» y «Inicio en círculo» para permitir comenzar y parar haciendo círculos en el centro de la pantalla. El modo de inicio «Dos cajas» inicia Dasher al posicionar el ratón siguiendo una secuencia en las dos cajas. Por otra parte, para parar Dasher se debe hacer a través del modo de control.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="click">
      <title>Modo pulsación</title>
      <para>En el <emphasis>modo pulsación</emphasis> posicione el puntero del ratón donde quiere ir, después pulse el botón cuando esté listo. Entonces <application>Dasher</application> ampliará la zona en la que pulsó.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="menu">
      <title>Modo menú</title>
      <para>Un botón se usa para seleccionar una ubicación, una vez hecho esto y al pulsar el segundo botón, <application>Dasher</application> ampliará esa ubicación. La gran caja al final del ciclo se usa para reducir la ampliación.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="direct">
      <title>Modo directo</title>
      <para>El modo directo es similar al modo menú, salvo porque las cajas se asignan directamente a cada botón en lugar de ser seleccionadas secuencialmente.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="compass">
      <title>Modo brújula</title>
      <para>El modo brújula usa cuatro botones. Dos botones se usan para controlar la posición vertical. Cuando se alcance la posición vertical deseada, un tercer botón se usará para ampliar. Después de ampliar la ubicación, el usuario puede seleccionar más posiciones verticales. El cuarto botón reduce la ampliación en caso de error.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="dynamic">
      <title>Modo dinámico (un botón)</title>
      <para><application>Dasher</application> amplía continuamente y un sólo botón puede usarse para moverse <quote>arriba</quote> y <quote>abajo</quote>. También existe un <emphasis>Modo dinámico de dos botones</emphasis> donde se usan dos botones para controlar los movimientos <quote>arriba</quote> y <quote>abajo</quote>. Se puede usar un tercer botón, pulsaciones largas o múltiples pulsaciones para reducir y corregir errores.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="buttondynamic">
      <title>Modo dinámico de dos botones</title>
      <para><application>Dasher</application> amplia continuamente, mientras que dos botones se usan para controlar el movimiento vertical. La corrección se lleva a cabo de la misma manera que en el Modo dinámico de un botón.</para>
    </sect2>
  </sect1>





  <sect1 id="authors">
    <title>Autores</title>
    <para>Los miembros del Proyecto Dasher (<email>dasher@mrao.cam.ac.uk</email>) escribieron <application>Dasher</application>. Para obtener más información acerca de ello, visite <ulink url="http://www.inference.phy.cam.ac.uk/dasher/" type="http">la página</ulink> de <application>Dasher</application>. Envíe todos los comentarios, sugerencias e informes de error a <ulink url="http://bugs.gnome.org" type="http">base de datos de seguimiento de errores de GNOME</ulink>. Las instrucciones para enviar informes de error se pueden encontrar en <ulink url="http://bugs.gnome.org/Reporting.html" type="http"> http://bugs.gnome.org/Reporting.html</ulink>. Si está usando GNOME 1.1 o posterior, también podrá usar el comando <command>bug-buddy</command> para enviar el informe de error.</para>
    <para>El proyecto Dasher (<email>dasher@mrao.cam.ac.uk</email>) escribió este manual. Por favor, envíe todos sus comentarios y sugerencias acerca de este manual al Proyecto de documentación de GNOME a <email>docs@gnome.org</email>. También puede añadir sus comentarios en línea usando la <ulink type="http" url="http://www.gnome.org/gdp/doctable/">tabla del estado de la documentación de GNOME</ulink>.</para>
  </sect1>
</article>
