<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="pl-PL">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora jest otwartym, innowacyjnym, patrzącym w przyszłość systemem operacyjnym oraz platformą opartą na Linuksie, która jest zawsze wolna dla każdego do użytku, modyfikacji i dystrybucji, teraz i zawsze. Jest rozwijana przez dużą społeczność ludzi, którzy dbają o dostarczenie i utrzymanie najlepszego wolnego, otwartego oprogramowania i standardów. Fedora jest częścią Projektu Fedora, sponsorowanego przez Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Odwiedź Wiki społeczności Fedory na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Dokumentacja Fedory</title>
		<para>
			Projekt dokumentacji Fedory dostarcza treści, usług oraz narzędzi w 100% zgodnych z ideą wolnego/otwartego oprogramowania. Zapraszamy wolontariuszy i uczestników na wszystkich poziomach zaawansowania. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Tłumaczenia Fedory</title>
		<para>
			Celem Projektu tłumaczeń jest przetłumaczenie oprogramowania i dokumentacji związanej z Projektem Fedora. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedora Bug Squad</title>
		<para>
			Podstawową misją Fedora Bug Squadu jest śledzenie i czyszczenie błędów w <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilli</ulink>, które są związane z Fedorą oraz granie roli pomostu między użytkownikami a programistami. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Marketing Fedory</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Ambasadorowie Fedory</title>
		<para>
			Ambasadorzy Fedory to ludzie, którzy udają się w różne miejsca, gdzie są inni użytkownicy Linuksa i potencjalnie nawracają ich oraz mówią im o Fedorze &mdash; o projekcie i dystrybucji. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Infrastruktura Fedory</title>
		<para>
			Projekt infrastruktury Fedory ma za zadanie pomagać wszystkim uczestnikom Projektu Fedora w wykonywaniu ich pracy przy minimalnym wysiłku i maksymalnej efektywności. Technologie znajdujące się pod tym płaszczem to system budowania, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">System kont Fedory</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">repozytoria CVS</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">listy mailingowe</ulink> oraz infrastruktura stron <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">WWW</ulink>. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Strony WWW Fedory</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Próba uporządkowania wszystkich kluczowych stron związanych z Fedorą w jednolity schemat
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Generalnie, tworzenie stron tak zabawnych i ekscytujących jak projekt, który reprezentują!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Sztuka Fedory</title>
		<para>
			Tworzenie ładnie wyglądających rzeczy to cel tej gry. Ikony, tła pulpitu oraz motywy stanowią część Projektu sztuki Fedory. Odwiedź naszą stronę WWW na <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planeta Fedory</title>
		<para>
			Możesz czytać blogi wielu uczestników Projektu Fedora na naszym oficjalnym agregatorze, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

