<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Fedora_12_Boot_Time" lang="pl-PL">
	<title>Uruchamianie Fedory 12</title>
	<remark>Ta treść znajduje się tutaj: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Boot">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Boot</ulink></remark>
	<section id="sect-Release_Notes-Fedora_12_Boot_Time-ext4">
		<title>GRUB z obsługą ext4</title>
		<para>
			Fedora&nbsp;9 zawierała eksperymentalną obsługę systemu plików ext4, a Fedora&nbsp;11 domyślnie zawierała ext4. Jednakże program <application>GRUB</application> w tej wersji nie obsługiwał ext4, więc wymagana była oddzielna partycja startowa sformatowana jako ext3 lub ext2. Fedora&nbsp;12 zawiera teraz zaktualizowaną wersję programu <application>GRUB</application> z obsługą ext4. <application>Anaconda</application> (instalator Fedory) także na to pozwoli.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Fedora_12_Boot_Time-Dracut">
		<title>Dracut &mdash; nowy system uruchamiania</title>
		<para>
			Do Fedory&nbsp;10 używany system uruchamiania (<firstterm>początkowy dysk RAM</firstterm> lub <firstterm>initrd</firstterm>) był monolityczny, specyficzny tylko dla tej dystrybucji i nie był elastyczny. Zostanie zastąpiony przez <application>Dracut</application>, początkowy dysk RAM ze strukturą opartą na zdarzeniach zaprojektowany, aby był niezależny od dystrybucji. Został także zaadoptowany przez system operacyjny XO projektu OLPC, pochodny Fedory. Moduły OLPC dla systemu <application>Dracut</application> są dostępne w repozytorium Fedory. Opinie i testowanie jest mile widziane.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Fedora_12_Boot_Time-KMS">
		<title>Szybsze i gładsze uruchamianie graficzne</title>
		<para>
			<firstterm>Ustawianie trybu w jądrze</firstterm> (KMS) jest teraz domyślnie włączone także na systemach firmy NVIDIA, przez sterownik <application>Nouveau</application>. Fedora&nbsp;10 zawierała obsługę KMS, ale tylko dla niektórych kart firmy ATI. W Fedorze&nbsp;11 zostało to rozszerzone także na karty firmy Intel. Te wydanie rozszerza ją dalej, aby obsługiwało także karty firmy NVIDIA.
		</para>
		<para>
			W wyniku tego ulepszenia użytkownik może zauważyć szybsze i gładsze uruchamianie graficzne na prawie wszystkich systemach, przez system uruchamiania graficznego <application>plymouth</application> rozwijany w Fedorze.
		</para>
	</section>

</section>


