<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Embedded_Development" lang="pl-PL">
	<title>Rozwijanie oprogramowania wbudowanego</title>
	<remark>Ta treść znajduje się tutaj: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Rozwijanie oprogramowania wbudowanego</primary>
		<secondary>Section</secondary>
	</indexterm>
	<para>
		Fedora &PRODVER; zawiera wiele pakietów obsługujących programowanie aplikacji wbudowanych na wielu platformach docelowych. Zapewniają szeroką obsługę AVR i związanych z nią części, a także mikroukładów PIC. Dodatkowo są pakiety obsługujące programowanie na starszych, mniej popularnych częściach, jakich jak Z80, 8051 i innych. Aby uzyskać bardziej pełny opis proszę zobaczyć artykuł <citetitle>Pakiety programowania wbudowanego na wiki</citetitle> dostępny na <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Packages_For_Embedded_Development"></ulink>.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>GNUSim8085</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gnusim8085</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gnusim8085</package> jest nowe w Fedorze. GNUSim8085 jest graficznym symulatorem języka asemblera dla mikroprocesora Intel 8085. Posiada kilka bardzo dobrych funkcji, w tym panel klawiszy, którego można używać do łatwiejszego pisania programów w języku asemblera. Posiada także stos, pamięć i przeglądarki portów, które mogą być używane do debugowania programów.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gputils</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gputils</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Do pakietu <package>gputils</package> dodano obsługę wielu nowszych procesorów. <package>gputils</package> obsługuje teraz wszystkie procesory obsługiwane przez MPLAB 8.20 (poza EEPROM i podobnymi urządzeniami).
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gsim85</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gsim85</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gsim85</package> jest symulatorem mikroprocesora 8085. Posiada bardzo przyjazny dla użytkownika interfejs graficzny. Może być także używany do testowania programów 8085 przed właściwym ich zaimplementowaniem na płycie docelowej. <package>gsim85</package> jest nowym pakietem w Fedorze &PRODVER;.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mcu8051ide</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>mcu8051ide</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora &PRODVER; zawiera nowy pakiet, <package>mcu8051ide</package>. IDE MCU 8051 jest zintegrowanym środowiskiem programistycznym dla mikrokontrolerów opartych nas 8051. Obsługiwane języki programowania to C i asembler.
				</para>
				<para>
					Posiada teraz własny asembler i obsługę dwóch zewnętrznych asemblerów. Dla języka C używa asemblera SDCC.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>openocd</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>openocd</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Nowy pakiet w Fedorze &PRODVER;, OpenOCD dostarcza funkcje debugowania, programowania w systemie i testowania "boundary scan" urządzeniom wbudowanym. Różne płyty, cele i interfejsy są obsługiwane, aby ułatwić programowanie.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>sdcc</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>sdcc</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Pakiet <package>sdcc</package> 2.9.0 zawiera liczne nowe funkcje. Proszę zobaczyć <ulink type="http" url="http://sdcc.sourceforge.net/"></ulink>, aby uzyskać pełną listę.
				</para>
				<warning>
					<title>Kod może być niezgodny</title>
					<para>
						Kod utworzony dla <package>sdcc</package> 2.8.0 może nie być w pełni zgodny z wersją 2.9.0.
					</para>
				</warning>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


