<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Languages" lang="pl-PL">
	<title>Języki</title>
	<remark>Ta treść znajduje się tutaj: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat</ulink></remark>
	<para>
		Fedora&nbsp;&PRODVER; zawiera wszystkie popularne języki programowania. Ta sekcja wyjaśnia główne zmiany od Fedory&nbsp;&PREVVER;. Ponieważ Fedora próbuje dołączać najnowsze wersje oprogramowania, jest oczywiście wiele mniejszych zmian. Proszę zobaczyć tablice na końcu dokumentu, aby poznać szczegóły.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Haskell</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 zawiera pakiet <package>haskell-platform</package>-2009.2.0.2. Platforma Haskell jest standardowym zestawem bibliotek i narzędzi dostarczających stabilną platformę do rozwijania projektów Haskell.
				</para>
				<para>
					Pakiet <package>ghc</package> został zaktualizowany do wersji 6.10.4. Menedżer okien xmonad i kilka innych bibliotek także zostało dodanych (cgi, editline, fgl, GLUT, haskell-platform, network, OpenGL, tar, time, utf8-string, X11-xft, xmonad, xmonad-contrib).
				</para>
				<para>
					Pakiet <package>ghc-rpm-macros</package> zawiera makra RPM używane we wskazówkach tworzenia pakietów Haskell.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>php</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 zawiera wersję 5.3.0 pakietu <package>php</package>. Zawiera liczne znaczące nowe funkcje, w tym obsługę przestrzeni nazw, późnego dowiązywania, bardziej spójne zaokrąglanie liczb zmiennoprzecinkowych, a także wiele ulepszeń wydajności. Aby uzyskać pełne szczegóły, proszę zobaczyć <ulink type="http" url="http://php.net/releases/5_3_0.php"></ulink>.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


