<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements" lang="pl-PL">
	<title>Wymagania sprzętowe</title>
	<remark>Ta treść znajduje się tutaj: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview</ulink></remark>
	<warning>
		<title>Minimum nie zawsze jest wystarczające</title>
		<para>
			Minimalna pamięć pokazana poniżej może nie być wystarczająca we wszystkich sytuacjach. Zwłaszcza instalacja w maszynie wirtualnej może wymagać pamięci zbliżonej do wartości zalecanej.
		</para>
	</warning>
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_PPC_Architectures">
		<title>Wymagania procesora i pamięci dla architektur PPC</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Minimalny procesor: PowerPC G3/POWER3
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; obsługuje tylko generację "New World" komputerów Power Macintosh firmy Apple, dostarczanych od około 1999 roku. Mimo, że komputery "Old World" powinny działać, wymagają specjalnego programu startowego, który nie jest dołączony do dystrybucji Fedory. Fedorę zainstalowano i przetestowana także na komputerach POWER5 i POWER6.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; obsługuje komputery pSeries i Cell.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; obsługuje także Sony PlayStation 3, Genesi Pegasos II i Efika.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; zawiera obsługę sprzętu komputerów P.A. Semiconductor "Electra".
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; obsługuje także stacje robocze powerstation firmy Terrasoft Solutions.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Zalecane dla trybu tekstowego: G3 233 MHz bądź lepszy, 128 MB RAM.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Zalecane dla trybu graficznego: G3 400 MHz bądź lepszy, 256 MB RAM.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_Architectures">
		<title>Wymagania procesora i pamięci dla architektur x86</title>
		<para>
			Następujące specyfikacje procesorów używają terminologii firmy Intel. Inne procesory, takie jak firm AMD, Cyrix i VIA, które są z nimi zgodne i odpowiadają procesorom firmy Intel także mogą być używane w Fedorze. Fedora &PRODVER; wymaga procesora Intel Pentium Pro lub lepszego, a jest zoptymalizowana dla procesorów i686 i późniejszych. 
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Zalecane dla trybu tekstowego: Pentium Pro 200 MHz lub lepszy
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Zalecane dla trybu graficznego: Pentium Pro 400 MHz lub lepszy
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum pamięci RAM dla trybu tekstowego: 128 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum pamięci RAM dla trybu graficznego: 192 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Zalecana pamięć RAM dla trybu graficznego: 256 MB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_64_architectures">
		<title>Wymagania procesora i pamięci dla architektur x86_64</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Minimum pamięci RAM dla trybu tekstowego: 256 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum pamięci RAM dla trybu graficznego: 384 MB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Zalecana pamięć RAM dla trybu graficznego: 512 MB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Hard_disk_space_requirements_for_all_architectures">
		<title>Wymagania miejsca na dysku twardym dla wszystkich architektur</title>
		<para>
			Wszystkie pakiety mogą zajmować ponad 9 GB miejsca na dysku. Ostateczny rozmiar jest określany przez instalowany obraz i pakiety wybrane podczas instalacji. Dodatkowe miejsce na dysku jest wymagane podczas instalacji do obsługiwania środowiska instalacyjnego. Te dodatkowe miejsce na dysku odpowiada rozmiarowi pliku /Fedora/base/stage2.img (na pierwszej płyty instalacyjnej) plus rozmiar plików w /var/lib/rpm na zainstalowanym systemie.
		</para>
		<para>
			W warunkach praktycznych dodatkowe wymagania miejsca na dysku mogą wahać się od tak małych jak 90 MB dla minimalnej instalacji, do tak dużych jak dodatkowe 175 MB dla większych instalacji.
		</para>
		<para>
			Dodatkowe miejsce jest wymagane również dla jakichkolwiek danych użytkownika, oraz przynajmniej 5% wolnego miejsca powinno być zachowane dla prawidłowego działania systemu.
		</para>
	</section>

</section>


