<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<appendix id="appe-Release_Notes-Legal_Information" lang="pl-PL">
	<title>Informacje o legalności</title>
	<para>
		Projekt Fedora jest sponsorowany przez firmę Red Hat, Inc.
	</para>
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-License">
		<title>Licencja</title>
		<para>
			Umowa licencyjna Fedory jest dołączona do każdego wydania. Wersja referencyjna jest dostępna na stronie WWW Projektu Fedora: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink>. Ten dokument jest dostępny na warunkach licencji Open Publication License v1.0 bez opcji: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL</ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Trademarks">
		<title>Znaki handlowe</title>
		<para>
			&#39;Fedora&#39; and the Fedora logo are trademarks of Red Hat, Inc. and are subject to the terms of the Fedora Trademark Guidelines: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines</ulink> All other trademarks are the property of their respective owners.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-External_References">
		<title>Zewnętrzne odniesienia</title>
		<para>
			Ten dokument może odnosić się do innych zasobów, które nie są kontrolowane lub zarządzane przez Projekt Fedora. Firma Red Hat Inc. nie jest odpowiedzialna za zawartość tych zasobów. Te odnośniki są dostarczane tylko jako udogodnienie, a dołączenie żadnego odnośnika nie oznacza poparcia Projektu Fedora lub firmy Red Hat dla tego zasobu. Zachowujemy sobie prawo do usunięcia każdego odnośnika lub powiązanego programu w dowolnym czasie.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Export">
		<title>Eksport</title>
		<para>
			Określone ograniczenia eksportu mogą odnosić się do wydań Projektu Fedory. Proszę zobaczyć <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export</ulink>, aby dowiedzieć się więcej.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Legal_Information">
		<title>Informacje o legalności</title>
		<para>
			Następujące informacje o legalności dotyczą niektórego oprogramowania w Fedorze. Portions Copyright (c) 2002-2007 Charlie Poole lub Copyright (c) 2002-2004 James W. Newkirk, Michael C. Two, Alexei A. Vorontsov lub Copyright (c) 2000-2002 Philip A. Craig
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-More_Information">
		<title>Więcej informacji</title>
		<para>
			Dodatkowe informacje o legalności odnośnie tego dokumentu i wydań Projektu Fedory są dostępne na stronie WWW Projektu Fedory: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal ">http://fedoraproject.org/wiki/Legal </ulink>
		</para>
	</section>

</appendix>

