<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Welcome_to_Fedora" lang="pl-PL">
	<title>Witaj w Fedorze</title>
	<remark>Ta treść znajduje się tutaj: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome</ulink></remark>
	<para>
		Fedora jest opartym na Linuksie systemem operacyjnym, który używa najnowszego wolnego oprogramowania i oprogramowania open source. Fedorę można zawsze swobodnie używać, zmieniać ją i rozprowadzać bez żadnych kosztów. Jest budowana przez ludzi z całego świata, którzy pracują razem jako społeczność: Projekt Fedora. Projekt Fedora jest otwarty, a każdy może do niego dołączyć. Projekt Fedora wychodzi naprzeciw użytkownikom, dostarczając najlepsze wolne, otwarte oprogramowanie i zawartość.
	</para>
	<note>
		<para>
			Proszę odwiedzić <ulink type="http" url="http://docs.fedoraproject.org/release-notes/">http://docs.fedoraproject.org/release-notes/</ulink>, aby zobaczyć najnowsze informacje o wydaniu Fedory, zwłaszcza jeśli przeprowadzana jest aktualizacja. Jeśli przeprowadzana jest migracja z wydania Fedory starszego niż poprzednie, powinno się także zobaczyć starsze informacje o wydaniu, aby dowiedzieć się więcej.
		</para>
	</note>
	<para>
		Można pomóc społeczności Projektu Fedora w kontynuowaniu ulepszania Fedory zgłaszając raporty błędów i prośby o ulepszenia. Proszę odwiedzić <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests">http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests</ulink>, aby dowiedzieć się więcej o zgłaszanie błędów i nowych funkcji. Dziękujemy za uczestnictwo.
	</para>
	<para>
		Aby znaleźć więcej ogólnych informacji o Fedorze, proszę odwiedzić następujące strony WWW: 
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Przegląd Fedory (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Overview">http://fedoraproject.org/wiki/Overview</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					FAQ Fedory (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/FAQ">http://fedoraproject.org/wiki/FAQ</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Pomoc i dyskusje (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">http://fedoraproject.org/wiki/Communicate</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Uczestnictwo w Projekcie Fedory (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Join">http://fedoraproject.org/wiki/Join</ulink>)
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
</section>


