<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="pt-BR">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		O Fedora é uma plataforma e um sistema operacional aberto, inovador e visionário, baseado em Linux e que é e sempre será disponibilizado gratuitamente para que todos o possam usar, modificar e distribuir. O Fedora é desenvolvido por uma grande comunidade de pessoas que se esforçam para proporcionar e manter o que há de melhor no mundo dos programas e padrões livres e de código aberto. O Fedora é parte do Projeto Fedora, patrocinado pela Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Visite o Wiki da comunidade Fedora em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Documentação do Fedora</title>
		<para>
			O Projeto de Documentação do Fedora proporciona conteúdo, serviços e ferramentas para documentação que são 100% FLOSS (Free/Libre Open Source Software). Voluntários e contribuidores de todos os níveis de competência são bem-vindos. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Tradução do Fedora</title>
		<para>
			O objetivo do Projeto de Tradução é traduzir os programas e documentação associados ao Projeto Fedora. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedora.redhat.com/About/Projects/translations/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Esquadrão de Bugs Fedora</title>
		<para>
			A missão principal do Esquadrão de Bugs Fedora é rastrear e eliminar bugs aparecendo no <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> que sejam relacionados ao Fedora e atuar como uma ponte entre usuários e desenvolvedores. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Marketing do Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Embaixadores do Fedora</title>
		<para>
			Embaixadores do Fedora visitam lugares freqüentados por entusiastas do Linux e outros usuários em potencial para falar sobre o Fedora &mdash; o projeto e a distribuição. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Infra-estrutura do Fedora</title>
		<para>
			A função do Projeto de Infra-estrutura do Fedora é ajudar todos os contribuidores do Fedora a fazerem seu trabalho com incomodação mínima e eficiência máxima. Iniciativas deste projeto incluem a provisão de infra-estrutura para o sistema de compilação, para o <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Sistema de Contas do Fedora</ulink>, para os <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">Repositórios CVS</ulink>, para as <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">listas de discussão</ulink> e para os <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">Websites</ulink>. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Websites do Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Tentar consolidar em um esquema uniforme todos os principais websites do Fedora
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Em geral, fazer com que os sites sejam tão divertidos e atraentes quanto o projeto que eles representam!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Artes Gráficas do Fedora</title>
		<para>
			A regra do jogo é fazer com que as coisas pareçam bonitas. Ícones, planos de fundo de áreas de trabalho e temas são partes do Projeto de Artes Gráficas do Fedora. Visite nossa página Web em <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planeta Fedora</title>
		<para>
			Você pode ler blogs de vários contribuidores do Fedora no nosso agregador oficial, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

