<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.26">
<!ENTITY app "gnome-user-share">
]>
<article id="index" lang="cs">
  <articleinfo>
	 <title>Příručka ke sdílení osobních souborů</title>
	 <copyright>
		<year>2009</year>
		<holder>Red Hat, Inc.</holder>
         </copyright><copyright><year>2009</year><holder>Martin Picek (picek.martin@gnome-cesko.cz)</holder></copyright>

	 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="legal.xml"/>
	 <authorgroup>
           <author role="maintainer">
             <firstname>Matthias</firstname>
             <surname>Clasen</surname>
           </author>
	 </authorgroup>

<!-- According to GNU FDL, revision history is mandatory if you are -->
<!-- modifying/reusing someone else's document.  If not, you can omit it. -->
	 <revhistory>
		<revision>
		  <revnumber>1.0</revnumber>
		  <date>2009</date>
		  <revdescription>
			 <para role="author">Matthias Clasen <email>mclasen@redhat.com</email></para>
		  </revdescription>
		</revision>
	 </revhistory>
	 <releaseinfo>Tato uživatelská příručka popisuje gnome-user-share ve verzi 2.26.</releaseinfo>
	 <legalnotice>
		<title>Ohlasy</title>
		<para>Pokud chcete oznámit chybu nebo navrhnout vylepšení vztahující se k aplikaci gnome-user-share nebo této příručce, postupujte dle instrukcí na <ulink url="ghelp:user-guide?feedback-bugs" type="help">stránce s ohlasy na GNOME</ulink>.</para>
	 </legalnotice>
    <abstract role="description">
      <para>gnome-user-share je služba sezení, která umožňuje snadné sdílení souborů mezi několika počítači.</para>
    </abstract>
  </articleinfo>
  <indexterm><primary>gnome-user-share</primary></indexterm>
  <indexterm><primary>sdílení souborů</primary></indexterm>
  <indexterm><primary>sdílení</primary></indexterm>

  <sect1 id="gnome-user-share-intro">
	 <title>Úvod</title>
	 <para>gnome-user-share je služba sezení, která exportuje obsah adresáře <filename>Veřejné</filename> z vašeho domovského adresáře tak, aby mohl být snadno přístupný z ostatních počítačů ve vaší lokální síti. Na ostatních počítačích bude sdílený adresář zobrazen v okně Síť aplikace <application>Nautilus</application> a bude mít název podobný jako „Veřejné soubory uživatele <replaceable>Uživatel</replaceable>“, kde výraz <replaceable>Uživatel</replaceable> bude nahrazen vaším uživatelským jménem.</para>
	 <para>Ke sdílení adresáře <filename>Veřejné</filename> používá gnome-user-share server WebDAV a na lokální síti jej ostatním počítačům „nabízí“ prostředictvím mDNS.</para>
         <para>gnome-user-share navíc umí sdílené soubory zpřístupnit po Bluetooth pomocí ObexFTP a přijímat je pomocí ObexPush.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gnome-user-share-getting-started">
    <title>Začínáme</title>

    <sect2 id="gnome-user-share-start">
       <title>Spuštění gnome-user-share</title>

       <para>
         The gnome-user-share service is normally started by <application>gnome-session</application> when you log in. You can change this by opening <menuchoice><guimenu>Preferences</guimenu><guimenu>Startup Applications</guimenu></menuchoice> in the <guimenu>System</guimenu> menu, and modifying the 'User Sharing' entry in the list of startup programs.
       </para>

       <para>K nastavení nejrůznějších aspektů sdílení souborů použijte Nastavení sdílení souborů, které lze najít v nabídce <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guimenu>Volby</guimenu><guimenu>Sdílení osobních souborů</guimenu></menuchoice>.</para>
       <figure id="file-sharing-preferences">
         <title>Nastavení sdílení souborů</title>
         <screenshot>
           <mediaobject>
             <imageobject>
               <imagedata fileref="figures/file-sharing-preferences.png" format="PNG"/>
             </imageobject>
           </mediaobject>
         </screenshot>
       </figure>
 
     </sect2>
     <sect2 id="gnome-user-share-enabling-sharing">
       <title>Povolení sdílení souborů po síti</title>
       <para>Pomocí <menuchoice><guimenu>Volby</guimenu><guimenu>Sdílení osobních souborů</guimenu></menuchoice> z nabídky <guimenu>Systém</guimenu> otevřete Nastavení sdílení souborů.</para>
       <figure id="sharing-over-the-network">
         <title>Sdílení souborů po síti</title>
         <screenshot>
           <mediaobject>
             <imageobject>
               <imagedata fileref="figures/sharing-over-the-network.png" format="PNG"/>
             </imageobject>
           </mediaobject>
         </screenshot>
       </figure>
       <para>Chcete-li povolit sdílení pomocí WebDAV, použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Sdílet veřejné soubory po síti</guilabel>. Když je sdílení povoleno, ovládací prvky týkající se ochrany heslem vám umožní nastavit heslo, které musí uživatel na jiném počítači zadat, aby mohl přistupovat k vašim sdíleným souborům. <note><para>Některá nastavení firewallu na místním počítači mohou způsobovat problémy s nabízením sdílených souborů i s přístupem k nim. Kontaktujte svého správce systému, chcete-li se dovědět více informací.</para></note><itemizedlist>
           <listitem>
              <para>Zvolte <guilabel>Nikdy</guilabel>, chcete-li všem povolit libovolné čtení a upravování souborů ve vašem sdíleném adresáři.</para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>Zvolte <guilabel>Vždy</guilabel>, aby zadání hesla bylo vyžadováno při čtení i upravování souborů ve vašem sdíleném adresáři.</para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>Zvolte <guilabel>Při zapisování do souborů</guilabel>, chcete-li všem povolit libovolné čtení souborů ve vašem sdíleném adresáři, ale upravování souborů chcete podmínit zadáním hesla.</para>
           </listitem>
         </itemizedlist><note><para>Pokud nastavíte heslo, musíte ho říci všem uživatelům, kteří mají mít přístup ke sdíleným souborům. Proto byste měli nastavit heslo, které je odlišné od dalších hesel, která už používáte.</para></note></para>  
     </sect2>

     <sect2 id="gnome-user-share-enabling-bluetooth">
       <title>Povolení sdílení souborů po Bluetooth</title>
       <para>Pomocí <menuchoice><guimenu>Volby</guimenu><guimenu>Sdílení osobních souborů</guimenu></menuchoice> z nabídky <guimenu>Systém</guimenu> otevřete Nastavení sdílení souborů.</para>
       <figure id="sharing-over-bluetooth">
         <title>Sdílení souborů po Bluetooth</title>
         <screenshot>
           <mediaobject>
             <imageobject>
               <imagedata fileref="figures/sharing-over-bluetooth.png" format="PNG"/>
             </imageobject>
           </mediaobject>
         </screenshot>
       </figure>
       <para>Chcete-li povolit sdílení pomocí Bluetooth, použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Sdílet adresář Veřejné po Bluetooth</guilabel>. Chcete-li povolit vzdáleným zařízením Bluetooth mazat soubory z vašeho sdíleného adresáře, použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Povolit vzdáleným počítačům mazat soubory</guilabel>. Chcete-li povolit zařízením Bluetooth přistupovat k vašim sdíleným souborům, i když nejsou svázána s vaším počítačem, použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Požadovat po vzdálených zařízeních spárování s počítačem</guilabel>. <note><para>Pokud povolíte nesvázaným vzdáleným zařízením přistupovat k vašim sdíleným souborům, kdokoli s mobilním telefonem s Bluetooth v blízkosti vašeho počítače může přistupovat k vašim souborům a možná je i měnit.</para></note></para>
     </sect2>

     <sect2 id="gnome-user-share-bluetooth-receiving">
       <title>Přijímání souborů po Bluetooth</title>
       <para>Pomocí <menuchoice><guimenu>Volby</guimenu><guimenu>Sdílení osobních souborů</guimenu></menuchoice> z nabídky <guimenu>Systém</guimenu> otevřete Nastavení sdílení souborů.</para>
       <figure id="receiving-over-bluetooth">
         <title>Přijímání souborů po Bluetooth</title>
         <screenshot>
           <mediaobject>
             <imageobject>
               <imagedata fileref="figures/receiving-over-bluetooth.png" format="PNG"/>
             </imageobject>
           </mediaobject>
         </screenshot>
       </figure>
       <para>Chcete-li povolit zařízením Bluetooth posílat soubory do vašeho počítače, použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Soubory poslané po Bluetooth přijímat do adresáře pro stahování</guilabel>. Přijaté soubory budou ukládány do adresáře, který je vybrán jako cílové umístění stahovaných souborů. Když je přijímání souborů povoleno, v sekci <guilabel>Přijímat soubory</guilabel> můžete určit, jaká vzdálená zařízení vám mohou posílat soubory. <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Zvolte <guilabel>Vždy</guilabel>, chcete-li povolit všem vzdáleným zařízením posílat soubory.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Zaškrtněte <guilabel>Pouze ze svázaných zařízení</guilabel>, chcete-li přijímat soubory pouze od svázaných zařízení. <note><para>Svázaná zařízení jsou taková zařízení, která byla připojena k vašemu počítači a zadala kód PIN.</para></note></para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Zaškrtněte <guilabel>Pouze ze svázaných a důvěryhodných zařízení</guilabel>, chcete-li přijímat soubory pouze ze svázaných a důvěryhodných zařízení. <note><para>Počítače mohou být označeny jako důvěryhodné v sekci <guilabel>Známé počítače</guilabel> aplikace <application>bluetooth-properties</application>.</para></note></para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
        <para>Použijte zaškrtávací políčko <guilabel>Oznamovat přijaté soubory</guilabel>, chcete-li být informováni o přijetí souboru po Bluetooth.</para>
     </sect2>
  </sect1>

</article>
