<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="es"><title>Controlar Acceso a Servicios</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>El mantenimiento de la seguridad en su sistema es extremadamente importante, y un enfoque de esta tarea es administrar el acceso a los servicios del sistema cuidadosamente. Su sistema puede tener que proporcionar acceso a determinados servicios (por ejemplo, <command>httpd</command> si está ejecutando un servidor Web). Sin embargo, si usted no tiene que prestar un servicio, debe desactivarlo para minimizar su exposición a posibles errores explotables.</para><para>Existen diferentes tipos de métodos de gestión de acceso a los servicios del sistema. Elija el método de gestión a utilizar en función del servicio, la configuración del sistema, y su nivel de conocimientos de Linux.</para><para>La forma más fácil de denegar el acceso a un servicio es desactivarlo. Tanto los servicios administrados por <command>xinetd</command> y los servicios en la jerarquía <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (también conocidos como servicios SysV) se pueden configurar para iniciar o detener con la aplicación <application>Herramientas de Configuración de Servicios</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>El mantenimiento de la seguridad en su sistema es extremadamente importante, y un enfoque de esta tarea es administrar el acceso a los servicios del sistema cuidadosamente. Su sistema puede tener que proporcionar acceso a determinados servicios (por ejemplo, <command>httpd</command> si está ejecutando un servidor Web). Sin embargo, si usted no tiene que prestar un servicio, debe desactivarlo para minimizar su exposición a posibles errores explotables.</para><para>Existen diferentes tipos de métodos de gestión de acceso a los servicios del sistema. Elija el método de gestión a utilizar en función del servicio, la configuración del sistema, y su nivel de conocimientos de Linux.</para><para>La forma más fácil de denegar el acceso a un servicio es desactivarlo. Tanto los servicios administrados por <command>xinetd</command> y los servicios en la jerarquía <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (también conocidos como servicios SysV) se pueden configurar para iniciar o detener con la aplicación <application>Herramientas de Configuración de Servicios</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Herramienta de Configuración de Servicios</see></indexterm><para>Debe estar ejecutando el Sistema de Ventanas <application>X</application> y tener privilegios de administrador para usar la Herramienta de Configuración de Servicios. Para iniciar la aplicación en el escritorio, vaya al <menuchoice><guimenu>menú principal en el panel (el menú con el icono "f" )</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu><guimenuitem>Servicios</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Herramienta de Configuración de Servicios</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Herramienta de Configuración de Servicios</application></primary></indexterm><para>La <application>Herramienta de Configuración de Servicios</application> es una aplicación grafica para configurarar servicios SysV en el directorio <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> se inician en el momento del arranque (para los niveles de ejecución 3, 4, y 5) y que servicios <command>xinetd</command> están habilitadas. También le permite iniciar, detener y reiniciar los servicios SysV.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Herramienta de Configuración de Servicios</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurar servicios de red</para></textobject></mediaobject></figure><para>La <application>Herramienta de Configuración de Servicios</application> lista los servicios del directorio <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> así como los servicios controlados por <command>xinetd</command>. Haga click en el nombre del servicio de la lista de la parte izquierda de la aplicación para mostrar una breve descripción de dicho servicio, así como el estado del servicio. Si el servicio es SysV, la ventana de estado muestra si el servicio se está ejecutando actualmente.</para><para>Para iniciar, detener o reiniciar un servicio inmediatamente, seleccione el servicio de la lista y haga click en el botón correspondiente en la barra de herramientasr (o seleccione la acción del menú desplegable <guimenu>Servicio</guimenu>). Si el servicio es <command>xinetd</command>, los botones estan deshabilitados porque no es posible iniciarlo o detenerlo individualmente.</para><note><title>Nota</title><para>Al guardar los cambios en el servicio <command>xinetd</command>, <command>xinetd</command> se recarga, y los cambios toman efecto inmediatamente. Al guardar los cambios de otros servicios, el nivel de ejecución es reconfigurado, pero los cambios no toman efecto inmediatamente.</para></note><para>Para habilitar un servicio, seleccione el servicio en la lista y precione en uno de los botones <guibutton>Habilitar</guibutton>, <guibutton>Deshabilitar</guibutton> o  (para habilitar el servicio SysV en niveles de ejecución distintos al nivel por defecto) <guibutton>Personalizar</guibutton> en la barra de herramientas o elija la acción equivalente en el menú <guimenu>Servicio</guimenu>. En el caso del servicio SysV , cambia la configuración del nivel de ejecución, pero el nivel de ejecución no es reiniciado, por lo que los cambios no se producen inmediatamente.</para><para>Como un ejemplo: Si desabilita el servicio <command>httpd</command>, la configuración del nivel de ejecución cambia para que <command>httpd</command> no sea iniciado en el momento del arranque. Sin embargo, el actual nivel de ejecución no es reinicializado, por lo que <command>httpd</command> todavía se está ejecutando. Seleccione una de las siguientes opciones en este punto:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Detener el servicio <command>httpd</command> — Detenga el servicio seleccionándolo de la lista y presionando el botón <guibutton>Detener</guibutton>. 	El estado del servicio se actualizará en consecuencia.</para></listitem><listitem><para>Reinicializar el nivel de ejecución — Para reinicializar el nivel de ejecución vaya a un intérprete de comandos y escriba el comando <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (donde <replaceable>x</replaceable> es el numero del nivel de ejecución; por ejemplo, 3.). Esta opción es recomendable si activa o desactiva múltiples servicios y quiere aplicar los cambios inmediatamente.</para></listitem><listitem><para>No hacer nada mas — Usted no tiene que detener el servicio <command>httpd</command>. Usted puede esperar hasta que se reinicie el sistema para que el servicio se detenga. La próxima vez que el sistema se inicia,el nivel de ejecución se inicializa sin ejecutar el servicio <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
