<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>مُسْرد</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>بُريْمِج</glossterm>
    <glossdef>
      <para>An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>سطح المكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الجزء من سطح مكتب جنوم حيث لا توجد عناصر واجهة رسوميّة، مثل الشرائط والنوافذ.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>خلفيّة سطح المكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الصورة أو اللون المستخدم لسطح المكتب.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>كائن سطح مكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>أيقونة على سطح مكتبك يمكنك استخدامها لفتح ملفّاتك، المجلّدات، و التطبيقات. يمكنك استخدام كائنات سطح المكتب لتوفّر وصولا سهلا للملفّات، المجلّدات، والتطبيقات التي تستخدمها بكثرة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>اسم DNS </glossterm>
    <glossdef>
      <para>معرّف ألفبائي فريد لحاسوبك على شبكة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>دُرج</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الدرج هو امتداد منزلق للشريط يُمكنك فتحه وغلقه من أيقونة دُرج.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>امتداد ملف</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الجزء النهائي من اسم الملف، بعد النقطة الأخيرة (.) في الإسم. مثلاً امتداد ملف <filename>picture.jpeg</filename> هو <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>يمكن أن يعرّف امتداد الملف نوع الملف نفسه. يستخدم مدير الملفات <application>ناوتلس</application> هذه المعلومات عندما يقرر مالذي سيفعله عندما تفتح ملفاّ. للمزيد عن هذا راجع <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>تهيئة</glossterm>
    <glossdef>
      <para>تهيئة وسط تعني إعداد هذا الوسط بنظام ملفّات معيّن. عندما تهيء وسطا فإنك تكتب فوق أية معلومات موجودة على هذا الوسط.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>تطبيق متوافق مع جنوم</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يسمّى التطبيق الذي يستخدم مكتبات جنوم البرمجيّة المعياريّة تطبيقا متوافقا مع جنوم. على سبيل المثال، مدير الملفات <application>نوتلس</application> و محرر النصوص <application>gedit</application> تطبيقات متوافقة مع جنوم</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>عنوان IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>معرّف رقمي فريد لحاسوبك على شيكة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>اختصار لوحة المفاتيح</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>اختصار لوحة المفاتيح</firstterm> هو مفتاح أو تجميعة من المفاتيح توفّر بديلا للطرق القياسيّة في أداء إجراء ما.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>مُطْلِق</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يبدأ المُطْلِق تطبيقا معينا، أو ينفِّذ أمرا، أو يفتح ملفاً. قد يقع المُطْلِق في شريط أو قائمة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>شريط القوائم</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط القوائم هو شريط في قمّة نافذة تطبيق يحتوي قوائم هذا التطبيق.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>نوع MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يعرّف نوع امتداد بريد إنترنت متعدد الأغراض "Multipurpose Internet Mail Extension" (MIME) تهيئة ملف ما. يسح نوع MIME التطبيقات بقرائة الملف. مثلا، يمكن أن يستخدم تطبيق بريد نوع MIME <literal>image/png</literal> ليعرف أن ملف رسوم شبكة متنقلّة "Portable Networks Graphic" (PNG) مرفق مع البريد.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>ضمّ</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يعني الضم جعل نظام الملفات قابلا للوصول إليه. عندما تضم نظام ملفات، يُلحق نظام الملفات كدليل فرعي بنظام ملفاتك.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>لوح</glossterm>
    <glossdef>
      <para>اللوح هو قسم من نافذة، على سبيل المثال، تحتوي نافذة <application>نوتلس</application> على لوح جانبي ولوح عرض.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>أداة تفضيلات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>أداة برمجيّة مكرّسة تتحكّم في جزء معيّن من سلوك سطح مكتب جنوم.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>مفاتيح الإختصارات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>مفاتيح الإختصارات هى ضغطات أزرار توفّر وسيلة سريع لأداء إجراء ما.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ترتيب التكدّس</glossterm>
    <glossdef>
      <para>ترتيب التكدّس هو الترتيب الذي تتبخذه النوافذ المتكدّسة فوق بعضها على شاشتك.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>شريط الحالة</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط الحالة هو الشريط في أسفل النافذة الذي يوفّر معلومات عن الحالة الحالية لما تشاهده داخل النافذة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>وصلة رمزية</glossterm>
    <glossdef>
      <para>نوع خاص من الملفات يشير إلى ملف آخر أو مجلّد. عندما تقوم بإجراء ما على صلة رمزيّة فإن هذا الإجراء يتمّ على الملف أو المجلّد الذي تشير إاليه الوصلة الرمزية.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>شريط الأدوات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط الأدوات هو شريط يحتوى أزراراً للأوامر الأكثر استعمالا في تطبيق ما. نموذجياً، يظهر شريط الأدوات أسفل شريط القوائم.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>معرّف نظامي لمورد</glossterm>
    <glossdef>
      <para>المعرّف نظامي لمورد (URI) هو سلسلة محارف تُعرّف مكانا معينا هلى نظام ملفات أو الوِب. مثلا، عنوان صفحة وِب هو URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>عنوان منتظم لموردٍ</glossterm>
    <glossdef>
      <para>عنوان منتظم لموردٍ (URL) هو العنوان لمكان معيّن على الوِب.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>مشهد</glossterm>
    <glossdef>
      <para>مكوّن في <application>ناوتلس</application> يُمكّنك من عرض مجلّد بطريقة معيّنة. مثلا، يحتوي <application>ناوتلس</application> على مشهد أيقونات يمكّنك من عرض محتويات مجلّد كأيقونات. يحتوي <application>ناوتلس</application> على مشهد قائمة يمكّنك من عرض محتويا مجلّد كقائمة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>مساحة عمل</glossterm>
    <glossdef>
      <para>مساحة العمل هي منطقة منفصلة على سطح مكتب جنوم يمكنك العمل فيها.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
