<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>آراء وانطباعات</title>
    <para>يحتوي هذا القسم معلومات حول تقرير العلل، تقديم اقتراحات وتعليقات حول تطبيقات جنوم أو الوثائق، والطرق التي يمكنك بها مساعدة جنوم.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>تقرير العلل</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>إذا وجدت علّة في أحد تطبيقات جنوم، فرجاءاً أرسل تقريرا بها! يقرأ المطوِّرون كل تقارير العِلل ويحاولون إصلاحها. من فضلك حاول أن تكون محددا قدر المستطاع عندما تصف الأحوال التي ظهرت العلّة في أثنائها (ما الأوامر التي أدخلتها؟ أية أزرار نقرت عليها؟). إذا وجدت أي رسائل خطأ فتأكد من تضمينها.</para> 
      <para>أسهل طريق لتقرير العلل هو استخدام <application>فتر العلل</application>، أداة تقرير الأخطاء المدرجة مع جنوم. سيُطلق هذا آليا في حال انهار أحد التطبيقات. تُجمّع البيانات التي يحتاجها مطوري جنوم آليا، لكن يمكن المساعدة أكثر بإعطاء معلومات حول ما كنت تفعله عندما حدث الإنهيار.</para>
      <para>يمكنك أيضا إرسال العلل وتصفّح العلل المعروفة عبر الإتصال بـ <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">قاعدة بيانات تتبع علل جنوم</ulink>. ستحتاج للتسجيل قبل تمكّنك من إرسال أي علّة عبر هذا الطريق  — ولا تنس قرائة <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">إرشادات كتابة العلل</ulink>.</para>
      
      <para>من فضلك لاحظ أن بعض تطبيقات جنوم تُطوّر خارج جنوم، أو بواسطة شركات تجاريّة (هذه المنتجات ماتزال برمجيّات حرّة). مثلا، <application>Inkscape</application>، تطبيق رسوم متجهيّة، يطوّر في <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. يجب أن تُرسل تقارير الأخطاء والتعليقات إلى المنظمة أو الشركة المعنيّة. إذا كنت تستخدم <application>أداة تقرير الأخطاء</application>، فسترسل تقارير الأخطاء آليا إلى قاعدة البيانات الصحيحة.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>الإقتراحات والتعليقات</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>إذا كان لديك اقتراح أترغب في طلب خاصيّة جديدة في أحد التطبيقات، يمكن فعل هذا أيضا عبر قاعدة بيانات تتبع العلل. أرسل اقتراحك كتقرير علّة كما هو موضّح في <xref linkend="feedback-bugs"/> وفي الخطوة المناسبة اختر <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>تعليقات الوثائق</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>إذا وجدت خطأ أو عيب مطبعي في أحد وثائق جنوم، أو لديك أية اقتراحات حول الوثائق، من فضلك دعنا نعرف هذا! الطريق الأسهل لفعل هذا عبر إرسال تقرير علّة كما وُضِّح من قبل و اختيار <guilabel>Component: docs</guilabel> عند الخطوة المناسبة (أو <guilabel>general</guilabel> أذا لم يكن هناك مكوّن <guilabel>docs</guilabel> متوفِّر). إذا كنت تعلّق على وثائق جنوم عامة (مثل <citetitle>دليل مستخدمي جنوم</citetitle>) وليس كتيِّب خاص ببرنامج معيّن، اختر <guilabel>Product: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>كبديل، يمكنك فقط إرسال تعليقاتك بالبريد الإلكتروني إلى قائمة <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">مشروع توثيق جنوم</ulink> البريدية؛ عنواننا هو <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. وبالمناسبة، إذا لم تكن مطوّرا لكن ترغب في مساعدة جنوم  — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">التحق بمشروع توثيق جنوم</ulink> وساعدنا في تحسين وثائق جنوم.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>الإلتحاق بمشروع جنوم</title>
      <para>نأمُل أن تستمتع باستعمال جنوم وأن تجد العمل باستخدام جنوم أكثر انتاجيّة. مع هذا، هناك دائما مُتّسع لمزيد من التحسينات.</para>
      <para>تدعوك جنوم للإلتحاق بمجتمع البرمجيّات الحرّة إذا كان لديك بعض من وقت الفراغ. هناك العديد من المجالات المختلفة. تحتاج جنوم لمبرمجين، ولكن تحتاج أيضا لمترجمين، كاتبي وثائِق، ومختبرين، وفنانين، وكتّاب، والمزيد.</para>
      <para>لمزيد من المعلومات حول الإلتحاق بجنوم، من فضلِك زُر <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>لمزيد من المعلومات عن إعطاء إنطباعاتك حول جنوم، مثل تقارير العلل، و الإقتراحات، والتصحيحات، والوثائق، راجع <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
