<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="uk-UA">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora являє собою відкриту, інноваційну операційну систему та платформу, що розвивається. Вона основана на Linux, тобто є та залишається вільною для використання, зміни та розповсюдження. Вона розробляється широкою спільнотою людей, що намагаються надати та підтримувати найкраще вільне відкрите ПЗ та стандарти. Fedora Core є частиною Проекту Fedora, що спонсорується Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Відвідайте Wiki співтовариства Fedora за адресою <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Документація Fedora</title>
		<para>
			Проект документації Fedora надає на 100% вільне Free/Libre Open Source Software (FLOSS) наповнення, послуги та засоби комунікації. Ми запрошуємо добровольців та учасників з будь-яким рівнем знань та навичок. Відвідайте нашу web-сторінку <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Переклад Fedora</title>
		<para>
			Метою проекту перекладу є переклад ПЗ та документації Проекту Fedora. Відвідайте нашу web-сторінку <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Команда слідкування за помилками Fedora</title>
		<para>
			Головна мета Команди слідкування за помилками Fedora - це відстеження та закриття повідомлень про помилки, які публікуються у <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> та стосуються Fedora, а також роль посередника між користувачами та розробниками. Відвідайте нашу web-сторінку <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Маркетинг Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Посланці Fedora</title>
		<para>
			Посланці Fedora - це люди, які відвідують зібрання інших користувачів Linux та тих, хто лише придивляється до Linux, з метою розповісти ним про Fedora &mdash; проект та дистрибутив. Відвідайте нашу web-сторінку <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Інфраструктура Fedora</title>
		<para>
			Проект інфраструктури Fedora допомагає всім учасникам Fedora працювати з їх матеріалами з мінімумом витрат та максимальною ефективністю. Він збирає під одним дахом систему збирання, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">систему керування обліковими записами Fedora</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedora.redhat.com/">CVS репозиторій</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">списки розсилки</ulink>, та інфраструктуру <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">web-сайтів</ulink>. Відвідайте наш web-сайт за адресою <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Web-сайти Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Спробу об&#39;єднати всі ключові web-сайти Fedora у єдину схему
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					В цілому, створення цікавих та привабливих сайтів, як і проект, який вони представляють!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Відвідайте нашу web-сторінку за адресою <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedora Artwork</title>
		<para>
			Наша мета - надати речам привабливий вигляд. Значки, тло робочого столу та теми - складові частини проекту Fedora Artwork. Відвідайте нашу web-сторінку <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Планета Fedora</title>
		<para>
			Ви можете прочитати web-журнали великої кількості розробників Fedora на нашому офіційному зібранні <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

