<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_USERS_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-users-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_USERS_TOOL "User and Group Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_USERS_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal"> 
        <primary><command>system-config-users</command> 
        </primary> 
        <see>&SYSTEM_CONFIG_USERS_TOOL;</see> 
    </indexterm> 

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_USERS_TOOL;. There are three ways to start the application:
    </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                From the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Users and Groups</guimenuitem></menuchoice>
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                From the desktop, right-click on the fast user switch applet in the toolbar and select <guimenu>Edit Users and Groups</guimenu>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Type the command <command>system-config-users</command> at a shell prompt (for example, in an <application>XTerm</application> or a <application>GNOME</application> terminal).
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_USERS_ABSTRACT SYSTEM "system-config-users-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_USERS_CONTENT SYSTEM "system-config-users-content.xml">
]>
<article lang="fr"><title>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>31-01-2008</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>11-03-2008</date></revision><revision><revnumber>1.0.2</revnumber><date>12-03-2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>L'application <application>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</application> vous permet de voir, de  modifier, d'ajouter, et de supprimer les utilisateurs et groupes locaux</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009.</year><holder>Martin GOYOT (martin.goyot@gmail.com)</holder></copyright></articleinfo><para>L'application <application>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</application> vous permet de voir, de  modifier, d'ajouter, et de supprimer les utilisateurs et groupes locaux</para>
<indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-users</command> 
        </primary><see>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</see></indexterm><para>Vous devez lancer le gestionnaire de fenêtres <application>X</application> et avoir les privilèges root pour pouvoir lancer l'utilitaire de configuration des utilisateurs et groupes. Il y a trois façons de lancer l'application :</para><itemizedlist><listitem><para>Depuis le bureau, allez sur <menuchoice><guimenu>le menu principal (le menu avec l'icône « f »)</guimenu><guisubmenu>Système</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guisubmenu><guimenuitem>Utilisateurs et groupes</guimenuitem></guisubmenu></menuchoice></para></listitem><listitem><para>Depuis le bureau, cliquez-droit sur l'utilitaire de changement rapide d'utilisateur dans la barre de menu puis sélectionnez <guimenu>Utilisateurs et groupes</guimenu>.</para></listitem><listitem><para>Saisissez la commande <command>system-config-userse&gt; dans une invite de commande (par exemple, dans XTerm ou un terminal GNOME).</command></para></listitem></itemizedlist>
<section id="s1-system-config-users"><title>Configuration des utilisateurs et groupes </title><indexterm significance="normal"><primary>utilisateurs</primary><see>configuration des utilisateurs</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>groupes</primary><see>configuration des groupes</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-users</command></primary><see>configuration des utilisateurs et groupes</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>afficher la liste des utilisateurs</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des groupes</primary><secondary>afficher la liste des groupes</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><application>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</application></primary><see>configuration des utilisateurs</see></indexterm><figure float="0" id="figs-users"><title>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</para></textobject></mediaobject></figure><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>filtrer la liste des utilisateurs</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des groupes</primary><secondary>filtrer la liste des groupes</secondary></indexterm><para>Pour afficher une liste des utilisateurs locaux du système, cliquez sur l'onglet <guilabel>Utilisateurs</guilabel>. Pour afficher une liste des groupes locaux du système, cliquez sur l'onglet <guilabel>Groupes</guilabel>.</para><para>Pour trouver un utilisateur ou un groupe en particulier, entrez les premières lettres de son nom dans le champ <guilabel>filtre de recherche</guilabel>. Appuyez sur <keycap>Entrée</keycap> ou cliquez sur le bouton <guibutton>Appliquer le filtre</guibutton>. La liste filtrée est ensuite affichée.</para><para>Pour trier les utilisateurs ou les groupes, cliquez sur le nom de la colonne. Les utilisateurs ou les groupes sont triés en fonction de leur valeur dans cette colonne.</para><para>Les ID d'utilisateurs en dessous de 500 sont réservés aux utilisateurs système. Par défaut, <application>Outil de configuration des utilisateurs et groupes</application> n'affiche pas les utilisateurs système. Pour afficher tous les utilisateurs, ainsi que les utilisateurs système, allez sur <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu></menuchoice> et décochez <guimenuitem>Masquer les utilisateurs et groupes systèmes</guimenuitem> de la boîte de dialogue.</para><section id="s2-system-config-users-user-new"><title>Ajouter un nouvel utilisateur</title><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>ajouter des utilisateurs</secondary></indexterm><para>Pour ajouter un nouvel utilisateur, cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter un utilisateur</guibutton>. Une fenêtre comme celle-ci <xref linkend="user-new-fig"/> apparaît. Saisissez le nom d'utilisateur ainsi que son nom complet dans les champs appropriés. Saisissez le mot de passe de l'utilisateur dans les champs <guilabel>Mot de passe et Confirmez le mot de passe. Le mot de passe doit comporter au moins six caract</guilabel></para><tip><title>Astuce</title><para>En utilisant un mot de passe plus long vous rendrez l'accès de votre compte à un intrus sans permissions plus difficile. Il est aussi recommandé de ne pas utiliser de mot de passe basés sur des mots du dictionnaire ; utilisez une combinaison de lettres, nombres et caractères spéciaux.</para></tip><para>Sélectionnez un shell par défaut. Si vous ne savez pas quel shell sélectionner, conserver la valeur par défaut de <computeroutput>/bin/bash</computeroutput>. Le répertoire personnel par défaut est <filename>/home/<replaceable>&lt;username&gt;</replaceable>/</filename>. Vous pouvez changer le répertoire personnel créé pour l'utilisateur, ou bien, vous pouvez choisir de ne pas créer de répertoire personnel en déselectionnant <guilabel>Créer un répertoire personnel</guilabel>.</para><para>Si vous choisissez de créer le répertoire personnel, les fichiers de configuration par défaut sont copiés depuis le répertoire  <filename>/etc/skel/</filename> vers le nouveau répertoire personnel.</para><para>Par défaut, le régime <firstterm>groupe privé d'utilisateur</firstterm> (UPG) est adopté. Le régime UPG n'ajoute ou change absolument rien à la gestion standard des groupes par UNIX ; il offre une nouvelle convention. Lorsque vous créez un nouvel utilisateur, par défaut, un groupe unique comportant le même nom que l'utilisateur est créé. Si vous ne voulez pas que ce groupe soit créé, déselectionnez <guilabel>Créer un groupe privé pour l'utilisateur</guilabel>.</para><para>Pour spécifier un ID d'utilisateur pour l'utilisateur, sélectionnez <guibutton>Spécifier l'ID d'utilisateur manuellement</guibutton>. Si l'option n'est pas sélectionnée, le plus proche ID d'utilisateur disponible au dessus de 500 est attribué au nouvel utilisateur. Les ID d'utilisateur en dessous de 500 étant réservés aux utilisateurs système, il n'est pas envisageable d'attribuer manuellement des ID d'utilisateur de 1 à 499.</para><para>Cliquez sur <guibutton>OK</guibutton> pour créer l'utilisateur.</para><figure float="0" id="user-new-fig"><title>Nouvel utilisateur</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-users-user-new.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Créer un nouvel utilisateur</para></textobject></mediaobject></figure><para>Pour configurer les propriétés avancées de l'utilisateur, comme l'expiration du mot de passe, modifiez les propriétés de l'utilisateur après l'avoir ajouté. Référez-vous à <xref linkend="s2-system-config-users-user-properties"/> pour de plus amples informations.</para></section><section id="s2-system-config-users-user-properties"><title>Modifier les propriétés de l'utilisateur</title><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>modifier les utilisateurs</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>modifier les groupes d'un utilisateur</secondary></indexterm><para>Pour afficher les propriétés d'un utilisateur existant, cliquez sur l'onglet <guilabel>Utilisateurs</guilabel>, sélectionnez l'utilisateur dans la liste des utilisateurs, et cliquez sur <guibutton>Propriétés</guibutton> dans le menu (ou cliquez sur <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice> du menu déroulant). Une fenêtre semblable à <xref linkend="user-properties-fig"/> apparaît.</para><figure float="0" id="user-properties-fig"><title>Propriétés de l'utilisateur</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-users-user-properties-user-data.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Modifier les propriétés de l'utilisateur</para></textobject></mediaobject></figure><para>La fenêtre <guilabel>Propriétés de l'utilisateur</guilabel> est divisée en plusieurs onglets:</para><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>modifier le mot de passe</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>changer le shell par defaut</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>changer le nom</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>changer le répertoire personnel</secondary></indexterm><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Données de l'utilisateur</guilabel> — Affiche les informations de base de l'utilisateur configurées lorsque vous ajoutez un utilisateur. Utilisez cet onglet pour changer le nom complet de l'utilisateur, le mot de passe, le répertoire personnel, ou le shell par défaut.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Informations du compte</guilabel> — <indexterm significance="normal"><primary>configuration de l'utilisateur</primary><secondary>configurer les propriétés d'expiration du compte utilisateur</secondary></indexterm> Sélectionnez <guibutton>Activer l'expiration de compte</guibutton> Si vous voulez que le compte expire à une certaine date. Entrez la date dans les champs indiqués. <indexterm significance="normal"><primary>configuration de l'utilisateur</primary><secondary>bloquer des comptes utilisateur</secondary></indexterm> Sélectionnez <guilabel>Le mot de passe local est bloqué</guilabel> pour bloquer la compte utilisateur et ainsi empêcher l'identification de l'utilisateur sur le système.</para></listitem><listitem><indexterm significance="normal"><primary>configuration des utilisateurs</primary><secondary>expiration du mot de passe</secondary></indexterm><para><guilabel>Informations sur le mot de passe</guilabel> — Affiche la date à laquelle le mot de passe de l'utilisateur a été changé pour la dernière fois. Pour forcer l'utilisateur à changer son mot de passe au bout d'un certain nombre de jour, sélectionnez <guilabel>Activer l'expiration de mot de passe</guilabel> et saisissez la valeur désirée dans le champ <guilabel>Nombre de jours avant le changement obligatoire :</guilabel>. Le nombre de jours avant que le mot de passe de l'utilisateur expire, le nombre de jours avant que l'utilisateur soit averti de la nécessité de changement de mot de passe, et le nombre de jours avant le compte devienne inactif, peuvent aussi être changés.</para></listitem><listitem><para><indexterm significance="normal"><primary>configuration de l'utilisateur</primary><secondary>ajouter l'utilisateur à des groupes</secondary></indexterm><guilabel>Groupes</guilabel> — Vous permet d'afficher et de configurer le groupe principal de l'utilisateur, tout comme les autres groupes dont vous désirez que l'utilisateur soit membre.</para></listitem></itemizedlist></section><section id="s2-system-config-users-group-new"><title>Ajouter un nouveau groupe</title><indexterm significance="normal"><primary>configuration des groupes</primary><secondary>ajouter des groupes</secondary></indexterm><para>Pour ajouter un nouveau groupe d'utilisateurs, cliquez sur le bouton <guibutton>Ajouter un groupe</guibutton>. Une fenêtre semblable à celle-ci <xref linkend="group-new-fig"/> apparait. Saisissez le nom du nouveau groupe à créer. Pour spécifier un ID de groupe pour le nouveau groupe, sélectionnez <guibutton>Attribuer manuellement l'ID de groupe</guibutton> et choisissez GID. Notez bien que les ID de groupe inférieurs à 500 sont réservés aux groupes système.</para><figure float="0" id="group-new-fig"><title>Nouveau groupe</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-users-group-new.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Créer un nouveau groupe</para></textobject></mediaobject></figure><para>Cliquez sur <guibutton>OK</guibutton> pour créer le groupe. Le nouveau groupe apparaît dans la liste des groupes.</para></section><section id="s2-system-config-users-group-properties"><title>Modifier les propriétés du groupe</title><indexterm significance="normal"><primary>configuration des groupes</primary><secondary>modifier les propriétés du groupe</secondary></indexterm><para>Pour afficher les propriétés d'un groupe existant, sélectionnez le groupe dans la liste et cliquez sur <guibutton>Propriétés</guibutton> dans le menu (ou cliquez sur <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Propriétés</guimenuitem></menuchoice> dans le menu déroulant). Une fenêtre comme celle-ci <xref linkend="group-properties-fig"/> apparaît.</para><figure float="0" id="group-properties-fig"><title>Propriétés du groupe</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-users-group-properties-group-data.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Modifier les propriétés du groupe</para></textobject></mediaobject></figure><indexterm significance="normal"><primary>configuration des groupes</primary><secondary>modifier les utilisateurs des groupes</secondary></indexterm><para>L'onglet <guilabel>Utilisateurs du groupe</guilabel> affiche les utilisateurs membres du groupe. Utilisez cet onglet pour ajouter ou supprimer des utilisateurs du groupe. Cliquez sur <guibutton>OK</guibutton> pour sauvegarder vos changements.</para></section></section>
</article>
