<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY GFDL SYSTEM "fdl-appendix.xml">
<!ENTITY app "Vinagre">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY appversion "2.28">
<!ENTITY manrevision "2.28">
]>
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Template Maintained by the GNOME Documentation Project:
	  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="es">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->

  <articleinfo>
    <title>Manual de <application>Vinagre</application></title>
    <abstract role="description">
      <para><application>Vinagre</application> es un visor de escritorios remotos</para>
    </abstract>
    <copyright>
      <year>2007, 2008, 2009</year>
      <holder>Jonh Wendell (wendell@bani.com.br)</holder>
    </copyright><copyright><year>2007-2008.</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright>

  <!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2006</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

  -->

<!-- An address can be added to the publisher information.  If a role is
     not specified, the publisher/author is the same for all versions of the
     document.  -->
    <publisher role="maintainer">
      <publishername>Jonh Wendell</publishername>
    </publisher>

     <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre de GNU, Versión 1.1 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation; sin Secciones Invariantes ni Textos de Cubierta Delantera ni Textos de Cubierta Trasera. Puede encontrar una copia de la licencia GFDL en este <ulink type="help" url="ghelp:fdl">enlace</ulink> o en el archivo COPYING-DOCS distribuido con este manual.</para>
         <para>Este manual es parte de una colección de manuales de GNOME distribuido bajo la GFDL. Si quiere distribuir este manual por separado de la colección, puede hacerlo añadiendo una copia de la licencia al manual, tal como se describe en la sección 6 de la licencia.</para>

	<para>Muchos de los nombres utilizados por las empresas para distinguir sus productos y servicios se consideran marcas comerciales. Cuando estos nombres aparezcan en la documentación de GNOME, y siempre que se haya informado a los miembros del Proyecto de documentación de GNOME de dichas marcas comerciales, los nombres aparecerán en mayúsculas o con las iniciales en mayúsculas.</para>

	<para>ESTE DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO SE PROPORCIONAN SEGÚN LAS CONDICIONES ESTABLECIDAS EN LA LICENCIA DE DOCUMENTACIÓN LIBRE DE GNU (GFDL) Y TENIENDO EN CUENTA QUE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>EL DOCUMENTO SE PROPORCIONA "TAL CUAL", SIN GARANTÍA DE NINGÚN TIPO, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN, GARANTÍA DE QUE EL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE CAREZCA DE DEFECTOS COMERCIALES, SEA ADECUADO A UN FIN CONCRETO O INCUMPLA ALGUNA NORMATIVA. TODO EL RIESGO RELATIVO A LA CALIDAD, PRECISIÓN Y UTILIDAD DEL DOCUMENTO O SU VERSIÓN MODIFICADA RECAE EN USTED. SI CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE AQUÉL RESULTARA DEFECTUOSO EN CUALQUIER ASPECTO, USTED (Y NO EL REDACTOR INICIAL, AUTOR O CONTRIBUYENTE) ASUMIRÁ LOS COSTES DE TODA REPARACIÓN, MANTENIMIENTO O CORRECCIÓN NECESARIOS. ESTA RENUNCIA DE GARANTÍA ES UNA PARTE ESENCIAL DE ESTA LICENCIA. NO SE AUTORIZA EL USO DE NINGÚN DOCUMENTO NI VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE POR EL PRESENTE, SALVO DENTRO DEL CUMPLIMIENTO DE LA RENUNCIA;Y</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EN NINGUNA CIRCUNSTANCIA NI SEGÚN NINGÚN ARGUMENTO LEGAL, SEA POR MOTIVOS CULPOSOS (INCLUIDA LA NEGLIGENCIA), CONTRACTUALES O DE OTRO TIPO, NI EL AUTOR, NI EL REDACTOR INICIAL, NI CUALQUIER COLABORADOR, NI CUALQUIER DISTRIBUIDOR DEL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO, NI CUALQUIER PROVEEDOR DE CUALQUIERA DE DICHAS PARTES, SERÁN RESPONSABLES, ANTE NINGÚN TERCERO, DE NINGÚN DAÑO O PERJUICIO DIRECTO, INDIRECTO, ESPECIAL, INCIDENTAL O CONSIGUIENTE DE NINGÚN TIPO, INCLUIDOS, SIN LIMITACIÓN, LOS DAÑOS POR PÉRDIDA DE FONDO DE COMERCIO, INTERRUPCIÓN DEL TRABAJO, FALLO O MAL FUNCIONAMIENTO INFORMÁTICO, NI CUALQUIER OTRO DAÑO O PÉRDIDA DERIVADOS DEL USO DEL DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO, O RELACIONADO CON ELLO, INCLUSO SI SE HABÍA COMUNICADO A AQUELLA PARTE LA POSIBILIDAD DE TALES DAÑOS.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


   <!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change
        any of this. -->

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Vinicius</firstname>
        <surname>Depizzol</surname>
        <email>vdepizzol@gmail.com</email>
      </author>

      <author>
        <firstname>Jonh</firstname>
        <surname>Wendell</surname>
        <email>wendell@bani.com.br</email>
      </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
      maintainers,  etc. Commented out by default.
       <othercredit role="translator">
        <firstname>Latin</firstname>
        <surname>Translator 1</surname>
        <affiliation>
          <orgname>Latin Translation Team</orgname>
          <address> <email>translator@gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
        <contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.3</revnumber>
        <date>2009-08-23</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jonh Wendell <email>wendell@bani.com.br</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.2</revnumber>
        <date>2008-01-15</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Vinicius Depizzol <email>vdepizzol@gmail.com</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1</revnumber>
        <date>2007-12-16</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Jaap A. Haitsma <email>jaap@haitsma.org</email></para>
          <para role="publisher">Jaap A. Haitsma</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <legalnotice>
      <title>Comentarios</title>
      <para>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente a esta aplicación, puede rellenar un informe de error en nuestra <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=vinagre" type="http">página de seguimiento de errores de GNOME</ulink>.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="index">
    <primary>escritorio remoto</primary>
  </indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
<section id="intro">
  <title>Introducción</title>
  <!-- manrevision 2.0 compatibility -->
  <anchor id="aboutex"/>
  <anchor id="notice"/>
  <indexterm>
    <primary><application>Vinagre</application></primary>
    <secondary>Manual</secondary>
    <tertiary>vinagre</tertiary>
  </indexterm>

  <para>La aplicación Vinagre es un visor de escritorios remotos para el <systemitem>Escritorio GNOME</systemitem> que usa el sistema de computación virtual por red «Virtual Network Computing» (VNC) para controlar remotamente otro equipo.</para>
  <para><application>Vinagre</application> proporciona las siguientes características:</para>
  <itemizedlist>
  	<listitem>
  		<para>Conectar con varias máquinas al mismo tiempo.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Almacenar las conexiones recientes y guardarlas en marcadores.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Examinar la red local para buscar equipos.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Proporciona una miniaplicación del panel de GNOME para acceder rápidamente a sus máquinas favoritas.</para>
  	</listitem>
  	<listitem>
  		<para>Extensible a través de su estructura de complementos.</para>
  	</listitem>
  </itemizedlist>

</section>

<!-- ============= Getting Started =========================== -->
<section id="getting-started">
	<title>Inicio</title>

<!-- ============= To Start vinagre ========================== -->

	<section id="getting-started-to-start">
		<title>Iniciar Vinagre</title>
		<para>Puede iniciar <application>Vinagre</application> de las siguientes formas:</para>
		<variablelist>
				<varlistentry>
				<term>Menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu></term>
				<listitem>
	    	<para>Elija <menuchoice><guisubmenu>Internet</guisubmenu><guimenuitem>Visor de escritorios remotos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
				<term>Línea de comandos</term>
    		<listitem>
    		<para>Ejecute el siguiente comando: <command>vinagre</command></para>
    		</listitem>
    		</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= To Start vinagre in command-line ======== -->
	<section id="getting-started-run-from-cmd-line">
		<title>Iniciar Vinagre desde la línea de comandos</title>
		<para>Puede ejecutar <application>Vinagre</application> desde la línea de comandos y conectarse a una sola máquina o a múltiples máquinas. Para conectarse con una máquina desde la línea de comandos, escriba el siguiente comando, después pulse <keycap>Intro</keycap>:</para>
		<para><command>vinagre <replaceable>nombre-de-equipo_o_dirección_ip</replaceable></command></para>
		<para>Para obtener más información acerca de cómo ejecutar <application>Vinagre</application> desde la línea de comandos consulte la página del manual UNIX para Vinagre, <ulink url="man:vinagre" type="man"><citerefentry><refentrytitle>Vinagre</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry></ulink>.</para>
	</section>


<!-- ============= vinagre window ========================== -->

	<section id="getting-started-the-window">
		<title>La ventana de Vinagre</title>
		<figure id="vinagre-window">
			<title>Ventana de Vinagre</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-screenshot.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Muestra la ventana principal de Vinagre.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>
		
		<para>La ventana de <application>Vinagre</application> contiene los siguientes elementos:</para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Barra de menú</term>
				<listitem>
					<para>Los menús en la barra de menú contienen todos los comandos que necesita para trabajar con conexiones remotas en <application>Vinagre</application>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Barra de herramientas</term>
				<listitem>
					<para>La barra de herramientas contiene un juego de los comandos más usados a los que puede acceder desde la barra de menú.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Área de visualización</term>
				<listitem>
					<para>El área de visualización contiene una lista de solapas con las máquinas conectadas y sus escritorios remotos.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Barra de estado</term>
				<listitem>
					<para>La barra de estado muestra información acerca de la actividad actual de <application>Vinagre</application> así como información contextual acerca de los elementos del menú.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Panel lateral</term>
				<listitem>
					<para>El panel lateral contiene una lista de conexiones en los marcadores y (si está disponible) una lista de las máquinas de red autodescubiertas.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

<!-- ============= notes about vinagre ========================== -->
	<section id="getting-started-notes">
		<title>Algunas notas acerca de Vinagre</title>
		<para>Como herramienta para acceder a otras máquinas, Vinagre se comporta de forma diferente a otras aplicaciones de <systemitem>GNOME</systemitem> en su instalación predeterminada.</para>
		<para>Vinagre tiene los aceleradores de teclado y las combinaciones de teclas desactivadas de forma predeterminada. Esto evita que Vinagre intercepte teclas cuando envía esas teclas a la máquina remota.</para>
		<para>Por ejemplo, la combinación de teclas para cerrar una solapa es <guilabel>Ctrl+W</guilabel> pero esa combinación de teclas se enviará a la máquina remota de forma predeterminada.</para>
		<para>Si quiere cambiar este comportamiento vaya a las propiedades de Vinagre en <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>

</section>

<section id="using">
  <title>Uso de Vinagre</title>
  
  <section id="connect">
  	<title>Conectar con una máquina remota</title>
  
	  <section id="connect-informing-data">
	  	<title>Informar de la dirección de un equipo</title>
	  	<para>Para conectar con una máquina remota elija <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Máquina</guimenu><guimenuitem>Conectar</guimenuitem></menuchoice>. Se mostrará el diálogo <guilabel>Diálogo de conexión</guilabel>. Introduzca el <guilabel>Protocolo</guilabel> y el <guilabel>Equipo</guilabel> para la conexión y pulse el botón <guibutton>Conectar</guibutton>. Verá un conjunto de opciones dependiendo del protocolo que haya seleccionado.</para>

		<figure id="connect-dialog">
			<title>Diálogo de conexión</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-connect-dialog.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Muestra el diálogo de conexión.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>También puede usar el botón <guibutton>Buscar</guibutton> para examinar las máquinas disponibles en su red local.</para>
		  <note>
		  	<para>La disponibilidad del botón <guibutton>Buscar</guibutton> depende del protocolo seleccionado. Vinagre depende del servicio <application>Avahi</application> para examinar máquinas en su red local. Note también que Vinagre se puede compilar sin soporte para <application>Avahi</application>. En este caso, el botón no estará disponible.</para>
		  </note>

	  	<para>Algunas máquinas pueden requerir una conexión segura. En este caso se presentará un diálogo de <guilabel>Autenticación/guilabel&gt; preguntando por las credenciales. El tipo de credenciales dependen del servidor. Puede ser una contraseña y un nombre de usuario. Si selecciona <guilabel>Recordar esta credenciales</guilabel>, <application>Vinagre</application> almacenará la información de seguridad usando el <application>Depósito de claves de GNOME</application>.</guilabel></para>
		<figure id="connect-auth-needed">
			<title>Diálogo de autenticación</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-auth-needed.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject><phrase>Muestra el diálogo de autenticación.</phrase></textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		  <para>Si la conexión ya se ha usado anteriormente, también puede acceder a ella a través de <menuchoice><guimenu>Máquina</guimenu><guimenu>Conexiones recientes</guimenu></menuchoice>.</para>
	  </section>
	  
	  <section id="connect-opening-file">
	  	<title>Abrir un archivo en una conexión remota</title>
	  	<para>Algunos equipos distribuyen archivos de conexión remota (generalmente terminan con el sufijo ".vnc") en lugar de informar de la dirección y puerto del equipo. Para abrir un archivo de conexión remota, elija <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Máquina</guimenu><guimenuitem>Abrir</guimenuitem></menuchoice>. Se mostrará el diálogo <guilabel>Seleccionar archivo</guilabel>. Seleccione el archivo que quiera abrir, después pulse el botón <guibutton>Abrir</guibutton>.</para>
	  	
	  	<tip>
	  		<para>También puede pulsar dos veces en el archivo de la conexión remota en el gestor de archivos <application>Nautilus</application> para abrirlo en la ventana de <application>Vinagre</application>.</para>
	  	</tip>
	  </section>

	  <section id="connect-using-bookmarks">
	  	<title>Usar los marcadores</title>
	  	<para>Puede acceder a sus conexiones más usadas a través de los marcadores. Consulte el <link linkend="bookmarks">Capítulo de los marcadores</link>.</para>
	  </section>

	</section>
	
	<section id="fullscreen">
		<title>Usar el modo a pantalla completa</title>
		<para>Para ampliar el área de visualización al modo a pantalla completa, elija <menuchoice><shortcut><keycap>F11</keycap></shortcut><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Pantalla completa</guimenuitem></menuchoice> o el correspondiente botón de la barra de herramientas.</para>
		<note>
			<para>Cuando esté en modo a pantalla completa mueva el ratón a la parte superior central de la pantalla para mostrar una barra de herramientas oculta que tiene botones para salir del modo a pantalla completa, cerrar la conexión y otras opciones.</para>
		</note>
	</section>
	 
	<section id="close">
		<title>Cerrar una conexión</title>
		<para>Para cerrar una conexión, elija <menuchoice><guimenu>Máquina</guimenu><guimenuitem>Cerrar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
	</section>
	
	<section id="screenshot">
		<title>Capturar la pantalla</title>
		<para>Para tomar capturar una pantalla del escritorio remoto actual, elija <menuchoice><guimenu>Máquina</guimenu><guimenu>Capturar pantalla</guimenu></menuchoice> o pulse el botón adecuado en la barra de herramientas. Se mostrará el diálogo <guilabel>Guardar la captura de pantalla</guilabel>, pulse el botón <guibutton>Guardar</guibutton> para guardarla.</para>
	</section>

</section>


<section id="bookmarks">
	<title>Usar los marcadores</title>

	<section id="bookmarks-using">
		<title>Usar los marcadores</title>
		<para>Los marcadores son recursos para tener cerca máquinas a las que accede con frecuencia. Están visibles en el panel lateral o en el menú <guimenu>Marcadores</guimenu>.</para>

		<figure id="bookmarks-side-panel">
			<title>Los marcadores en el panel lateral</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-bookmarks-side-panel.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Muestra los marcadores en el panel lateral.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<para>Según mueva el ratón sobre las entradas un consejo le mostrará el nombre del equipo de la conexión. Para conectarse a la máquina simplemente pulse dos veces sobre una entrada.</para>

	</section>

	<section id="bookmarks-add">
		<title>Crear un marcador nuevo</title>
		<para>Para añadir la conexión actualmente mostrada a los marcadores, elija <menuchoice><shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></shortcut><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Añadir marcador</guimenuitem></menuchoice>. Se mostrará el diálogo <guilabel>Guardando a los marcadores</guilabel>. Introduzca el nombre de la conexión y el resto de datos, tales como la carpeta, y pulse <guibutton>Guardar</guibutton>.</para>

		<figure id="bookmarks-saving">
			<title>Guardando a los marcadores</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-saving-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Muestra el diálogo Guardando a los marcadores.</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note>
			<para>Puede usar carpetas para organizar sus marcadores. Para crear una carpeta pulse en el panel lateral y elija la opción <guimenu>Carpeta nueva</guimenu> en el menú contextual o vaya al menú <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenu>Carpeta nueva</guimenu></menuchoice>.</para>
		</note>

	</section>
	
	<section id="bookmarks-edit">
		<title>Editar las propiedades de un marcador</title>
		<para>Para editar las propiedades de un marcador, tales como su nombre y el equipo, elija <guimenuitem>Editar marcador</guimenuitem> del menú contextual del marcador en el panel lateral. Se mostrará el mismo diálogo que el superior.</para>

		<figure id="bookmarks-editing">
			<title>Editar un marcador</title>
		  <screenshot>
			 <mediaobject>
				<imageobject>
				  <imagedata fileref="figures/vinagre-editing-bookmarks.png" format="PNG"/>
					 </imageobject>
				<textobject> <phrase>Opción del menú contextual para editar un marcador</phrase>
				</textobject>
			</mediaobject>
		  </screenshot>
		</figure>

		<note><para>También puede editar una carpeta.</para></note>
	</section>

	<section id="bookmarks-remove">
		<title>Quitar un marcador</title>
		<para>Para quitar un marcador elija <guimenuitem>Quitar de los marcadores</guimenuitem> del menú contextual del marcador en el panel lateral.</para>
		<note><para>También puede quitar una carpeta. Note que al quitar una carpeta quitará todas sus entradas. Se mostrará un diálogo de confirmación.</para></note>
	</section>

</section>

<section id="preferences">
	<title>Preferencias</title>
	<para>Para configurar <application>Vinagre</application> elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>. El diálogo <guilabel>Preferencias</guilabel> contiene los siguientes elementos de menú.</para>

	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Mostrar siempre las solapas</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Seleccione esta opción para hacer que las solapas siempre estén visibles, incluso cuando sólo hay una conexión activa.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
			<term><guilabel>Mostrar los atajos de menú</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Seleccionando esta opción, los aceleradores de teclado tales como <guilabel>Ctrl+D</guilabel> y los aceleradores de menú tales como <guilabel>Alt+M</guilabel> para acceder al menú Máquina, se activarán. Esto sifnifica que Vinagre capturará esas combinaciones en lugar de enviarlas a la máquina remota. Ya que pasará la mayor parte del tiempo trabajando en la máquina remota, esta opción está <guilabel>desactivada</guilabel> de forma predeterminada.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>

<section id="about">
  <title>Acerca de</title>
  <para>John Wendell <email>wendell@bani.com.br</email> escribió Vinagre. Para obtener más información acerca de Vinagre, visite la <ulink url="http://projects.gnome.org/vinagre/" type="http">página web de <application>Vinagre</application></ulink>.</para>
  <para>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente a esta aplicación, puede rellenar un informe de error en nuestra <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/browse.cgi?product=vinagre" type="http">página de seguimiento de errores</ulink>.</para>
  <para>Este programa se distribuye bajo los términos de la Licencia Pública General GNU tal como la publica la Free Software Foundation; en cualquiera de las versiones 2 de la Licencia o (a su elección) cualquier versión posterior. Puede encontrar una copia de esta licencia en este <ulink url="ghelp:gpl" type="help">enlace</ulink>, o en el archivo COPYING incluido con el código fuente de este programa.</para>
</section>

</article>
