<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Tools" lang="pt-PT">
	<title>Ferramentas</title>
	<remark>Este bocado encontra-se em: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Devel/Tools">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Devel/Tools</ulink></remark>
	<para>
		O Fedora &PRODVER; inclui um rico conjunto de ferramentas de desenvolvimento incluindo todas as linguagens de programação populares, os melhores e mais recentes IDEs e um extenso conjunto de bibliotecas. Esta secção aborda as principais mudanças para o Fedora 12. Para uma lista completa das centenas de componentes de desenvolvimento actualizadas, veja as tabelas no final deste documento.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>emacs</term>
			<listitem>
				<para>
					<package>emacs</package> foi actualizado para a versão 23. Emacs 23 tem uma variedade de novas funcionalidades, incluindo: 
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>
								Suporte melhorado para Unicode
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Renderização de fontes com o Fontconfig e Xft.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Suporte para utilizar ecrãs de X e terminais de texto na mesma sessão, assim como correr como serviço.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Suporte para submissões de múltiplos ficheiros em sistemas de controle de versões distribuídos (VC-dir).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Novos modos e pacotes para ver ficheiros PDF e postscript (modo Doc-view), ligando a processos através do D-Bus (dbus), ligando ao GNU Privacy Guard (EasyPG), editando documentos XML (modo nXML), editando programas em Ruby (modo Ruby) e mais.
							</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mercurial</term>
			<listitem>
				<para>
					Versão 1.3.1 do <package>mercurial</package> agora inclui suporte experimental para sub-repositórios.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


