<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Languages" lang="pt-PT">
	<title>Línguas</title>
	<remark>Este bocado encontra-se em: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat</ulink></remark>
	<para>
		Fedora&nbsp;&PRODVER; inclui todas as linguagens de programação populares. Esta secção destaca as maiores alterações desde Fedora&nbsp;&PREVVER;. Como o Fedora tenta incluir as mais recentes versões de tudo, existem, como é evidente, muitas pequenas alterações. Consulte as tabelas no final deste documento para mais detalhes.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Haskell</term>
			<listitem>
				<para>
					O Fedora 12 inclui o <package>haskell-platform</package>-2009.2.0.2. A Plataforma Haskell é um conjunto standard de bibliotecas e ferramentas que disponibilizam uma estável e conhecida plataforma para o desenvolvimento de projectos Haskell.
				</para>
				<para>
					O <package>ghc</package> foi actualizado para a versão 6.10.4. O gestor de janelas xmonad e mais umas quantas bibliotecas também foram adicionadas (cgi, editline, fgl, GLUT, haskell-platform, network, OpenGL, tar, time, utf8-string, X11-xft, xmonad, xmonad-contrib).
				</para>
				<para>
					O <package>ghc-rpm-macros</package> contém as macros rpm utilizadas nas Recomendações de Empacotamento Haskell.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>php</term>
			<listitem>
				<para>
					O Fedora 12 inclui a versão 5.3.0 do <package>php</package>. Isto inclui um número significativo de novas características incluindo suporte para "namespaces", "late binding", arredondamento de números de vírgula flutuante mais consistente, assim como um número de melhoramentos na performance. Para detalhes completos veja <ulink type="http" url="http://php.net/releases/5_3_0.php"></ulink>.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


