<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Embedded_Development" lang="pt-PT">
	<title>Desenvolvimento de Software Embebido</title>
	<remark>Este bocado encontra-se em: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Desenvolvimento de Software Embebido</primary>
		<secondary>Secção</secondary>
	</indexterm>
	<para>
		Fedora &PRODVER; inclui um conjunto de pacotes de suporte a desenvolvimento de aplicações embebidas em vários equipamentos. Existe amplo suporte para AVR e peças relacionadas assim como para o Microchip PIC. Além disso, existem pacotes de suporte ao desenvolvimento em equipamentos mais antigos e menos populares, tais como o Z80, 8051, e outros. Para uma descrição mais completa consulte <citetitle>Pacotes para desenvolvimento embebido na wiki</citetitle> disponível em <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Packages_For_Embedded_Development"></ulink> .
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>GNUSim8085</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gnusim8085</primary>
				</indexterm>
				<para>
					O <package>gnusim8085</package> é novo no Fedora. GNUSim8085 é um simulador gráfico da linguagem assembly para micro processadores Intel 8085. Tem algumas funcionalidades muito interessantes incluindo um teclado que pode ser utilizado para escrever programas assembly de forma muito simples. Também tem visualizadores da stack, da memory e portos que podem ser utilizados para depurar programas.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gputils</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gputils</primary>
				</indexterm>
				<para>
					O <package>gputils</package> adicionou suporte a um número de novos processadores. O <package>gputils</package> suporta agora todos os processadores suportados pelo MPLAB 8.20 (excepto para EEPROM e dispositivos semelhantes).
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gsim85</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gsim85</primary>
				</indexterm>
				<para>
					O <package>gsim85</package> é um simulador do microprocessador 8085. Está a ter uma interface gráfica muito amiga do utilizador. Pode ser usada para testar programas do 8085 antes de os implementar na placa. <package>gsim85</package> é novo no Fedora &PRODVER;.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mcu8051ide</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>mcu8051ide</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora &PRODVER; inclui o novo pacote, <package>mcu8051ide</package>. MCU 8051 IDE é um ambiente de desenvolvimento integrado para micro-controladores baseados no 8051. As linguagens de programação suportadas são C e Assembler.
				</para>
				<para>
					tem o seu próprio assemblador e suporte para 2 assembladores externos. Para a linguagem C, utiliza o compilador SDCC.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>openocd</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>openocd</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Novo para o Fedora &PRODVER;, o Open On-Chip Debugger (OpenOCD) proporciona depuração, programação no sistema e testes de boundary-scan para dispositivos embebidos. Várias placas, alvos e interfaces são suportadas de modo a facilitar o tempo de desenvolvimento.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>sdcc</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>sdcc</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>sdcc</package> 2.9.0 inclui um número de novas funcionalidades. Consulte <ulink type="http" url="http://sdcc.sourceforge.net/"></ulink> para a lista completa.
				</para>
				<warning>
					<title>Código fonte pode ser incompatível</title>
					<para>
						Código desenvolvido para <package>sdcc</package> 2.8.0 pode não ser completamente compatível com 2.9.0.
					</para>
				</warning>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


