<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements" lang="pt-PT">
	<title>Requisitos de Hardware</title>
	<remark>Este bocado encontra-se em: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview</ulink></remark>
	<warning>
		<title>Os mínimos nem sempre serão suficientes</title>
		<para>
			A memória mínima apresentada abaixo pode não ser suficiente para todas as situações. Em particular, uma instalação numa máquina virtual pode necessitar de uma quantidade de memória próxima do valor "Recomendado".
		</para>
	</warning>
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_PPC_Architectures">
		<title>Requisitos de Processador e Memória para a Arquitectura PPC</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					CPU Mínimo: PowerPC G3 / POWER3
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					O Fedora &PRODVER; suporta a geração "New World" dos Apple Power Macintosh, lançado a partir de 1999 em diante. Embora as máquinas "Old World" possam funcionar, elas necessitam de um gestor de arranque especial, que não é incluído na distribuição Fedora. O Fedora também foi instalado e testado em máquinas POWER5 e POWER6.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					O Fedora &PRODVER; suporta pSeries e as máquinas Cell Broadband Engine.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; também suporta a Sony PlayStation 3 e Genesi Pegasos II e Efika.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					O Fedora &PRODVER; inclui suporte para o novo hardware das máquinas P.A. Semiconductor Electra.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; também inclui suporte para estações de trabalho "powerstation" da Terrasoft Solutions.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Recomendado para modo de texto: G3 a 233 MHz ou superior, 128MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Recomendado para o modo gráfico: G3 a 400 MHz ou superior, 256MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_Architectures">
		<title>Requisitos de Processador e Memória para a Arquitectura X86</title>
		<para>
			As seguintes especificações do CPU são referidas em termos de processadores da Intel. Outros processadores, como os da AMD, Cyrix e VIA, que são compatíveis ou equivalentes aos seguintes processadores da Intel, também poderão ser utilizados com o Fedora. Fedora &PRODVER; requer um processador Intel Pentium Pro ou melhor, e está optimizado para processadores i686 ou posteriores. 
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Recomendado para modo de texto: Pentium Pro a 200 MHz ou superior
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Recomendado para o modo gráfico: Pentium Pro a 400 MHz ou superior
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínima para modo de texto: 128 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínima para modo gráfico: 192 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM recomendada para o modo gráfico: 256 MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_64_architectures">
		<title>Requisitos de Processador e Memória para a Arquitectura x86_64</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínima para modo de texto: 256 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM mínima para o modo gráfico: 384 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						RAM recomendada para modo gráfico: 512 MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Hard_disk_space_requirements_for_all_architectures">
		<title>Requisitos de espaço em disco para todas as arquitecturas</title>
		<para>
			Uma instalação total pode ocupar mais de 9 GiB de espaço de disco. O espaço final é inteiramente determinado pelo spin de instalação escolhido e pelos pacotes seleccionados durante a instalação. É necessário espaço de disco adicional durante a instalação para o próprio ambiente de instalação. Este espaço adicional corresponde ao tamanho do ficheiro /Fedora/base/stage2.img (disponível no Disco 1 de instalação) mais o tamanho dos ficheiros existentes em /var/lib/rpm do sistema instalado.
		</para>
		<para>
			Em termos práticos, os requisitos de espaço adicionais poderão ir desde 90 MiB, para uma instalação mínima, até 175 MiB adicionais para uma instalação mais completa.
		</para>
		<para>
			Também é necessário espaço adicional para os dados do utilizador, assim como pelo menos 5% de espaço livre, para o correcto funcionamento do sistema.
		</para>
	</section>

</section>


