<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<appendix id="appe-Release_Notes-Legal_Information" lang="pt-PT">
	<title>Informação Legal</title>
	<para>
		O Projecto Fedora é patrocinado pela Red Hat, Inc.
	</para>
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-License">
		<title>Licença</title>
		<para>
			O Acordo de Licenciamento do Fedora está incluído com cada lançamento. Uma versão de referência está disponível no sítio do Projecto Fedora: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink> Este documento está licenciado nos termos do Open Publicaton Licence v1.0 sem opções: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL</ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Trademarks">
		<title>Trademarks</title>
		<para>
			&#39;Fedora&#39; and the Fedora logo are trademarks of Red Hat, Inc. and are subject to the terms of the Fedora Trademark Guidelines: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines</ulink> All other trademarks are the property of their respective owners.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-External_References">
		<title>Referências Externas</title>
		<para>
			Este documento pode ligar a outros recursos que não estão sob o controle nem são mantidos pelo Projecto Fedora. Red Hat, Inc não é responsável pelo conteúdo desses recursos. Fornecemos estas ligações apenas por conveniência e a inclusão de qualquer ligação para tal recurso não implica o apoio a esse recurso pelo Projecto Fedora ou pela Red Hat. Reservamos o direito a terminar qualquer ligação ou programa a qualquer momento.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Export">
		<title>Exportação</title>
		<para>
			Algumas restrições a exportação podem aplicar-se aos lançamentos do Projecto Fedora. Consulte <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export</ulink> para mais detalhes.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Legal_Information">
		<title>Informação Legal</title>
		<para>
			A informação legal a seguir diz respeito a algum software no Fedora. Portions Copyright (c) 2002-2007 Charlie Poole ou Copyright (c) 2002-2004 James W. Newkirk, Michael C. Two, Alexei A. Vorontsov ou Copyright (c) 2000-2002 Philip A. Craig
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-More_Information">
		<title>Mais Informação</title>
		<para>
			Informação legal adicional sobre este documento e sobre os lançamentos do Projecto Fedora está disponível no sítio web do Projecto Fedora: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal ">http://fedoraproject.org/wiki/Legal </ulink>
		</para>
	</section>

</appendix>

