<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Welcome_to_Fedora" lang="pt-PT">
	<title>Bem Vindo ao Fedora</title>
	<remark>Este bocado encontra-se em: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome</ulink></remark>
	<para>
		O Fedora é um sistema operativo baseado em Linux que mostra a mais recente tecnologia em software livre e de código aberto. Fedora é sempre livre para qualquer pessoa utilizar, modificar e distribuir. É desenvolvido por pessoas à volta do mundo, que trabalham juntas como uma comunidade: o Projecto Fedora. O Projecto Fedora é aberto e qualquer pessoa é bem-vinda para participar. O Projecto Fedora está muito à frente, liderando o desenvolvimento de software livre e aberto, e conteúdos.
	</para>
	<note>
		<para>
			Visite <ulink type="http" url="http://docs.fedoraproject.org/release-notes/">http://docs.fedoraproject.org/release-notes/</ulink> para ver as últimas notas do lançamento do Fedora, especialmente se estiver a fazer uma actualização. Se está a migrar de uma versão do Fedora mais antiga que a imediatamente anterior, deve consultar as notas de lançamentos mais antigas para mais informação.
		</para>
	</note>
	<para>
		Você pode ajudar a comunidade do Projecto Fedora a continuar o melhoramento do Fedora, se enviar relatórios de erros e pedidos de melhorias. Consulte em <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests">http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests</ulink> mais informações sobre o envio de relatórios de erros e pedidos de funcionalidades. Obrigado pela sua participação.
	</para>
	<para>
		Para descobrir mais informações gerais sobre o Fedora, veja as seguintes páginas Web: 
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Visão Geral do Fedora (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Overview">http://fedoraproject.org/wiki/Overview</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Perguntas Frequentes (FAQ) do Fedora (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/FAQ">http://fedoraproject.org/wiki/FAQ</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Ajuda e Discussões (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">http://fedoraproject.org/wiki/Communicate</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Participe no Projecto Fedora (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Join">http://fedoraproject.org/wiki/Join</ulink>)
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
</section>


