<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossário</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A parte da Área de Trabalho GNOME onde não existem itens de interface gráfico, tais como painéis e janelas.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>fundo da área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A imagem ou cor que é aplicada à sua área de trabalho.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>objecto de área de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um ícone na sua área de trabalho que pode utilizar para abrir os seus ficheiros, pastas e aplicações. Pode utilizar objectos de área de trabalho para disponibilizar um acesso fácil aos ficheiros, pastas e aplicações mais frequentemente utilizadas.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>Nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um identificador alfabético único para um computador numa rede.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>gaveta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma gaveta é uma extensão deslizante num painel que pode abrir ou fechar a partir de um ícone de gaveta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>extensão de ficheiro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A parte final do nome de um ficheiro, após o último ponto (.) no nome. Por exemplo, a extensão do ficheiro <filename>imagem.jpeg</filename> é is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>A extensão de ficheiro pode identificar o tipo de ficheiro. O gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> utiliza esta informação para determinar o que fazer quando abre um ficheiro. Para mais informação sobre este assunto, consulte <xref linkend="nautilus-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formatar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formatar um media significa prepará-lo para ser utilizado com um sistema de ficheiros. Ao formatar um media, está a sobrepor toda e qualquer informação presente (apagando-a).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>aplicação aderente GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma aplicação que utiliza as bibliotecas padrão de programação GNOME é denominada uma aplicação aderente GNOME. Por exemplo, o gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> e o editor de texto <application>gedit</application> são aplicações aderentes GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>endereço IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um identificador numérico único para um computador numa rede.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>atalho de teclado</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um <firstterm>atalho de teclado</firstterm> é uma tecla ou combinação de teclas que disponibiliza uma forma alternativa aos meios normais de realizar uma acção.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>iniciador</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um iniciador inicia uma aplicação específica, executa um comando ou abre um ficheiro. Um iniciador pode residir num painel ou num menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra de menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma barra de menu é uma barra no topo da janela de uma aplicação que contém os menus dessa aplicação.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um tipo Extensão de Correio por Internet Multi-Propósito (MIME) identifica o formato de um ficheiro. O tipo MIME permite a aplicações ler o ficheiro. Por exemplo, uma aplicação de correio pode utilizar o tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que um ficheiro de Gráfico Portável de Rede (PNG) está anexado a uma mensagem.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>montar</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Montar significa tornar um sistema de ficheiros disponível para acesso. Ao montar um sistema de ficheiros, este fica ligado a um sub-directório no seu sistema de ficheiros.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>painel</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um painel é uma sub-divisão de uma janela. Por exemplo, a janela do <application>Nautilus</application> contém um painel lateral e um painel de vista.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>ferramenta de preferências</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma ferramenta dedicada que controla uma parte específica do comportamento do Ambiente de Trabalho GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>teclas de atalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Teclas de atalho são combinações de teclas que disponibilizam uma forma rápida de realizar uma acção.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordem de pilha</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A order de pilha é a ordem em que as janelas são empilhadas umas sobre as outras no seu ecrã.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra de estados</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A barra de estados é a barra na área inferior de uma janela que fornece informação sobre o estado actual do que está a visualizar na janela.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>ligação simbólica</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um tipo especial de ficheiro que aponta para outro ficheiro ou pasta. Quando realiza uma acção sobre uma ligação simbólica, a acção é realizada sobre o ficheiro ou pasta para o qual a ligação simbólica aponta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra de ferramentas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uma barra de ferramentas é a barra que contém botões para os comandos mais frequentemente utilizados numa aplicação. Tipicamente, uma barra de ferramentas está colocada sob a barra de menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Identificador Uniforme de Recurso (URI)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um Identificador Uniforme de Recurso (URI) é uma expressão que identifica uma localização específica num sistema de ficheiros ou na Web. Por exemplo, o endereço de uma página web é um URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Localizador Uniforme de Recurso (URL)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um Localizador Uniforme de Recurso (URL) é o endereço de uma localização específica na Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um componente do <application>Nautilus</application> que lhe permite apresentar uma pasta de uma forma específica. Por exemplo, o <application>Nautilus</application> contém uma vista de ícones que permite apresentar o conteúdo de uma pasta como ícones. O <application>Nautilus</application> também contém uma vista em lista que permite apresentar o conteúdo de uma pasta como uma lista.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>espaço de trabalho</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Um espaço de trabalho é uma área discreta no Ambiente de Trabalho GNOME em que pode trabalhar.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
