<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Conhecimentos Mínimos</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Este capítulo apresenta-lhe os conhecimentos mínimos que necessita para trabalhar no Ambiente de Trabalho GNOME.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Conhecimentos de Utilização do Rato</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>conhecimentos mínimos</primary>
    <secondary>conhecimentos de utilização do rato</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>rato</primary>
    <secondary>conhecimentos mínimos</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Esta secção descreve o que fazem os vários botões do rato, e o que significa cada ponteiro diferente.</para>

    <para>Um rato é um dispositivo que lhe permite mover um ponteiro (ou cursor) no ecrã. O ponteiro do rato é normalmente representado por uma pequena seta com a qual aponta sobre os objectos no seu ecrã. Ao premir um botão do rato irá realizar uma acção específica com o objecto sobre o qual o ponteiro do rato se encontra, dependendo a acção de qual botão do rato premiu.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Convenções de Botões do Rato</title>
    <titleabbrev>Botões</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>convenções de botões</secondary>
    </indexterm>

    <para>As instruções neste manual têm por base um rato com três botões para dextros, o que é o mais comum. Caso utilize um outro tipo de rato ou dispositivo de apontar, terá de descobrir quais os botões correspondentes no seu dispositivo. Se estiver a utilizar um rato para canhotos, consulte abaixo o parágrafo sobre como definir a orientação do seu rato.</para>

        <note><para>Se definir o seu rato como sendo para canhotos, deverá inverter as convenções de botões de rato utilizadas neste manual. Tal está também normalmente implícito na maior parte da documentação e na maioria das aplicações.</para></note>

    <para>Alguns ratos não possuem um botão do meio. Caso possua um rato de dois botões, provavelmente o seu sistema estará configurado para utilizar <firstterm>combinações</firstterm> permitindo simular o botão do meio. Se combinações estiverem activas, deverá premir os botões esquerdo e direito simultaneamente, assim simulando o botão do meio do rato. Note-se que a inexistência do botão do meio não limita de forma alguma a utilização do GNOME.</para>

    <para>As convenções de botões do rato utilizadas neste manual são as seguintes:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botão esquerdo do rato</term>
        <listitem><para>O botão no lado esquerdo do rato. Este é o botão principal do rato, utilizado para seleccionar, activar, premir botões, etc... Quando lhe é dito para "clicar" está implícito que deverá clicar utilizando o botão esquerdo do rato, excepto se especificamente instruído em contrário.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão do meio do rato</term>
        <listitem><para>O botão do meio do rato. Na maioria dos ratos com uma roda, a roda pode ser pressionada para executar o clique correspondente ao botão do meio do rato.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão direito do rato</term>
        <listitem><para>O botão do lado direito do rato. A maior parte das vezes, este botão apresenta um menu de contexto relativo ao objecto sobre o qual se encontra o ponteiro.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Utilize as <application>Preferências do Rato</application> para inverter a orientação do seu rato. Terá depois de inverter as convenções de botões do rato utilizadas neste manual e na restante documentação do GNOME. Consulte <xref linkend="prefs-mouse"/> para mais informações sobre como definir as suas preferências do rato.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Acções com o Rato</title>
    <titleabbrev>Acções</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>convenções sobre acções</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>terminologia relativa a acções</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>As seguintes convenções são utilizadas neste manual para descrever acções que pode executar com o rato:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Acção</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Definição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir e largar o botão esquerdo do rato, sem mover o rato.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clique com o botão esquerdo</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>O mesmo que <emphasis>clicar</emphasis>. O termo 'clicar com o (botão) esquerdo' é utilizado em situações em que possa haver confusão com o <emphasis>clicar com o (botão) direito</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clique com o botão do meio</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir e largar o botão do meio do rato, sem mover o rato.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clique com o botão direito</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir e largar o botão direito do rato, sem mover o rato.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clique-duplo</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir e largar o botão esquerdo do rato duas vezes numa sucessão rápida sem mover o rato. Pode configurar a sensibilidade do clique-duplo alterando a definição de <emphasis>Expiração de Clique-Duplo</emphasis>: consulte <xref linkend="prefs-mouse"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir e não largar o botão esquerdo do rato, depois mover o rato mantendo o botão premido, e finalmente largar o botão.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Por exemplo, pode alterar a posição de uma janela clicando e arrastando a barra de título, ou mover um ficheiro arrastando o seu ícone de uma janela e largando-o noutra.</para>           
              
              <para>O botão esquerdo do rato é normalmente utilizado para realizar acções de arrastar, ainda que por vezes o botão do meio do rato também é utilizado para uma acção de arrastar alternativa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Clicar e manter</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premir mas não largar o botão esquerdo do rato.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>acções</secondary>
    </indexterm>

    <para>Pode realizar as seguintes acções com o rato:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botão esquerdo do rato</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Seleccionar texto.</para></listitem>
            <listitem><para>Seleccionar itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Arrastar itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Activar itens.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão do meio do rato</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Colar texto.</para></listitem>
            <listitem><para>Mover itens.</para></listitem>
            <listitem><para>Mover janelas para trás.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botão direito do rato</term>
        <listitem><para>Utilize o botão direito do rato para abrir o menu de contexto de um item, caso um menu seja aplicável. Para a maioria dos itens, pode também utilizar o atalho de teclado <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> para abrir o menu de contexto, após o item estar seleccionado.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Por exemplo, quando se estão a visualizer ficheiros no gestor de ficheiros, pode seleccionar um ficheiro clicando neste com o botão esquerdo do rato e abrir o ficheiro executando um clique-duplo com o botão esquerdo do rato. Se clicar com o botão direito do rato será aberto um menu de contexto para esse ficheiro.</para>

    <tip><para>Na maioria das situações, pode seleccionar texto utilizando o botão esquerdo do rato e colá-lo noutra aplicação utilizando o botão do meio. Isto é designado por colagem da selecção primária e funciona de forma independente das operações com a área de transferência.</para></tip>

    <tip><para>Para seleccionar mais do que um item, pode manter premida a tecla <keycap>Ctrl</keycap> para seleccionar múltiplos itens, ou manter premida a tecla <keycap>Shift</keycap> para seleccionar um intervalo de itens. Pode também arrastar uma <firstterm>caixa delimitadora</firstterm> para seleccionar vários itens, iniciando um processo de arrastar clicando num espaço vazio e arrastando um rectângulo sobre os itens a seleccionar.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Ponteiros do Rato</title>
    <titleabbrev>Ponteiros</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>ponteiros</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ponteiros</primary>
      <see>ponteiros do rato</see>
    </indexterm>

    <para>Ao utilizar o rato, a aparência do ponteiro (ou cursor) do rato pode alterar-se. A aparência do ponteiro dá indicação sobre uma operação, localização ou estado específico.</para>

   <para>Os seguintes ponteiros de rato são apresentados quando o seu rato se encontra sobre diferentes elementos do ecrã:</para>
   
   <note><para>Os ponteiros do seu rato irão diferir dos aqui apresentados caso esteja a utilizar um <link linkend="prefs-mouse">tema de cursores</link> diferente. O seu distribuidor ou fabricante poderá ter definido um tema por omissão distinto.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro normal.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro normal</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visível durante a utilização normal do rato.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de ocupado.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de ocupado</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visivel quando se encontra sobre uma janela que está ocupada a realizar uma tarefa. Não poderá utilizar o rato para transmitir qualquer comando a esta janela, mas pode movê-lo sobre outra janela e trabalhar nessa.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de redimensionar.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de redimensionar</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que pode agarrar no controlo para redimensionar partes do interface. Este surge sobre as margens das janelas e sobre manípulos de redimensionamento entre painéis numa janela. A direcção das setas indica em que direcção pode redimensionar.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mão</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mão</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visível quando o rato paira sobre um <glossterm>link</glossterm>, numa página web por exemplo. Este ponteiro indica qie pode clicar no link para ler um novo documento ou realizar uma acção.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro com formato-I</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro com formato-I</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visível quando o rato se encontra sobre texto que pode seleccionar ou editar. Clique para colocar o cursor no local onde desejar introduzir o texto, ou arraste para seleccionar texto.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Os seguintes ponteiros do rato são visíveis quando se arrasta um item tal como um ficheiro ou um pedaço de texto. Indicam o resultado de largar o botão do rato para largar o objecto que está a ser movido.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que quando largar o objecto, este será movido da sua localização antiga para a nova localização.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de copiar.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de copiar</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que quando largar o objecto, será criada uma cópia do mesmo no local onde o largar.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de atalho.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de atalho</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que quando largar o objecto, será criado um <firstterm>atalho (ou ligação simbólica)</firstterm> para este no local onde o largar. Um atalho é um tipo especial de ficheiro que aponta para outro ficheiro ou pasta. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de perguntar.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de questão</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que quando largar o objecto, ser-lhe-á questionado o que deseja fazer. Será aberto um menu que lhe permitirá seleccionar que acção realizar. Por exemplo, poderá seleccionar de entre mover, copiar ou criar um atalho.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro indisponível.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro indisponível</term>
        <listitem><para>Este ponteiro indica que não pode largar o objecto na localização actual. Largar o botão do rato não terá qualquer efeito: o objecto arrastado voltará para a sua localização inicial.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover objecto de painel.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover objecto de painel</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visível quando arrasta um painel ou um objecto de painel com o botão do meio do rato. Consulte <xref linkend="panels"/> para mais informação sobre painéis.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ponteiro de mover janela.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ponteiro de mover janela</term>
        <listitem><para>Este ponteiro é visível quando arrasta uma janela para a mover. Consulte <xref linkend="windows-manipulating"/> para mais informação sobre mover janelas.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Conhecimentos de Utilização do Teclado</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>conhecimentos mínimos</primary>
    <secondary>conhecimentos de utilização do teclado</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>teclado</primary>
    <secondary>conhecimentos mínimos</secondary>
  </indexterm>

  <para>Quase todas as tarefas que pode realizar com o rato podem também ser realizadas utilizando o teclado. <firstterm>Teclas de atalho</firstterm> são teclas que lhe oferecem uma forma rápida de realizar uma tarefa.</para>

  <para>Pode utilizar teclas de atalho para realizar tarefas gerais do Ambiente de Trabalho GNOME e para trabalhar com os itens do interface tais como painéis e janelas. Pode também utilizar os atalhos de teclado nas aplicações. Para personalizar as suas teclas de atalho, utilize a ferramenta de preferências de <application>Atalhos de Teclado</application>. Consulte <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> para mais informações sobre como configurar atalhos de teclado.</para>

  <note><para>A maioria dos teclados de PC vêm com duas teclas especiais para o sistema operativo Windows: uma tecla com o logotipo do Microsoft Windows™ e uma tecla para aceder aos menus de contexto.</para>
  <para>No GNOME, a tecla Windows é muitas vezes configurada para servir como uma tecla modificadora adicional, denominada <firstterm>tecla Super</firstterm>. A tecla de menu de contexto pode ser utilizada para aceder ao menu de contexto do item seleccionado, tal como o pode o atalho de teclado <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>Pode também alterar as preferências do Ambiente de Trabalho GNOME para utilizar funcionalidades de acessibilidade de teclado. Consulte <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> para mais informações sobre as funcionalidades de acessibilidade de teclado.</para>

  <para>A secção seguinte descreve as teclas de atalho que pode utilizar em todo o ambiente de trabalho e aplicações.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Teclas de Atalho Globais</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>global</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho globais permitem-lhe utilizar o teclado para realizar tarefas relacionadas com o ambiente de trabalho, e não tarefas na janela ou aplicação actualmente seleccionada. A tabela seguinte lista algumas das teclas de atalho globais:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de Atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Função</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Abre o <guimenu>Menu de Aplicações</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Abre o diálogo de <guilabel>Executar Aplicação</guilabel>. Consulte <xref linkend="tools-run-app"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Realiza uma captura de ecrã da totalidade da área de trabalho. Consulte <xref linkend="tools-screenshot"/> para mais informações.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Realiza uma captura de ecrã da janela que tem o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Teclas de setas</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alternar para a área de trabalho ao lado especificado pela seta da área de trabalho actual. Consulte <xref linkend="overview-workspaces"/> para mais informações sobre trabalhar com múltiplas áreas de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimiza todas as janelas e coloca o foco na área de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna entre janelas. É apresentada uma lista de janelas que pode seleccionar. Solte as teclas para seleccionar uma janela. Pode premir a tecla <keycap>Shift</keycap> para ciclar entre as janelas em ordem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna o foco entre os painéis e a área de trabalho. É apresentada uma lista dos itens que pode seleccionar. Solte as teclas para seleccionar um item. Pode premir a tecla <keycap>Shift</keycap> para ciclar entre os itens em ordem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Teclas de Atalho da Janela</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>janela</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho da janela permitem-lhe utilizar o teclado para realizar tarefas sobre a janela com o foco. A seguinte tabela lista algumas teclas de atalho de janelas:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de Atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Função</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Alterna entre janelas. É apresentada uma lista de janelas que pode seleccionar. Solte as teclas para seleccionar uma janela. Pode premir a tecla <keycap>Shift</keycap> para ciclar entre as janelas em ordem inversa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fechar a janela que tem o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Restaurar a dimensão da janela actual, se esta estiver maximizada.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mover a janela com o foco. Spós premir este atalho, pode mover a janela utilizando o rato ou as teclas de setas. Para terminar a movimentação, clique com o rato ou prima uma qualquer tecla.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Redimensionar a janela com o foco. Após premir este atalho, poderá redimensionar a janela utilizando ou o rato ou as teclas de setas. Para terminar o redimensionamento, clique no rato ou prima uma qualquer tecla.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimizar a janela actual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Maximizar a janela actual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>barra de espaços</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Abre o menu de janela da janela actualmente seleccionada. O menu de janela permite-lhe realizar acções sobre a janela, tais como minimizar, mover entre áreas de trabalho e fechar.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Teclas de setas</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mover a janela actual para outra área de trabalho na direcção especificada. Consulte <xref linkend="overview-workspaces"/> para mais informação sobre a utilização de múltiplas áreas de trabalho.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Teclas de Aplicação</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>aplicação</secondary>
    </indexterm>

    <para>Teclas de atalho de aplicação permitem-lhe realizar tarefas nas aplicações. Pode utilizar teclas de atalho para realizar tarefas nas aplicações mais rapidamente do que utilizando um rato. A tabela seguinte lista algumas das teclas de atalho de aplicações mais comuns:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de Atalho</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Acção</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Criar um novo documento ou janela.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Cortar o texto ou região seleccionado e colocá-lo na área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Copiar o texto ou região seleccionado para a área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Colar o conteúdo da área de transferência.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Desfazer a última acção.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Gravar o documento actual no disco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Ler o documento electrónico de ajuda da aplicação.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Para além destas teclas de atalho, todas as aplicações suportam um conjunto de teclas para navegar e trabalhar com o interface de utilização. Estas teclas permitem-lhe realizar operações que normalmente realizaria com um rato. A tabela seguinte descreve algumas teclas de controlo do interface:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Teclas</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Acção</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Teclas de setas ou <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mover entre controlos no interface ou itens numa lista.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> ou <keycap>barra de espaços</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activar ou escolher o item seleccionado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activar o menu mais à esquerda da janela da aplicação.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activar o menu de contexto do item seleccionado.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fechar um menu sem seleccionar um item desse menu, ou cancelar uma operação de arrastar.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Teclas de Acesso</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>teclas de acesso</primary>
    </indexterm>

    <para>Uma <firstterm>barra de menu</firstterm> é uma barra no topo de uma janela que contém os menus da aplicação. Uma <firstterm>tecla de acesso</firstterm> é uma letra sublinhada na barra de menu, menu, ou diálogo que pode utilizar para realizar uma acção. Numa barra de menu, a tecla de acesso de cada menu está sublinhada.</para>

    <para>Para abrir um menu, mantenha premida a tecla <keycap>Alt</keycap>, depois prima a tecla de acesso. No menu, a tecla de acesso de cada item do menu está sublinhada. Para seleccionar um item de menu, estando o menu aberto, basta premir a tecla de acesso correspondente ao item de menu.</para>

    <para>Por exemplo, para abrir uma janela na aplicação de <application>Ajuda</application>, prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> para abrir o menu <guimenu>Ficheiro</guimenu>, depois prima <keycap>N</keycap> para activar o item de menu <guimenuitem>Nova Janela</guimenuitem>.</para>

    <para>Pode também utilizar teclas de acesso para aceder a elementos num diálogo. Num diálogo, uma letra na maioria dos elementos do diálogo está sublinhada. Para aceder a um elemento específico, mantenha premida a tecla <keycap>Alt</keycap>, depois prima a tecla de acesso.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
