<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Configurar o Seu Ambiente de Trabalho</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar as ferramentas de preferências para personalizar o Ambiente de Trabalho GNOME.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Uma ferramenta de preferências é uma pequena aplicação que lhe permite alterar definições do Ambiente de Trabalho GNOME. Cada ferramenta cobre um aspecto específico do seu computador. Por exemplo, com a ferramenta de preferências do <application>Rato</application> pode configurar o seu rato para ser utilizado por dextros ou canhotos, ou alterar a velocidade do ponteiro no ecrã. Com a ferramenta de preferências <application>Janelas</application> pode definir comportamentos comuns a todas as janelas tal como a forma como as selecciona com o rato.</para>
  <para>Para abrir uma ferramenta de preferências, seleccione <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice> no painel superior. Seleccione a ferramenta desejada a partir do submenu.</para>
  <para>Com algumas excepções, as alterações que realiza às definições numa ferramenta de preferências têm efeito imediato, sem ser necessário fechar a ferramenta de preferências. Pode manter a janela da ferramenta de preferências aberta enquanto testa as alterações, e realizar alterações adicionais, se necessário.</para>
  <para>Algumas aplicações ou componentes de sistema poderão adicionar a sua ferramenta de preferências ao menu.</para>
  <note><para>Algumas ferramentas de preferências permitem-lhe alterar áreas essenciais do seu sistema, e como tal requerem acesso com privilégios de administração. Ao abrir a ferramenta de preferências, uma caixa de diálogo irá pedir-lhe a senha de administração. Estas ferramentas encontram-se no submenu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu></menuchoice>. Este menu também contém aplicações mais complexas para gerir e actualizar o seu sistema.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Pessoal</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Assistive Technologies Preferences</title>
    <indexterm>
      <primary>acessibilidade</primary>
      <secondary>definir as preferências de tecnologia assistiva</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Assistive Technologies</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Assistive Technologies</application> preference tool to enable assistive technologies
in the GNOME Desktop. You can also use the <application>Assistive Technology</application> preference tool to open other preference tools which contain preferences related to assistive technologies.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Preferred Applications</guibutton> lets you specify assistive technology applications to start automatically when you log in. See <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Keyboard Accessibility</guibutton> lets you configure keyboard accessibility features such as sticky keys, slow keys or bounce keys.
        See <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Mouse Accessibility</guibutton> lets you configure mouse accessibility features such as dwell clicking. See <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> lista as preferências de tecnologia assistiva que pode alterar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Preferências de Tecnologia Assistiva</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Activar tecnologias assistivas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccione esta opção para activar as tecnologias assistivas no Ambiente de Trabalho GNOME.</para>
              <para>Note that for technical reasons, you have to log in
again after enabling this option for it to be fully effective.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Preferências de Atalhos de Teclado</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Atalhos de Teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclas de atalho</primary>
      <secondary>configurar</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>atalhos de teclado</primary>
      <secondary>configurar</secondary>
    </indexterm>
    <para>Utilize a ferramenta de preferências de <application>Atalhos de Teclado</application> para personalizar os atalhos de teclado por omissão de acordo com as necessidades.</para>    
    
    <para>Um <firstterm>atalho de teclado</firstterm> é uma tecla ou combinação de teclas que disponibiliza uma forma alternativa ao padrão para executar uma acção. Para mais informações sobre atalhos de teclado, e uma lista dos atalhos por omissão no GNOME, consulte <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Para editar um atalho de teclado, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Clique na acção, na lista. Se estiver a utilizar o teclado, utilize as teclas de setas para seleccionar o atalho e depois prima <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Prima a nova tecla ou combinação de teclas que deseja atribuir à acção.</para>
	      <para>Para limpar um atalho, prima <keycap>Backspace</keycap>. A acção fica então marcada como <guilabel>Inactivo</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Para cancelar a atribuição de um atalho, clique noutro local da janela ou prima <keycap>Escape</keycap>.</para>
    
    <para>Os atalhos que pode personalizar estão agrupados da seguinte forma:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Área de Trabalho</term>
    	  <listitem><para>Estes são atalhos genéricos para o ambiente de trabalho, tais como terminar a sessão, <link linkend="lock-screen">trancar o ecrã</link>, abrir o <link linkend="menubar">menu do painel</link>, ou iniciar um navegador web.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Som</term>
    	  <listitem><para>Atalhos para controlar o seu reprodutor de música e o sistema de volume.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Gestão de Janelas</term>
    	  <listitem><para>Shortcuts for working with windows and workspaces, such as maximizing or moving the current window, and switching to another workspace. For more information on these kinds of actions, see <xref linkend="windows-manipulating"/> and <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibility</term>
          <listitem><para>Shortcuts for starting assistive technologies, such as
            a screen reader, a magnifier or an on-screen keyboard.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Custom Shortcuts</term>
          <listitem><para>Custom shortcuts that have been added with the <guilabel>Add</guilabel> button. This section will not be shown if there are no custom shortcuts.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      To add a custom shortcut, use the <guilabel>Add</guilabel> button in the action area. You have to provide a name and a command for the new shortcut. The new custom shortcut will appear in the list of shortcuts and can be edited in the same way as the predefined shortcuts.
    </para>
    <para>
      To remove a custom shortcut, use the <guilabel>Remove</guilabel> button.
    </para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Aplicações Preferidas</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Aplicações Preferidas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicações por omissão</primary>
      <see>aplicações preferidas</see>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Preferred
Applications</application> preference tool to specify the applications that
you want the GNOME Desktop to use when the GNOME Desktop starts an application
for you. For example, you can specify the web browser application (<application>Epiphany
</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application>
...) to launch when you click on a link in other applications such as 
email clients or document viewers.</para>

	<para>As <application>Aplicações Preferidas</application> podem ser encontradas em <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu><guimenuitem>Aplicações Preferidas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Pode personalizar na ferramenta de preferências <application>Aplicações Preferidas</application> as seguintes áreas funcionais.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Internet</guilabel> (Web, Mail)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Multimedia</guilabel> (Multimedia Player)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>System</guilabel> (Terminal)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Accessibility</guilabel> (Visual, Mobility)
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For each preferred application category, a drop-down menu contains a list of possible applications you can choose from. The list depends on the applications installed on your computer.</para>
    <para>In each category, the last item in the menu (<guimenuitem>Custom</guimenuitem>) permits you to customize the command used by the system when the specific launch action occurs.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Custom Command Options</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicações preferidas</primary>
        <secondary>custom command</secondary>
      </indexterm>
      <para>The following table summarizes the various options you can choose from when you select
<guimenuitem>Custom</guimenuitem> in the drop-down application menu.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Custom command options</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Enter the command to execute to start the custom application. For the <application>Web
Browser</application> and the <application>Mail Reader</application> applications, you can include a <literal>%s</literal>
after the command to tell the application to use the URL or Email address you clicked on. The exact command arguments
may depend on the specific application.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run in terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command in a terminal window. Select this option for an
 application that does not create a window in which to run.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Execute flag (Terminal only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Most terminal applications have an option that cause them to treat the remaining command line options as
commands to run (<option>-x</option> for <application>gnome-terminal</application>).  Enter this option here.
 For example, this is used when executing a command of a launcher for which the chosen type is Application in Terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run at start (Accessibility only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command as soon as your session begins. For more accessibility options, see <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>GNOME Desktop Accessibility Guide</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Aparência e Comportamento</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Appearance Preferences</title>
    <para>The <application>Appearance</application> preference tool lets
    you configure various aspects of how your desktop looks:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Theme,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desktop Background,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fonts,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>User Interface.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Preferências de Tema</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>definir opções de controlo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>definir opções de margem das janelas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temas</primary>
      <secondary>definir opções de ícones</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>janelas</primary>
      <secondary>definir opções de margem de tema</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Tema</secondary>
    </indexterm>

    <para>A theme is a group of coordinated settings that specifies
the visual appearance of a part of the GNOME Desktop. You can choose themes
to change the appearance of the GNOME Desktop. Use the <application>Theme</application> tabbed section to select a theme. You can choose from a list
of available themes. The list of available themes includes several themes
for users with accessibility requirements. </para>
    <para>Um tema contém definições que afectam diferentes áreas do Ambiente de Trabalho GNOME, tais como:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controlos</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the GNOME-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some of the controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colors</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></indexterm>The color setting for
a theme determines the color of various user interface elements. You can choose several pairs of colors from the <guilabel>Colors</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
           <note><para>It is important to choose pairs of colors that have a good contrast with each other,
           otherwise text may become hard to read.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Margem da janela</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>The window frame setting for
a theme determines the appearance of the frames around windows only. You can
choose an option for the window frame setting from the <guilabel>Window Border</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icons</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>The icon setting for a theme determines the appearance of
the icons on panels and the desktop background. You can choose an option for
the icon setting from the <guilabel>Icons</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pointer</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and sice of the mouse pointer. You can choose an options for the pointer setting fromthe <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Criar um Tema Personalizado</title>
      <para>The themes that are listed in the <guilabel>Theme</guilabel>
tabbed section are different combinations of controls options, window frame options,
and icon options. You can create a custom theme that uses different combinations
of controls options, window frame options, and icon options.</para>
      <para>Para criar um tema personalizado, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione um tema na lista de temas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button. A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione a opção de controlos que deseja utilizar no tema personalizado a partir da lista da secção <guilabel>Controlos</guilabel>. A lista de opções de controlos disponíveis inclui várias opções para utilizadores com restrições de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no separador <guilabel>Margem da Janela</guilabel> para visualizar as opções contidas. Seleccione a opção de margem de janelas que deseja utilizar no tema personalizado a partir da lista de opções disponíveis. A lista de margens de janela disponível inclui várias opções para utilizadores com restrições de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no separador <guilabel>Ícones</guilabel> para visualizar as opções contidas. Seleccione a opção de ícones que deseja utilizar no tema personalizado a partir da lista de opções disponíveis. A lista de ícones disponível inclui várias opções para utilizadores com restrições de acessibilidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>On the <application>Appearance</application> preferences tool,
click on the <guibutton>Save As</guibutton> button. A <guilabel>Save Theme
As</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um nome e descrição abreviada para o tema personalizado no diálogo, depois clique em <guibutton>Gravar</guibutton>. O tema personalizado surge agora na lista de temas disponíveis.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Instalar um Novo Tema</title>
      <para>Pode adicionar um tema à lista de temas disponíveis. O novo tema tem de ser um ficheiro de arquivo que esteja compactado com o tar e o gzip. Isto é, o novo tema tem de ser um ficheiro <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Para instalar um novo tema, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
           Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button.
A file chooser dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the theme archive file in the location
entry. Alternatively, select the theme archive file in the file list. When you have selected the file, click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>O novo tema é instalado automaticamente.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Remover uma Opção de Tema</title>
      <para>Pode remover opções de controlos, margens de janelas e ícones.</para>
      <para>Para remover uma opção de controlos, margens de janelas ou ícones, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no separador do tipo de opção que deseja remover.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Select the theme option you want to delete.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use the <guibutton>Delete</guibutton> button to delete the
          selected option. Note that you can not delete system-wide theme
          options.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Preferências do Fundo da Área de Trabalho</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>área de trabalho</primary>
      <secondary>personalizar o fundo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Ferramenta de preferências do Ambiente de Trabalho GNOME</primary>
      <see>ferramentas de preferências</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Fundo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fundos</primary>
      <secondary>personalizar o fundo da área de trabalho</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <link linkend="overview-desktop">desktop</link> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Pode personalizar o fundo da área de trabalho das seguintes formas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccionar uma imagem para o fundo da área de trabalho. A imagem é sobreposta à cor de fundo. A cor de fundo é visível caso seleccione uma imagem transparente, ou se a imagem não cobrir a totalidade do fundo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionar uma cor para o fundo da área de trabalho. Pode seleccionar uma cor sólida, ou criar um efeito de gradiente com duas cores. Um efeito de gradiente consiste num efeito visual em que uma cor se transforma gradualmente noutra.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Pode também arrastar uma cor ou padrão sobre a área de trabalho a partir do <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">diálogo de <guilabel>Fundos e Emblemas</guilabel></link> do gestor de ficheiros <application>Nautilus</application>.</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> lista as preferências de fundo que pode alterar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Preferências do Fundo da Área de Trabalho</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Desktop Background</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Choose an image from the list.  Alternately, you can use the
<guibutton>Add</guibutton> button to choose any image on your computer.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Estilo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Para especificar como apresentar a imagem, seleccione uma das seguintes opções a partir do botão de lista de selecção exclusiva <guilabel>Estilo</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centered</guilabel>: Displays the image in the middle
of the desktop, respecting the image's original size.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Fill Screen</guilabel>: Enlarges the image to cover
the desktop, altering its proportions if needed.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Scaled</guilabel>: Enlarges the image until the
image meets the screen edges, and maintains the proportions of the image.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel>: Enlarges the smaller dimension of the 
image until it meets the screen edges; the image may be cropped in the other dimension.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Tiled</guilabel>: Duplicates the original-sized image as
often as necessary and print the images next to another so as they entirely cover the desktop.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Add</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Click on the <guibutton>Add</guibutton> to browse for
an image on your computer.  A standard file selector will be presented.  Choose
the image you want and click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Remover</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Choose the image that you want to remove,
then click <guilabel>Remove</guilabel>.  This removes the image from the list of available wallpapers; however, it does not delete the image from your computer.
</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colors</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>To specify a color scheme, use  the options
in the <guilabel>Style</guilabel> drop-down list, and the color
selector buttons.</para>
              <para>Pode especificar um esquema de cor de uma das seguintes formas:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Seleccione <guilabel>Cor sólida</guilabel> no botão de caixa de selecção exclusiva <guilabel>Estilo de Fundo</guilabel> para especificar uma única cor para o fundo da área de trabalho.</para>
                  <para>Para seleccionar a cor desejada, clique no botão <guibutton>Cor</guibutton>. O diálogo <guilabel>Seleccione uma Cor</guilabel> é aberto. Seleccione uma cor, depois clique em <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Seleccione <guilabel>Gradiente horizontal</guilabel> no botão de caixa de selecção exclusiva <guilabel>Estilo de Fundo</guilabel>. Tal cria um efeito de gradiente do lado esquerdo para o lado direito do ecrã.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Esquerda</guibutton> para abrir o diálogo <guilabel>Seleccione uma Cor</guilabel>. Seleccione a cor que deseja visualizar no lado esquerdo.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Direita</guibutton>. Seleccione a cor que deseja visualizar no lado direito.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Seleccione <guilabel>Gradiente vertical</guilabel> no botão de caixa de selecção exclusiva <guilabel>Estilo de Fundo</guilabel>. Tal cria um efeito de gradiente da zona superior para a zona inferior do ecrã.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Superior</guibutton> para abrir o diálogo <guilabel>Seleccione uma Cor</guilabel>. Seleccione a cor que deseja visualizar na zona superior.</para>
                  <para>Clique no botão <guibutton>Cor Inferior</guibutton>. Seleccione a cor que deseja visualizar na zona inferior.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Preferências de Fonte</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Fonte</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>área de trabalho</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>aplicações</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>título da janela</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>consola</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fontes</primary>
      <secondary>renderização</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <guilabel>Fonts</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool
to choose which fonts are used in different parts of the desktop, and the way in which fonts are displayed on the screen.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Seleccionar Fontes</title>
      <para>O botão de selecção de fonte apresenta o nome da fonte e o seu tamanho em pontos. O nome é também apresentado nos tipos negrito, itálico, e normal.</para>
      <para>Para alterar a fonte, clique no botão de selector de fonte. É aberto o diálogo do selector de fonte. Seleccione a família da fonte, o estilo, e o tamanho em pontos a partir das listas. A área de antevisão apresenta a sua selecção actual. Clique <guibutton>OK</guibutton> para aceitar as alterações e actualizar o ambiente de trabalho.</para>
      <para>Pode seleccionar fontes para as seguintes secções do seu ambiente de trabalho:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de aplicação</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada nos menus, barras de ferramentas e caixas de diálogo das aplicações.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte do documento</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada para apresentar documentos em aplicações.</para>
      	    <note><para>Em algumas aplicações, pode sobrepor esta selecção utilizando o diálogo de preferências da aplicação em específico.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte do ambiente de trabalho</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada nas etiquetas dos ícones no ambiente de trabalho.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de título de janela</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada nas barras de título das janelas.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Fonte de largura fixa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Esta fonte é utilizada na aplicação <application>Consola</application> e aplicações relacionadas com programação.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Renderização de Fontes</title>
      <para>Pode definir as seguintes opções relativas à forma como as fontes são visualizadas no ecrã:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rendering</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Para especificar como renderizar fontes no seu ecrã, seleccione uma das seguintes opções:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monocromático</guilabel>: Renderiza as fontes apenas a preto e branco. As margens dos caracteres poderão nalguns casos parecer dentadas por os caracteres não terem antialias. <firstterm>Antialias</firstterm> é um efeito que é aplicado nas margens dos caracteres para as suavizar.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Melhores formas</guilabel>: Utilizar o Antialias nas fontes sempre que possível. Utilize esta opção em monitores de Tubo de Raios Catódicos (CRT) normais.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Melhor contraste</guilabel>: Ajustar as fontes para que tenham o maior contraste possível, utilizando também antialias, para que os caracteres tenham margens suaves. Esta opção poderá melhorar a acessibilidade do Ambiente de Trabalho GNOME a utilizadores com limitações visuais.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavização de subpixel (LCDs)</guilabel>: Utiliza técnicas que exploram a forma dos pixels individuais dos Ecrãs de Cristais Líquidos (LCD) para renderizar as fontes com suavização das margens. Utilize esta opção com LCDs ou ecrãs planos.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Detalhes</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Clique neste botão para especificar detalhes adicionais sobre a forma como são renderizadas as fontes no ecrã.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Resolução (pontos por polegada)</guilabel>: Utilize a caixa de rotação para especificar a resolução a utilizar quando as fontes são renderizadas no ecrã.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavização</guilabel>: Seleccione uma das opções a especificar como realizar o antialias das fontes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Dicas</guilabel>: <firstterm>Dicas</firstterm> são uma técnica de renderização de fontes que melhora a qualidade das fontes em tamanhos reduzidos e em ecrãs com uma resolução reduzida. Seleccione uma das opções para especificar como aplicar dicas às fontes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ordem de subpixel</guilabel>: Seleccione uma das opções para especificar a ordem de cores de subpixel para as suas fontes. Utilize esta opção para LCDs ou ecrãs planos.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Interface Preferences</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>barras de ferramentas, personalizar a aparência</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Menus &amp; Barras de Ferramentas</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>em aplicações, personalizar a aparência</secondary>
    </indexterm>
    <para>You can use the <guilabel>Interface</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool to customize the appearance
of menus, menubars, and toolbars for applications that are part of GNOME.</para>
    <para>À medida que realiza alterações às definições, a antevisão visível na janela é actualizada. Isto permite-lhe ver as alterações caso nenhuma janela de uma aplicação esteja aberta.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Apresentar ícones nos menus</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Seleccione esta opção para apresentar um ícone ao lado dos itens nos menus das aplicações e do painel. Nem todos os itens de menu possuem um ícone.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Editable menu shortcut keys</guilabel></term>
	      <listitem><para>Ao seleccionar esta opção, poderá definir novas teclas de atalhos para itend de menu.</para>
	      <para>Para alterar a tecla de atalho de uma aplicação, abra o menu e, com o ponteiro do rato sobre o item de menu que deseja alterar, prima a nova combinação de teclas. Para remover uma tecla de atalho, prima <keycap>Backspace</keycap> or <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Ao utilizar esta funcionalidade, não será avisado caso a associação de uma nova tecla de atalho a um comando irá também remover esse atalho de outro comando.</para>
	        <para>Não existe nenhuma forma de repor o atalho original, que estava definido por omissão, num comando.</para>
	        <para>Esta funcionalidade não mantém atalhos que são normalmente comuns a todas as aplicações, tais como <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> para Copiar. Isto poderá levar à existência de inconsistências nas suas aplicações GNOME.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Etiquetas de botões de barras de ferramentas</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Seleccione uma das seguintes opções para especificar o que apresentar na barra de ferramentas das aplicações aderentes GNOME:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto sob os ícones</guilabel>: Seleccione esta opção para apresentar as barras de ferramentas com o texto e um ícone em cada botão.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Texto ao lado dos ícones</guilabel>: Seleccione esta opção para apresentar as barras de ferramentas apenas com o ícone em cada botão, e com o texto nos botões mais importantes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Apenas ícones</guilabel>: Seleccione esta opção para apresentar as barras de ferramentas apenas com um ícone em cada botão.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Apenas texto</guilabel>: Seleccione esta opção para apresentar as barras de ferramentas apenas com o texto em cada botão.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Preferências de Janelas</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>gestor de janelas</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Janelas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Utilize a ferramenta de preferências <application>Janelas</application> para personalizar o comportamento das janelas no Ambiente de Trabalho GNOME</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> lista as preferências de janelas que pode alterar.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Preferências de Janelas</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Seleccionar janelas quando o rato se move sobre elas</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opção para dar o foco a uma janela quando coloca sobre ela o ponteiro do rato. A janela mantém o foco até que coloque o ponteiro do rato sobre outra janela.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Elevar janelas seleccionadas após um intervalo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opção para elevar as janelas após decorrer um breve período desde que receberam o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Intervalo antes de elevar</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Especifique o intervalo de espera antes de elevar uma janela que recebeu o foco.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Clique-duplo na barra de título para realizar esta acção</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione o comportamento que deseja que ocorra ao executar um clique-duplo sobre a barra de título de uma janela. Seleccione uma das seguintes opções:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizar</guilabel>: Maximiza a janela.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Vertically</guilabel>: Maximizes the window vertically without changing its width.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Horizontally</guilabel>: Maximizes the window horizontally without changing its height.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimize</guilabel>: Minimizes the window.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Enrolar</guilabel>: Enrola a janela.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>None</guilabel>: Do nothing.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>If a window is already maximized or rolled up, double-clicking 
              on the titlebar will return it to its normal state.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Para mover uma janela, prima e mantenha esta tecla e arraste a janela</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione a tecla a premir e manter quando arrasta uma janela para a mover.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>The position of the Control, Alt and Super keys on the keyboard can be modified in the 
      Keyboard Layout Options dialog, see <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>. 
      </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Preferências da Protecção de Ecrã</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>protecção de ecrã</secondary>
    </indexterm>
    <para>Um <firstterm>protector de ecrã</firstterm> apresenta imagens em movimento no seu ecrã quando o seu computador não está a ser utilizado. Protectores de ecrã também impedem que monitores mais antigos se avariem por apresentarem a mesma imagem durante longos períodos de tempo. Para parar a protecção de ecrã e regressar ao ambiente de trabalho, mova o rato ou prima uma tecla.</para>
    <para>Utilize a ferramenta de preferências da <application>Protecção de Ecrã</application> para definir o tipo de protector de ecrã, o tempo de inactividade antes do protector iniciar, e se é ou não necessária uma senha para regressar ao ambiente de trabalho.</para>
    <para>Pode alterar as seguintes definições:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Protector de ecrã</term>
    	  <listitem><para>Seleccione o <guilabel>Tema do protector de ecrã</guilabel> a partir da lista. É apresentada uma versão reduzida do protector seleccionado. Prima <guibutton>Antevisão</guibutton> para visualizar o tema seleccionado em modo de ecrã completo. Durante a antevisão, utilize os botões de setas no topo do ecrã para percorrer a lista de temas de protector de ecrã.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>O tema <guilabel>Ecrã Preto</guilabel> não apresenta qualquer imagem e apenas um ecrã preto.</para></listitem>
	        <listitem><para>O tema <guilabel>Aleatório</guilabel> selecciona aleatoriamente um dos temas da lista para apresentar.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>A lista de protectores de ecrã presente no resto da lista depende da sua distribuição ou fabricante.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Considerar o computador como inactivo após...</term>
    	  <listitem><para>O seu computador é considerado inactivo após esta quantidade de tempo sem que tenha recebido qualquer instrução sua, tal como mover o rato ou teclar. Isto poderá afectar a poupança de energia (a energia do monitor poderá ser desligada, por exemplo) ou aplicações de mensagens instantâneas (estas aplicações poderão marcá-lo como "ausente"). Utilize a barra deslizante para definir a duração do período de espera antes de ser considerado inactivo, em minutos ou horas.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Activar o protector de ecrã quando o computador estiver inactivo</term>
    	  <listitem><para>Seleccione esta opção para que o protector de ecrã seja iniciado após o período de espera anteriormente definido.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Trancar o ecrã quando o protector de ecrã está activo</term>
    	  <listitem><para>Quando esta opção se encontra seleccionada, o protector de ecrã irá pedir-lhe a sua senha quando tentar regressar ao ambiente de trabalho. Para mais informações sobre trancar o ecrã, consulte <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Internet e Rede</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Definições de Rede</title>

    <para>As <application>Definições de Rede</application> permitem-lhe especificar a forma como o seu sistema se liga a outros computadores e à Internet.</para>
    <para>Ser-lhe-á pedida a senha de administrador ao iniciar as <application>Definições de Rede</application>. Isto é justificado pelo facto de que as alterações realizadas com esta ferramenta irão afectar todo o sistema.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Introdução</title>



    <para>A janela principal das <application>Definições de Rede</application> contém quatro secções em separadores:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Ligações</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Apresenta todos os interfaces de rede, também lhe permitindo alterar as suas definições.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Geral</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Permite-lhe alterar o nome do seu sistema e o seu nome de domínio.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Contém duas secções, os <guilabel>servidores DNS</guilabel> são o que o seu computador utiliza para resolver os endereços IP dos nomes de domínio. Os <guilabel>domínios de procura</guilabel> são os domínios por omissão onde o seu sistema irá procurar uma máquina quando nenhum domínio for especificado.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Máquinas</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Apresenta a lista de nomes alternativos para aceder a outros computadores.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Utilização</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Alterar as definições de uma ligação</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Ligações</guilabel>, seleccione o interface que deseja alterar e prima o botão <guilabel>Propriedades</guilabel>, dependendo do tipo de interface poderá alterar diferentes dados.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Interfaces Ethernet e IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Pode alterar a forma como o interface é configurado (DHCP ou manualmente), se o interface for configurado manualmente, poderá também alterar o endereço IP, máscara de rede e gateway do interface.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces sem fios</term>
		<listitem>
		  <para>Pode alterar a forma como o interface é configurado (DHCP ou manualmente), se o interface for configurado manualmente, poderá também alterar o endereço IP, máscara de rede e gateway do interface, podendo ainda alterar o seu nome de rede (ESSID).</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces de linha paralela</term>
		<listitem>
		  <para>Pode alterar o endereço IP do interface, bem como o endereço IP remoto.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfaces PPP/Modem</term>
		<listitem>
		  <para>Pode alterar o dispositivo de modem, se deseja que ele marque os números utilizando tons ou impulsos, o volume do modem, o número de telefone, o utilizador e a senha disponibilizados pelo seu Fornecedor de Acesso e outras definições avançadas para PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Activar ou desactivar um interface</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Ligações</guilabel>, active ou desactive a caixa de selecção ao lado do interface.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Alterar o nome da sua máquina e nome de domínio</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Geral</guilabel>, altere o texto nas caixas de nome da máquina ou nome de domínio.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Adicionar um novo servidor de nomes de domínios</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Servidores DNS</guilabel>, seleccione o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e preencha a nova linha da lista com o nome do novo servidor de domínios.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Remover um servidor de nomes de domínios</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Servidores DNS</guilabel>, seleccione um endereço IP DNS da lista e prima o botão <guilabel>Remover</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Adicionar um novo domínio de procura</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Domínios de Procura</guilabel>, prima o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e preencha a nova linha na lista com o novo domínio de procura.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Remover um domínio de procura</title>
	 <para>Na secção de <guilabel>Domínios de Procura</guilabel>, seleccione um domínio de procura na lista e prima o botão <guilabel>Remover</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Adicionar um novo nome alternativo de máquina</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Máquinas</guilabel>, prima o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> e introduza um endereço IP e o nome alternativo que para este irá apontar, na janela de popup.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Alterar um nome alternativo de máquina</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Máquinas</guilabel>, seleccione um nome alternativo, prima o botão <guilabel>Propriedades</guilabel> na lista e altere as definições do nome alternativo na janela de popup.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Remover um nome alternativo de máquina</title>
	 <para>Na secção <guilabel>Máquinas</guilabel>, seleccione um nome alternativo na lista e prima o botão <guilabel>Remover</guilabel>.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Gravar a configuração de rede actual como uma "Localização"</title>
	 <para>Prima o botão <guilabel>Adicionar</guilabel> ao lado do menu <guilabel>Localizações</guilabel>, especifique o nome da localização na janela de popup que é aberta.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Remover uma localização</title>
	 <para>Prima o botão <guilabel>Remover</guilabel> ao lado do menu <guilabel>Localizações</guilabel>, o perfil seleccionado será removido.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Alternar para uma localização</title>
	 <para>Seleccione uma localização a partir do menu <guilabel>Localizações</guilabel>, toda a configuração será automaticamente alterada para a definida na localização seleccionada.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Preferências de Proxy de Rede</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Proxy de Rede</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy de rede</primary>
      <secondary>definir preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configurar a ligação</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy</primary>
      <secondary>definir preferências</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Network Proxy Preferences</application>
    enables you to configure how your system connects to the Internet.</para>
    <para>You can configure the GNOME Desktop to connect to a <firstterm>proxy server</firstterm>,
    and specify the details of the proxy server. A proxy server is a server that intercepts requests
    to another server, and fulfills the request itself, if it can. You can enter the domain name or
    the Internet Protocol (IP) address of the proxy server. A <firstterm>domain name</firstterm> is
    a unique alphabetic identifier for a computer on a network. An <firstterm>IP address</firstterm>
    is a unique numeric identifier for a computer on a network.</para>
    <remark>Why would one want to use a proxy?  This description makes it sounds like it's
    a user preference, rather than being dictated by the network you're on.  We should make
    this more clear.</remark>
    <para>Since it is possible that you need to use a different proxy configuration in different places,
    <application>Network Proxy Preferences</application> allows you to define separate proxy configurations
    and switch between them using the <guilabel>Location</guilabel> drop-down box at the top of the window.
    Choose <guilabel>New Location</guilabel> to create a proxy configuration for a new location. Locations
    can be removed using the <guilabel>Delete Location</guilabel> button at the bottom of the window.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Ligação directa à internet</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet without a proxy server.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Configuração manual de proxy</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet through a proxy server and
        configure the proxy settings manually.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you request
              an HTTP service. Enter the port number of the HTTP service on the proxy server in the
              <guilabel>Port</guilabel> field.</para>
              <para>If the HTTP proxy server requires authentication, click the <guibutton>Details</guibutton>
              button to enter your username and password.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy HTTP seguro</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request a secure HTTP service. Enter the port number of the secure HTTP service on
            the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proxy FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request an FTP service. Enter the port number of the FTP service on the proxy server in
            the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Servidor Socks</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the Socks host to use. Enter the port
            number for the Socks protocol on the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Configuração automática de proxy</guilabel></term><listitem><para>Seleccione esta opção caso deseje ligar-se à Internet através de um servidor de proxy, e deseje configurar o servidor de proxy automaticamente.</para>
      <para>Automatic proxy configuration works by means of a so-called PAC file, which your browser downloads from a web server. If you don't specify the URL for a PAC file in the <guilabel>Autoconfiguration URL</guilabel> entry, your browser 
      will try to locate one automatically.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL de configuração automática</guilabel></term><listitem><para>Enter the URL of a PAC file that contains the information required to configure the proxy
    server automatically.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Set which hosts should not use the proxy in the <guilabel>Ignore Host List</guilabel> in the <guilabel>Ignored Hosts</guilabel> tabbed section. When you access these hosts, you will connect to the Internet directly without a proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Preferências da Área de Trabalho Remota</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>definir preferências da partilha de sessão</primary>
    </indexterm>           
    <para>A ferramenta de preferências da <application>Área de Trabalho Remota</application> permite-lhe partilhar uma sessão no Ambiente de Trabalho GNOME com vários utilizadores, e definir as preferências da partilha de sessão.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> lista as preferências de partilha de sessão que pode definir. Estas preferências têm um impacto directo na segurança do seu sistema.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Preferências da Partilha de Sessão</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir que outros utilizadores visualizem a sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opção para permitir que utilizadores remotos visualizem a sua sessão. Todos os eventos de teclado, rato e área de transferência do utilizador remoto são ignorados.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Permitir que outros utilizadores controlem a sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccione esta opção para permitir que outros utilizadores acedam e controlem a sua sessão a partir de uma localização remota.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Quando um utilizador tenta ver ou controlar a sua área de trabalho</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Seleccione as seguintes considerações de segurança quando um utilizador tentar visualizar ou controlar a sua sessão:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Pedir a sua confirmação:</guilabel> Seleccione esta opção caso deseje que os utilizadores remotos lhe peçam permissão quando quiserem partilhar a sua sessão. Esta opção permite-lhe saber quando outros utilizadores se ligam à sua sessão. Pode também decidir em que altura é adequado que o utilizador remoto se ligue à sua sessão.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Obrigar o utilizador a introduzir esta senha:</guilabel> Seleccione esta opção para autenticar o utilizador remoto. Esta opção oferece um nivel adicional de segurança.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Senha</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Introduza a senha que o cliente que tentar aceder ou controlar a sua sessão terá de introduzir.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Equipamento</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Preferências de Teclado</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>configurar preferências gerais</secondary>
    </indexterm>
    <para>Utilize a ferramenta de preferências do <application>Teclado</application> para alterar as preferências de auto-repetição deste, e para configurar as definições de intervalos de utilização.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para>Para abrir a <link linkend="prefs-keyboard-a11y">ferramenta de preferências de <application><emphasis>Acessibilidade</emphasis> de Teclado</application></link>, clique no botão <guibutton>Acessibilidade</guibutton>.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Preferências de Teclado</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to set general
keyboard preferences.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> lista as preferências de teclado que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Preferências de Teclado</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Teclao repete ao manter a tecla premida</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para activar a repetição de teclado. Se a repetição de teclado estiver activa, quando premir e mantiver uma tecla, a acção associada será realizada repetidamente. Por exemplo, se premir e mantiver uma tecla de caracter, este caracter será introduzido repetidas vezes.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atraso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione o tempo de atraso entre o momento em que a tecla é premida e o repetir da acção.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione a velocidade a que a acção é repetida.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Cursor pisca nos campos e caixas de texto</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para que o cursor pisque quando o foco estiver em campos e caixas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize a barra deslizante para especificar a que velocidade deverá o cursor piscar nos campos e caixas de texto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Escreva para testar as definições</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>A área de teste é um interface interactivo para que possa constatar como as definições de teclado afectam a sua escrita. Introduza texto na área de teste para testar a eficácia das suas definições.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Preferências de Disposições de Teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Utilize a secção <guilabel>Disposições</guilabel> para definir o idioma do seu teclado, bem como a marca e o modelo do teclado que está a utilizar.</para>
      <para>Isto tornará possível ao GNOME utilizar as teclas especiais de media no seu teclado e apresentar os caracteres correctos para o idioma do seu teclado.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Modelo do teclado</guilabel></term>
	        <listitem><para>Use the browse button (labelled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separate layout for each window</guilabel></term>
	        <listitem><para>Quando esta opção está activa, cada janela tem a sua disposição de teclado específica. Alternar para uma disposição diferente apenas irá afectar a janela actual.</para>
	        <para>Isto permite-lhe, por exemplo, introduzir texto com uma disposição de teclado Russo num processador de texto, depois alternar para o seu navegador web e introduzir texto com uma disposição de teclado Inglês.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Disposições Seleccionadas</guilabel></term>
	        <listitem><para>Pode alternar entre as disposições seleccionadas para alterar os caracteres que o seu teclado produz ao teclar. Para adicionar uma disposição, clique em <guibutton>Adicionar</guibutton>. Poderá ter até quatro disposições. Para remover uma disposição, seleccione-a e prima <guibutton>Remover</guibutton>.</para>
	        <para>Para alternar entre disposições de teclado, utilize a <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit">applet de painel <application>Indicador de Teclado</application></ulink>.</para>
                 <para>To add a layout to the list of selected layouts, click the <guibutton>Add</guibutton> button. It opens a layout chooser dialog, which lets you select a layout by country or by language.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Clique <guibutton>Repor Valores por Omissão</guibutton> para repor todas as definições de disposições de teclado nos seus estados iniciais para o seu sistema e configuração regional.</para>

      <para>Click the <guibutton>Layout Options</guibutton> button to open the <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Opções de Disposição de Teclado</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behaviour of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Expanda cada etiqueta de grupo para apresentar as opções disponíveis. Uma etiqueta em negrito indica que as opções no grupo foram alteradas em relação aos valores por omissão.</para>
      <note><para>The options shown in this dialog depend on the X windowing system you are using. Not all the following options might be listed on your system, and not all the options shown might work on your system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Adicionar o Sinal do Euro a algumas teclas</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use these options to add the Euro currency symbol € to a key as a third-level character. To access this symbol, you must assign a <guilabel>third level chooser</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamento da tecla Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo de opções permite-lhe associar o comportamento das teclas modificadoras Unix Super, Meta, e Hyper às teclas <keycap>Alt</keycap> e <keycap>Windows</keycap> do seu teclado.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamento da tecla CapsLock</guilabel></term>
                <listitem><para>Este grupo contém várias opções sobre a tecla <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posição da tecla de composição</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>A tecla de Composição permite-lhe combinar duas pressões de teclas para criar um único caracter. Isto é utilizado para criar um caracter acentuado que possa não existir na sua disposição de teclado. Por exemplo, prima a tecla de Composição, depois <keycap>'</keycap>, seguido de <keycap>e</keycap> para obter o caracter e-agudo.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posição da tecla Ctrl</guilabel></term>
                <listitem><para>Utilize este grupo de opções para definir a localização da tecla <keycap>Ctrl</keycap> para corresponder à disposição em teclados antigos.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportamento de Alternar/Trancar grupo</guilabel></term>
                <listitem><para>Seleccione teclas ou combinações de teclas para alternar a disposição do seu teclado quando premidas.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Outras opções de compatibilidade</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Shift com as teclas do teclado numérico funcionam como no MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Com esta opção seleccionada, utilizar o <keycap>Shift</keycap> com teclas no teclado numérico quando o <keycap>NumLock</keycap> estiver desligado extende a selecção actual.</para>
                    	  <para>Com esta opção não seleccionada, utilize o <keycap>Shift</keycap> com as teclas do teclado numérico para obter o inverso do comportamento actual dessa tecla. Por exemplo, quando o <keycap>NumLock</keycap> está desligado, a tecla <keycap>8</keycap> funciona como a seta para cima. Prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> para introduzir um '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Teclas especiais (Ctrl+Alt+&lt;key&gt;) geridas num servidor.</guilabel></term>
	<listitem><para>Seleccione esta opção para que alguns atalhos de teclado sejam passados para o sistema de janelas X em vez de serem geridos pelo GNOME.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Seleccionadores de terceiro nível</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Uma tecla de <firstterm>terceiro nível</firstterm> permite-lhe obter um terceiro caracter numa tecla, da mesma forma que premir <keycap>Shift</keycap> com uma tecla produz um caracter diferente do que quando se prime a tecla isoladamente.</para>
                  <para>Utilize este grupo para seleccionar uma tecla que deseja que aja como uma tecla modificadora de terceiro nível.</para>
                  <para>Premir a tecla de terceiro nível e <keycap>Shift</keycap> produz o quarto caracter da tecla.</para>
                  <para>Os caracteres de terceiro e quarto níveis da disposição do seu teclado são apresentados na Janela de Vista de Disposição do <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Indicador de Teclado</application></ulink>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Utilizar o LED do teclado para apresentar grupo alternativo.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Utilize esta opção para especificar que um dos indicadores luminosos no seu teclado deverá indicar quando está a ser utilizada uma disposição de teclado alternativa.</para>
                  <note><para>O indicador luminoso do seu teclado deixará de indicar a sua função base. Por exemplo, o indicador de Caps Lock deixará de reagir à tecla <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Preferências da Acessibilidade de Teclado</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>ferramentas de preferências, Acessibilidade de Teclado</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teclado</primary>
      <secondary>configurar opções de acessibilidade</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>acessibilidade</primary>
      <secondary>configurar o teclado</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Acessibilidade do Teclado</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>The <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section allows you to set  options such as filtering out accidental keypresses and using shortcut keys without having to hold down several keys at once. These features are also known as AccessX.</para>

       <para>Esta secção descreve cada uma das preferências que pode definir. Para uma descrição mais orientada para tarefas da acessibilidade de teclado, consulte o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>Guia de Acessibilidade do Ambiente de Trabalho GNOME</citetitle></ulink>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> lists the accessibility preferences
 that you can modify.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Accessibility Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Accessibility features can be toggled with keyboard shortcuts</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>
                     Select this option to show an icon in the notification 
                     area that offers quick access to accessibility features.
                   </para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simulate simultaneous keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas coladas</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para realizar operações que requerem múltiplas teclas premidas simultaneamente bastando premir as teclas em sequência. Em alternativa, para activar a funcionalidade de teclas coladas, prima <keycap>Shift</keycap> cinco vezes.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Disable sticky keys if two keys are pressed together</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Select this option to specify that when you press two keys simultaneously,
you can no longer press keys in sequence to perform multiple simultaneous
keypresses.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Only accept long keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas lentas</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para controlar o período de tempo que tem de premir e manter uma tecla antes que esta seja considerada como uma pressão válida. Em alternativa, para activar a funcionalidade de teclas lentas, prima e mantenha a tecla <keycap>Shift</keycap> durante oito segundos.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Atraso</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use the slider
to specify the period of time that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignore fast duplicate keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>teclas saltantes</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Select this option to accept a key input and to control the key repeat characteristics
of the keyboard.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Atraso</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Use the slider to specify the interval to wait after the first
keypress before the automatic repeat of a pressed key.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Escreva para testar as definições</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A área de teste é um interface interactivo para que possa constatar como as definições de teclado afectam a sua escrita. Introduza texto na área de teste para testar a eficácia das suas definições.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>To configure audio feedback for keyboard accessibility features,
      click the <guibutton>Audio Feedback</guibutton> button. It opens the
      <guilabel>Keyboard Accessibility Audio Feedback</guilabel> window.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Keyboard Accessibility Audio Feedback</title>
      <para>Configure audio feedback for keyboard accessibility features.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> lists the audio feedback preferences
      that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Audio Feedback Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Beep when accessibility features are turned on or off</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para obter um indicador audível quando uma funcionalidade tal como as teclas coladas ou teclas lentas é activada ou desactivada.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a toggle key is pressed</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>acessibilidade</primary>
                    <secondary>alternar teclas</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Seleccione esta opção para obter uma indicação sonora ao premir uma tecla de alternar. É emitido um "beep" quando a tecla de alternar é activada. São emitidos dois "beeps" quando a tecla de alternar é desactivada.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a modifier key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when you 
                 press a modifier key.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is pressed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is accepted</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is accepted.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is rejected</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is rejected.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Mouse Keys Preferences</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>The options in the <guilabel>Mouse Keys</guilabel> tabbed section
     let you configure the keyboard as a substitute for the mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> lists the mouse keys preferences
 that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Preferências do Intervalo de Utilização</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pointer can be controlled using the keypad</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>acessibilidade</primary>
                  <secondary>teclas de rato</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Seleccione esta opção para que o teclado numérico possa emular as acções do rato. A lista de teclas e suas equivalências encontra-se no <citetitle>Guia de Acessibilidade do Ambiente de Trabalho GNOME</citetitle> na secção <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Para Activar a Emulação do Rato Através do Teclado</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Aceleração</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long it takes the pointer to accelerate to maximum speed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Velocidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider
to specify the maximum speed that the pointer moves across
the screen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atraso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify the period of time that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Preferências do Intervalo de Utilização</title>
      <para>Configure as Preferências de Intervalo de Utilização para que o GNOME o recorde de que deve descansar após ter estado a utilizar o rato e o teclado durante um determinado período de tempo. Durante um Intervalo de Utilização, o ecrã irá estar trancado.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> lista as preferências de intervalo de utilização que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Preferências do Intervalo de Utilização</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Trancar ecrã para forçar intervalo de utilização</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para trancar o ecrã quando estiver na hora de um intervalo de utilização.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Período de trabalho dura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilize a caixa rotativa para especificar durante quanto tempo pode trabalhar antes de ser despoletado um intervalo de utilização.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervalo dura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilize a caixa rotativa para especificar a duração dos seus intervalos de utilização.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permitir adiar intervalos</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione esta opção caso deseje ter a possibilidade de adiar intervalos de utilização.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Se parar de utilizar o teclado e rato durante um período de tempo igual ao definido como <guilabel>Intervalo dura</guilabel>, o período actual de trabalho será reiniciado.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Preferências do Rato</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Teclas de Rato</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>rato</primary>
      <secondary>configurar</secondary>
    </indexterm>

    <para>Com a ferramenta de preferências de <application>Rato</application> pode:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>configurar o seu rato para utilização por dextros ou canhotos,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>specify the speed and sensitivity of mouse movement,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configure mouse accessibility features.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>General Mouse Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to specify whether
      the mouse buttons are configured for left-hand or right-hand use and configure
      the speed and sensitivity of your mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> lists the general mouse preferences
that you can modify.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Preferências dos Botões do Rato</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Right-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to configure your mouse for right-hand use. When you configure your mouse for right-hand use, the left mouse button is the primary button and the right mouse button is the secondary button.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Left-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para configurar o seu rato para ser utilizado com a mão esquerda. Ao configurar o rato para ser utilizado com a mão esquerda, as funcionalidades dos botões esquerdo e direito são trocadas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show position of pointer when the Control key is pressed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable a mouse pointer animation
when you press and release the Control key. This feature can assist
you to locate the mouse pointer.</para>
                <note>
                  <para>The position of the Control key on the keyboard can be 
                  modified in the Keyboard Layout Options dialog, see 
                  <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aceleração</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize a barra deslizante para especificar a velocidade a que o ponteiro do rato se deverá mover no ecrã quando move o rato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilidade</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize a barra deslizante para especificar quão sensível o ponteiro do rato deverá ser face a movimentos do seu rato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tolerância</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize a barra deslizante para especificar a distância que tem de mover um item antes de que a acção de mover seja interpretada como uma acção de arrastar e largar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Expiração</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize a barra deslizante para especificar a quantidade de tempo que pode decorrer entre dois cliques para que se considere um clique-duplo. Se o intervalo entre o primeiro e o segundo clique exceder o tempo aqui especificado, a acção não é interpretada como um clique-duplo.</para>

                <para>Utilize o ícone da lâmpada para verificar a sensibilidade do clique-duplo: A lâmpada irá acender-se por uns instantes com um clique, mas manter-se-á acesa com um clique-duplo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Mouse Accessibility Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section to configure
      accessibility features that can help people who have difficulty with exact positioning of the pointer or with pressing the mouse buttons:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>
              Open a contextual menu by clicking and holding the primary mouse button; this is useful for users that can manipulate only one button.
            </para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>
              Perform different types of mouse button click by software; this useful for users that are not able to manipulate any buttons. The types of click that can be performed are:
               <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Single click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Double click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                        A double click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Drag click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A click that begins a drag operation
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Secondary click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the secondary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist>
            </para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> lists the mouse accessibility preferences
that you can modify:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Preferências de Movimento do Rato</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Trigger secondary click by holding down the primary button</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable simulated secondary clicks by pressing the primary mouse button for an extended time.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Simulated Secondary Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the primary button must be pressed to simulate a secondary click.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Initiate click when stopping pointer movement</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable automatic clicks when the mouse stops. Use the additional preferences in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section to configure how the type of click is chosen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the pointer must remain at rest before an automatic click will be triggered.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Motion threshold</guilabel> slider 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how much the pointer may move to still be considered at rest.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click beforehand</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click to perform 
                from a window or panel applet.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show click type window</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  When this option is enabled, the different types of click (single click, double click, drag click or secondary click) can be selected in a window.</para> 
                <note><para>The <guilabel>Dwell Click</guilabel> panel applet can
                be used instead of the window.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click with mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click by moving the mouse in a certain direction. The four combo boxes below this option allow to assign directions to the different types of click. Note that each direction can be used only for one type of click.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Single click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a single click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dpuble click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a double click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Drag click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a drag click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Secondary click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a secondary click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Preferências de Apresentação</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Display</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Display</application>
preference tool to configure the monitors that your computer uses.</para>
<note><para>On most laptop keyboards, you can use the key combination
<keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> to cycle between
several typical monitor configurations without starting the <application>Display</application> preference tool.
</para></note>
<para>You can drag and move the graphical representations of the monitors in
the upper part of the window to arrange how they are connected to form your
desktop area. Note that the application displays small 'stickers' in the top
left corner of each monitor to help you identify which rectangle corresponds
to which monitor.</para>
<note><para>In contrast to most other preference tools, changes you make in
the <application>Display</application> preference tool don't take effect until
you click the <guibutton>Apply</guibutton> button, and will revert to their
previous settings unless you confirm the changes. This is a precaution to
prevent bad display settings from rendering your computer unusable.</para></note>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> lists the display preferences that
you can modify for the currently selected monitor. The currently selected
monitor is the one whose graphical representation has a bold black outline.
It is also indicated by the background color of the section label.
              </para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Preferências de Apresentação</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento do Diálogo</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrição</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mirror Screens</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to have all monitors show the whole desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Detect Monitors</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Use this button to make your desktop notice newly plugged
                 in or unplugged monitors. This is necessary, since it would
                 cost too much energy to constantly check for these changes.
               </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Resolução</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the resolution to use for the currently selected
                monitor from the drop-down list. <emphasis>Resolution</emphasis>
                refers to the pixel dimensions of the screen. A larger
                resolution means that more things fit on the screen, but
                everything will be smaller.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Taxa de refrescamento</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on lcd displays.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotation</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the rotation for the currently selected monitor. This option may not be supported on all graphics cards.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Show displays in panel</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to show an icon in the notification area
                that allows you to quickly change the rotation.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Preferências de Som</title>
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Som</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>som</primary>
      <secondary>definir preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>som</primary>
      <secondary>associar eventos a sons</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>eventos, associar sons a</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Sound</application> preference tool enables
you to control devices and volume for sound input and output. 
You can also specify which sounds to play when particular events occur.</para>
    <para>Pode personalizar as definições da ferramenta de preferências de <application>Som</application> nas seguintes áreas funcionais:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Som de Eventos</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Input</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Output</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>You can change the overall output volume using the <guilabel>Output volume</guilabel> slider at the top of the window. The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Sound Effects Preferences</title>
      <para>A sound theme is collection of sound effects that are associated to various events, such as opening a dialog, clicking a button or selecting an item in a menu. One of the most prominent event sounds is the <emphasis>System Bell</emphasis> sound that often played to indicate a keyboard input error. Use the <guilabel>Sound Effects</guilabel> tabbed section of the <application>Sound</application> preference tool to choose a sound theme and modify the bell sound.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> lists the sound effects preferences
that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Sound Effects Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Alert Volume</guilabel> slider</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use the <guilabel>Alert Volume</guilabel> slider to
control the volume for event sounds.</para>
                <para>The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to
                temporarily suppress event sounds without modifying the
                current volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sound Theme </guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use this combobox to select a different sound theme.</para>
                <para>Choose <guilabel>No sounds</guilabel> to turn off all event sounds.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Choose an alert sound </guilabel> list</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Choose an alternative sound for the System Bell from 
                this list.</para>
                <para>Selecting a list element plays the sound.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Enable window and button sounds </guilabel> checkbox</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Uncheck this option if you don't want to hear sounds
                for window-related events (such as a dialog or a menu appearing)
                and button clicks.
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Input Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Input</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound input.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> lists the
sound input preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Sound Input Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Input volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the input volume slider to control the input level.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all input without disturbing the current input level.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Input level</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>The <guilabel>Input level</guilabel> display provides
                visual feedback that helps to select a suitable input volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound input </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to receive sound input
                from.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the input volume can also be controlled with
      the microphone icon that is shown in the notification area of the panel
      when an application is listening for sound input.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Output Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Output</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound output.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> lists the
sound output preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Sound Output Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Output volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the output volume slider to control the overall output volume.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
                <para>Note that the <guilabel>Output volume</guilabel> slider 
                is located above the tabbed section at the top of the window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound output </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to hear sound output
                from.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Balance </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the <guilabel>Balance</guilabel> slider to control
                the left/right balance of an output device that has more than
                one channel (e.g. stereo or 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the output volume can also be controlled with
      the speaker icon that is shown in the notification area of the panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Application Sound Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Applications</guilabel> tabbed section to 
      control the volume of sound played by individual applications.</para>
      <para>Each application that is currently playing sound is identified
      by its name and icon.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Sistema</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Selector de Sistemas Multimédia</title>
    <para>Consulte o <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Manual de Propriedades do GStreamer</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Preferências de Sessões</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>ferramentas de preferências</primary>
      <secondary>Sessões</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessões</primary>
      <secondary>preferências</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplicações de arranque</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <para>A ferramenta de preferências de <application>Sessões</application> permite-lhe gerir as suas sessões. Pode definir as suas preferências de sessão, e especificar que aplicações arrancar ao iniciar uma sessão. Pode configurar as sessões para gravar o estado das aplicações no Ambiente de Trabalho GNOME, e repor esse estado ao iniciar uma nova sessão. Pode também utilizar esta ferramenta de preferências para gerir múltiplas sessões GNOME.</para>
    <para>Pode personalizar as definições de sessões e aplicações no arranque nas seguintes áreas funcionais:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Opções de Sessão</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Aplicações de Arranque</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Definir Preferências de Sessão</title>
      <indexterm>
        <primary>sessões</primary>
        <secondary>definir opções</secondary>
      </indexterm>
      <para>Utilize a secção de <guilabel>Opções de Sessão</guilabel> para gerir múltiplas sessões, e para definir preferências para a sessão actual.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> lista as opções de sessão que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Opções de Sessão</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Automatically remember running applications when logging out</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicações de arranque</primary>
                  <secondary>geridas pela sessão</secondary>
                </indexterm>
                <para>Select this
option if you want the session manager to save the state of your session 
when logging out. The session manager saves the session-managed applications 
that are open, and the settings associated with the session-managed applications 
when you log out. The next time that you start a session, the applications start 
automatically, with the saved settings.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Remember currently running applications</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>aplicações de arranque</primary>
                  <secondary>geridas pela sessão</secondary>
                </indexterm>
                <para>Seleccione esta opção se desejar que o gestor de sessões grave o estado actual da sua sessão. O gestor de sessões grava o estado das aplicações geridas pela sessão que estão abertas, e as definições associadas às aplicações geridas pela sessão. Da próxima vez que iniciar uma sessão, a aplicação é iniciada automaticamente, com as definições gravadas.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Configurar Aplicações de Arranque</title>
      <indexterm>
        <primary>aplicações de arranque</primary>
        <secondary>não geridas pela sessão</secondary>
      </indexterm>
      <para>Utilize a secção de <guilabel>Aplicações de Arranque</guilabel> da ferramenta de preferências de <application>Sessões</application> para especificar <firstterm>aplicações de arranque</firstterm> que não sejam geridas pela sessão. Aplicações de arranque são aplicações que são arrancadas automaticamente quando inicia uma sessão. Especifica os comandos que executam as aplicações não geridas pela sessão na secção <guilabel>Aplicações de Arranque</guilabel>. Os comandos são executados automaticamente quando inicia uma sessão.</para>
      <para>Pode também iniciar automaticamente aplicações geridas pela sessão. Para mais informações, consulte <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> lista as preferências de aplicações de arranque que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Preferências das Aplicações de Arranque</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aplicações de arranque adicionais</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilize esta tabela para gerir as aplicações de arranque não geridas pela sessão da seguinte forma:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the appplication in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. you can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Para editar uma aplicação de arranque, seleccione a aplicação de arranque, depois clique no botão <guibutton>Editar</guibutton>. É aberto o diálogo de <guilabel>Editar Aplicação de Arranque</guilabel>. Utilize o diálogo para alterar o comando e a ordem de arranque da aplicação.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>To delete a startup application, select the startup application,
then click on the <guilabel>Remove</guilabel> button.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
