<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>Utilizar a Barra de Menu Principal</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar a Barra de Menu do Painel GNOME.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>introdução</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Barra de Menu</secondary>
    <see>Barra de Menu</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Barra de Menu</primary>
    <secondary>introdução</secondary>
  </indexterm>  

  <para>A barra de menu do painel é o principal ponto de acesso do GNOME. Utilize o menu <guimenu>Aplicações</guimenu> para iniciar aplicações, o <guimenu>Locais</guimenu> para abrir localizações no seu computador ou na rede, e o <guimenu>Sistema</guimenu> para personalizar o seu sistema, obter ajuda sobre o GNOME, e terminar a sua sessão no GNOME ou desligar o computador.</para>
  <para>As secções seguintes descrevem estes três menus.</para>
  <tip><para>Por omissão, a barra de menu do painel encontra-se no <link linkend="top-panel">Painel Superior</link>. Mas tal como qualquer outro objecto de painel, pode mover a barra de menu para outro painel, ou ter mais do que uma instância da barra de menu nos seus painéis. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Menu de Aplicações</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>Menu de aplicações</secondary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Aplicações</guimenu> contém uma hierarquia de submenus, a partir dos quais pode iniciar as aplicações que estão instaladas no seu sistema.</para>
    <para>Cada submenu correponde a uma categoria. Por exemplo, no submenu <guimenu>Som &amp; Vìdeo</guimenu>, irá encontrar aplicações para reproduzir CDs e gravar som.</para>
    <para>Para iniciar uma aplicação, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Abra o menu <guimenu>Aplicações</guimenu> clicando nele.</para></listitem>
      <listitem><para>Mova o rato pelo menu até à categoria onde se inclui a aplicação que deseja. Cada submenu abre-se à medida que o seu rato passa sobre ele.</para></listitem>
      <listitem><para>Clique no item de menu correspondente à aplicação.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Ao instalar uma nova aplicação, esta é automaticamente adicionada ao menu <guimenu>Aplicações</guimenu> na categoria adequada. Por exemplo, caso instale uma aplicação de mensagens instantâneas, uma aplicação de VoIP, ou um cliente de FTP, irá encontrá-las no submenu <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Menu de Locais</title>
    <indexterm>
      <primary>Menu de locais</primary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> é uma forma rápida de aceder a várias localizações no seu computador e na sua rede local. O menu <guimenu>Locais</guimenu> permite-lhe abrir os seguintes itens:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>A sua Pasta Pessoal<remark>Adicionar link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>A pasta de Área de Trabalho, que corresponde aos itens apresentados sobre o fundo do seu ecrã.</para></listitem>    
      <listitem><para>Os itens nos marcadores do Nautilus. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>O seu computador, que apresenta todas as unidades e dispositivos.</para></listitem>
      <listitem><para>O Criador de CD/DVD do Nautilus. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>A rede local. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Os últimos três itens no menu realizam acções em vez de abrir localizações.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Ligar ao Servidor</guimenuitem> permite-lhe seleccionar um servidor na sua rede. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="nautilus-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Procurar Ficheiros</guimenuitem> permite-lhe procurar ficheiros no seu computador. Para mais informações sobre isto, consulte o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Manual de Procura de Ficheiros</ulink>.</para></listitem>     
      <listitem><para>O submenu de <guimenuitem>Documentos Recentes</guimenuitem> lista os documentos que abriu recentemente. A última entrada na lista limpa o histórico de documentos.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Menu de Sistema</title>  
    <indexterm>
      <primary>Menu de Sistema</primary>
    </indexterm>
    <para>O menu <guimenu>Sistema</guimenu> permite-lhe definir as suas preferências para o Ambiente de Trabalho GNOME, obter ajuda sobre como utilizar o GNOME, e terminar a sua sessão ou desligar o computador.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Centro de Controlo</guimenuitem> contém ferramentas de preferências para configurar o seu computador. Para mais informações sobre a utilização destas ferramentas de preferências, consulte <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Ajuda</guimenuitem> iniciar o Navegador de Ajuda.</para></listitem>
      <listitem><para>O item <guimenuitem>Sobre o GNOME</guimenuitem> contém uma breve introdução ao GNOME, links para a página do GNOME, e os créditos.</para></listitem>
      <listitem><para>O comando de <guimenuitem>Trancar Ecrã</guimenuitem> inicia o protector de ecrã, e requer a sua senha para voltar a apresentar a área de trabalho. Para mais informações sobre isto, consulte <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Seleccione <guimenuitem>Terminar a Sessão</guimenuitem> para terminar a sua sessão no GNOME, ou alternar de utilizador.</para></listitem>
      <listitem><para>Seleccione <guimenuitem>Desligar</guimenuitem> para terminar a sua sessão no GNOME e desligar ou reiniciar o computador.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Para mais informações sobre terminar sessões e desligar, consulte <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>Personalizar a Barra de Menu do Painel</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>

    <para>Pode alterar o conteúdo dos seguintes menus:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu de <guimenu>Aplicações</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Submenu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Submenu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Para editar os itens nestes menus, clique com o botão direito sobre a barra de menu do painel, depois seleccione <guimenuitem>Editar Menus</guimenuitem>. É aberta a janela de <guilabel>Disposição do Menu</guilabel>.</para>
    <para>A janela de <guilabel>Disposição do Menu</guilabel> lista os menus no painel esquerdo. Clique nas setas de expansão para revelar ou esconder submenus. Seleccione um menu no painel esquerdo para visualizar os seus itens numa lista no painel direito.</para>
    <para>Para remover um item de um menu, remova a sua selecção na lista. O item pode mais tarde ser adicionado novamente bastando para tal marcá-lo na caixa de selecção.</para>

    <note><para>O <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Guia de Administração do Sistema</ulink> contém mais informações sobre como o GNOME implementa menus e como os administradores os podem personalizar.</para></note>
  </section>
</chapter>
