<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Enviar Opiniões</title>
    <para>Esta secção contém informação sobre como relatar erros no GNOME, realizar sugestões e comentários sobre as aplicações ou a documentação do GNOME, e sobre formas como poderá contribuir para o GNOME.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Relatar Erros</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Se tiver encontrado um erro numa das aplicações do GNOME, relate-o! Os programadores lêem todos os relatos de erros e tentam corrigí-los. Tente ser o mais específico possível ao descrever as circunstâncias sob as quais o erro surgiu (que comandos introduziu? em que botões carregou?). Se existirem quaisquer mensagens de erro, certifique-se que também as inclui.</para> 
      <para>A forma mais simple de relatar um erro é utilizando o <application>Bug Buddy</application>, a ferramenta de reporte de erros do GNOME. Esta será iniciada automaticamente caso uma aplicação termine em erro. Os detalhes que os programadores do GNOME necessitam serão automaticamente recolhidos, mas poderá ajudar ainda mais dando informação sobre o que estava a fazer quando a aplicação terminou.</para>
      <para>Pode também relatar erros e navegar na lista de erros conhecidos acedendo à <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">base de dados de acompanhamento de erros do GNOME</ulink>. Terá de se registar antes de poder submeter um relatório de erro através desta página — e não se esqueça de ler as <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Linhas Mestras para Relatar Erros</ulink>.</para>
      
      <para>Note que algumas das aplicações GNOME são desenvolvidas fora do GNOME ou por empresas comerciais (estes produtos são ainda assim código livre). Por exemplo, o <application>Inkscape</application>, uma aplicação de gráficos vectoriais, é desenvolvida no <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>. Relatórios de erro e comentários sobre estes produtos deverão ser direccionados para a empresa ou organização respectiva. Se estiver a utilizar a <application>Ferramenta de Reporte de Erros</application>, esta irá automaticamente enviar o relatório para a base de dados correcta.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Sugestões e Comentários</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Caso tenha uma sugestão ou queira pedir uma nova funcionalidade para uma das aplicações, tal pode também ser feito utilizando a base de dados de acompanhamento de erros. Submeta a sua sugestão como um relatório de erro tal como descrito em <xref linkend="feedback-bugs"/> e no passo apropriado seleccione <guilabel>Gravidade: Nova Funcionalidade</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Comentários à Documentação</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>Caso tenha encontrado uma incorrecção ou erro num dos documentos do GNOME, ou tenha comentários ou sugestões sobre a documentação, diga-nos! A forma mais simples de o fazer é submetendo um relatório de erro tal como anteriormente explicado e seleccionar <guilabel>Componente: docs</guilabel> no passo apropriado (ou <guilabel>geral</guilabel> se não existir nenhum componente <guilabel>docs</guilabel>). Se o seu comentário for sobre a documentação do GNOME em geral (tal como o <citetitle>Guia do Utilizador do GNOME</citetitle>) em vez de ser sobre o manual de uma aplicação específica, seleccione <guilabel>Produto: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Alternativamente, pode enviar os seus comentários por email para a lista de distribuição do <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">Projecto de Documentação do GNOME (GDP)</ulink>; o endereço é <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Se não for um programador mas desejar contribuir para o GNOME — <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">junte-se ao GDP</ulink> e ajude a melhorar a documentação do GNOME.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Participar no Projecto GNOME</title>
      <para>Esperamos que lhe agrade utilizar o GNOME e que considere as suas sessões de trabalho produtivas. No entanto, existe sempre espaço para melhorar.</para>
      <para>O GNOME convida-o a juntar-se à comunidade de código livre, caso disponha de algum tempo livre. Existem várias áreas distintas. O GNOME necessita de programadores mas também de tradutores, escritores de documentação, pessoas para testar, artistas, e mais.</para>
      <para>Para mais informações sobre como se juntar ao GNOME, visite <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>Para mais informação sobre enviar comentários e opiniões sobre o GNOME, tais como relatórios de erro, sugestões e correcções à documentação, consulte <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
