<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Trabalhar com Ficheiros</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar o gestor de ficheiros <application>Nautilus</application>.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Introdução</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Funcionalidade do Gestor de Ficheiros</title>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> disponibiliza uma forma simples e integrada de gerir os seus ficheiros e aplicações. Pode utilizar o gestor de ficheiros para as seguintes tarefas:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Criar pastas e documentos</para></listitem>
       <listitem><para>Apresentar os seus ficheiros e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Procurar e gerir os seus ficheiros</para></listitem>
       <listitem><para>Executar scripts e iniciar aplicações</para></listitem>
       <listitem><para>Personalizar a aparência de ficheiros e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Abrir localizações especiais no seu computador</para></listitem>
       <listitem><para>Gravar dados num CD ou DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Instalar e remover fontes</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>O gestor de ficheiros permite-lhe organizar os seus ficheiros em pastas. Pastas podem conter ficheiros e podem também conter outras pastas. Utilizar pastas poderá ajudá-lo a encontrar os seus ficheiros mais facilmente.</para>
    <para>O <application>Nautilus</application> também gere a sua área de trabalho. A área de trabalho encontra-se por trás de todos os outros itens visíveis no seu ecrã. A área de trabalho é um componente activo da forma como utiliza o seu computador.</para>
    <para>Todos os utilizadores têm uma Pasta Pessoal. A Pasta Pessoal contém todos os ficheiros do utilizador. A área de trabalho é outra pasta. A área de trabalho contém ícones especiais que permitem o acesso fácil à Pasta Pessoal do utilizador, ao Lixo e também a media removível tal como disquetes, CDs e canetas USB.</para>
    <para>O <application>Nautilus</application> está sempre em execução durante a sua utilização do GNOME. Para abrir uma nova janela do <application>Nautilus</application>, faça clique-duplo sobre um ícone apropriado na área de trabalho tal como a <guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem> ou o <guimenuitem>Computador</guimenuitem>, ou seleccione um item no <link linkend="places-menu">menu <guimenuitem>Locais</guimenuitem></link> no painel superior.</para>
    <para>No GNOME muitas coisas são ficheiros, tais como documentos de processador de texto, folhas de cálculo, fotografias, filmes e música.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Aparência do Gestor de Ficheiros</title>
    <para><application>Nautilus</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Nautilus</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <link linkend="nautilus-preferences">Nautilus preferences dialog</link>.</para>
    <para>O modo espacial é utilizado por omissão no GNOME, mas o seu distribuidor, fabricante ou administrador de sistema poderá ter configurado o <application>Nautilus</application> para utilizar o modo de navegação por omissão.</para>   
    <para>O seguinte explica a diferença entre os dois modos:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Modo de navegação: navege pelas suas pastas e ficheiros</term>
          <listitem>
            <para>A janela do gestor de ficheiros representa um navegador, que pode apresentar uma qualquer localização. Abrir uma pasta actualiza a janela de navegador actual para apresentar o conteúdo dessa nova pasta.</para>
            <para>Para além do conteúdo da pasta, a janela de navegador apresenta uma barra de ferramentas com as acções e localizações comuns, uma barra de localização que apresenta a localização actual na hierarquia de pastas, e uma barra lateral que poderá conter diferentes tipos de informação.</para>
             <para>Em Modo de Navegação, tipicamente terá menos janelas de gestor de ficheiros abertas simultaneamente. Para mais informações sobre a utilização do modo de navegação consulte <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title>O <application>Nautilus</application> em modo de navegação.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>O Nautilus em modo de navegação.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modo espacial: navege nas suas pastas e ficheiros como sendo objectos</term>
          <listitem>
            <para>A janela do gestor de ficheiros representa uma pasta específica. Abrir uma nova pasta abre uma nova janela para essa pasta. Cada vez que abre uma pasta específica, encontrará a sua janela disposta no ecrã no mesmo local e com o mesmo tamanho que da última vez que a viu (isto é o motivo do nome 'modo espacial').</para>
            <para>Utilizar o modo espacial poderá levar à existência de mais janelas do gestor de ficheiros abertas no ecrã. Por outro lado, alguns utilizadores consideram que representar pastas e ficheiros como se fossem objectos físicos reais com localizações específicas facilita a sua manipulação. Para mais informações sobre a utilização do modo espacial consulte <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/></para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Três Pastas Abertas no Modo Espacial.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Três Pastas Abertas no Modo Espacial.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Note como, quando em modo espacial, o <application>Nautilus</application> representa uma pasta aberta com um ícone diferente.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Modo Espacial</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>navegar</secondary>
    </indexterm>
    <para>A secção seguinte descreve como navegar no seu sistema utilizando o gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> quando configurado em modo espacial. Em modo espacial, cada janela <application>Nautilus</application> corresponde a uma pasta. Ao abrir uma pasta a sua janela surge no mesmo local do ecrã em que estava na última vez que foi aberta. Este é o comportamento por omissão do <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>Para uma comparação entre o modo de navegação e espacial, consulte <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Janelas do Modo Espacial</title>
      <para>Uma nova do modo espacial é aberta sempre que abrir uma pasta. Para abrir uma pasta, execute uma das seguintes acções:</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Execute um clique-duplo no ícone da pasta na área de trabalho ou numa janela existente</para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione a pasta e prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione a pasta e prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta abaixo</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione um item no <link linkend="places-menu">menu <guimenuitem>Locais</guimenuitem></link> no painel superior. A sua Pasta Pessoal e as pastas para as quais criou marcadores são aí listadas. Para mais sobre marcadores, consulte <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para fechar a pasta actual ao mesmo tempo que abre uma nova, mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> ao executar o clique-duplo, ou prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta abaixo</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> apresenta uma janela em modo espacial que lista o conteúdo da pasta Computador.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Conteúdo de uma pasta em modo espacial.<indexterm><primary>gestor de ficheiros</primary><secondary>vista em ícone</secondary><tertiary>ilustração</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Apresentar uma pasta em modo espacial.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>Em modo espacial cada janela <application>Nautilus</application> aberta apresenta uma localização. Seleccionar uma segunda localização irá abrir uma segunda janela <application>Nautilus</application>. Dado que cada localização recorda a posição no ecrã em que foi aberta da última vez, permite-lhe reconhecer facilmente as pastas quando estão várias abertas simultaneamente.</para>
    <para>Algumas pessoas consideram o modo espacial melhor, principalmente para mover pastas ou ficheiros para uma localização diferente, outras consideram o número de janelas abertas assustador. <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> apresenta um exemplo de navegação em modo espacial com muitas localizações abertas.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Três Pastas Abertas no Modo Espacial.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Três Pastas Abertas no Modo Espacial.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>Because spatial mode will fill your screen with <application>Nautilus</application> windows it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Nautilus</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Componentes da Janela Espacial</title>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> descreve os componentes das janelas de objectos de ficheiros.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Os Componentes da Janela em Modo Espacial</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Componente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barra de Menu</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contém menus que permitem realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
		<para>Pode também abrir um menu de contexto a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Para abrir esse menu clique com o botão direito numa janela do gestor de ficheiros. Os itens nesse menu dependerão de sobre onde realizou o clique com o botão direito. Por exemplo, se for sobre um ficheiro ou pasta, pode seleccionar itens relacionados com o ficheiro ou pasta. Se for sobre o fundo de um painel de vista, pode seleccionar itens relacionados com a apresentação dos itens nesse painel de vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Painel de vista</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apresenta o conteúdo do seguinte:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partilhas Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estados</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta informação de estados.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selector da pasta pai</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esta lista apresenta a hierarquia da pasta. Seleccione uma pasta na lista para a abrir.</para>
                <tip><para>Mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> enquando selecciona na lista para fechar a pasta actual ao abrir a nova.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Apresentar a sua Pasta Pessoal numa Janela em Modo Espacial</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Pasta Pessoal</secondary>
        <see>Pasta Pessoal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Pasta Pessoal</primary>
        <secondary>apresentar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para apresentar a sua Pasta Pessoal, realize uma das seguintes acções:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Realize um clique-duplo no objecto <guilabel>Pasta Pessoal</guilabel> na área de trabalho.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>From a folder window's menubar, choose <menuchoice><guimenu>Places</guimenu><guimenuitem>Home Folder</guimenuitem></menuchoice>. </para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Na barra de menu do painel superior, seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela em modo espacial apresenta o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Apresentar a Pasta Pai</title>
      <para>A pasta pai é a pasta que contém a pasta actual. Para apresentar o conteúdo da pasta pai da actual, execute uma das seguintes acções:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta acima</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Seleccione no selector de pastas pai no canto inferior esquerdo da janela.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar a pasta actual ao abrir a pai, mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> enquanto selecciona a pasta no selector de pastas pai, ou prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta acima</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Fechar Pastas</title>
      <para>Para fechar pastas poderá simplesmente clicar no botão de fechar da janela, no entanto tal poderá não ser a forma mais eficiente de fechar muitas janelas. Se desejar ver apenas a pasta actual, e não as pastas que abriu para chegar à pasta actual, seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Fechar as Pastas Pai</guimenuitem></menuchoice>. Se desejar fechar todas as pastas no ecrã, seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Fechar Todas as Pastas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Apresentar uma Pasta numa Janela em Modo Navegador</title>
      <para>Se desejar apresentar uma única pasta em modo de navegador, enquanto continua a trabalhar em modo espacial, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Select a folder while in spatial mode.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Navegar nas Pastas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Abrir uma Localização</title>
      <para>Pode abrir uma pasta ou outra localização em modo espacial bastanto introduzir o seu nome.</para>
      <para>Seleccione <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Abrir Localização</guimenuitem></menuchoice>, e introduza o caminho ou URI da localização que deseja abrir.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Modo de Navegação</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>janelas</secondary>
    </indexterm>
    <para>A secção seguinte descreve como navegar no seu sistema utilizando o gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> configurado em modo de navegação. Em modo de navegação, abrir uma pasta actualiza a o gestor de ficheiros actual para apresentar o conteúdo da nova pasta.</para>
    <para>Para uma comparação entre o modo de navegação e espacial, consulte <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>A Janela de Navegador de Ficheiros</title>
      <para>Pode aceder ao navegador de ficheiros das seguintes formas: <itemizedlist>
        <listitem><para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Aplicações</guimenu><guimenuitem>Ferramentas de Sistema</guimenuitem><guimenuitem>Navegador de Ficheiros</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>Enquanto em modo espacial poderá abrir uma pasta em modo de navegação realizando um clique com o botão direito sobre esta e seleccionando <guimenuitem>Navegar na Pasta</guimenuitem>. Será aberta uma nova janela do navegador de ficheiros apresentando o conteúdo da pasta seleccionada.</para></listitem>
        <listitem><para>Se o <application>Nautilus</application> estiver configurado para abrir sempre janelas de navegador, executar um clique-duplo em qualquer pasta irá sempre abrir uma janela de navegação; consulte <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Conteúdo de uma Pasta numa Janela de Navegação de Ficheiros</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Uma pasta numa janela em modo de navegação.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>Em algumas distribuições do Ambiente de Trabalho GNOME, o botão de barra de ferramentas <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> poderá ter outra designação, por exemplo, <guibutton>Documentos</guibutton>.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Os Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title>
        <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> descreve os componentes da janela de navegação de ficheiros.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Componente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de Menu</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém menus que permitem realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
		              <para>Pode também abrir um menu de contexto a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Para abrir esse menu clique com o botão direito numa janela do gestor de ficheiros. Os itens nesse menu dependerão de sobre onde realizou o clique com o botão direito. Por exemplo, se for sobre um ficheiro ou pasta, pode seleccionar itens relacionados com o ficheiro ou pasta. Se for sobre o fundo de um painel de vista, pode seleccionar itens relacionados com a apresentação dos itens nesse painel de vista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de Ferramentas</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém botões que utiliza para realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Retroceder</guibutton> Volta à localização anteriormente visitada. A lista adjacente também contém as localizações visitadas mais recentes para lhe permitir voltar para uma delas mais rapidamente.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Avançar</guimenu> Realiza a funcionalidade contrária ao item de barra de ferramentas <guibutton>Retroceder</guibutton>. Se tiver anteriormente retrocedido no seu histórico de navegação, este botão permite-lhe "voltar ao presente".</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Subir</guibutton> Sobe um nível para a pasta pai da actual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Actualizar</guibutton> Actualiza o conteúdo da pasta actual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> Abre a sua Pasta Pessoal.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Computador</guibutton> Abre a sua pasta Computador.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Procura</guibutton> Abre a barra de procura.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barra de localização</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>A barra de localização é uma ferramenta muito potente para navegar pelo seu computador. Pode surgir de três formas diferentes dependendo da sua selecção. Para mais sobre a utilização da barra de localização consulte <xref linkend="nautilus-location-bar"/>. Em todas as três configurações a barra de licalização contém sempre os seguintes itens.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Botões de <guimenu>Zoom</guimenu>: Permitem-lhe alterar o tamanho dos itens no painel de vista.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Botão de lista de selecção exclusiva <guilabel>Ver como</guilabel>: Permite-lhe seleccionar como ver os itens no seu painel de vista.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Painel lateral</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Realiza as seguintes funções:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Apresenta informação sobre a pasta ou ficheiro actual.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Permite-lhe navegar pelos seus ficheiros.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Para visualizar o painel lateral, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. O painel lateral contém um botão de lista de selecção exclusiva que lhe permite escolher o que mostrar no painel lateral. Poderá escolher de entre as seguintes opções:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Locais</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta locais de interesse especial.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Informação</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta o ícone e informação sobre a pasta actual. Poderão surgir botões no painel lateral, estes botões permitem-lhe realizar acções, para além das por omissão, sobre a pasta actual.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Árvore</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta uma representação hierárquica do seu sistema de ficheiros. Pode utilizar a <guilabel>Tree</guilabel> para navegar pelos seus ficheiros.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Histórico</guilabel>
          </para>
          <para>Contém uma listagem de histórico de ficheiros, pastas, servidores FTP e URIs que visitou recentemente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Notas</guilabel>
          </para>
          <para>Permite-lhe adicionar notas aos seus ficheiros e pastas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Emblemas</guilabel>
          </para>
          <para>Contém emblemas que pode adicionar a ficheiros ou pastas.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar o painel lateral, clique no botão <guibutton>X</guibutton> no canto superior direito do painel lateral.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Painel de vista</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apresenta o conteúdo do seguinte:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partilhas Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estados</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta informação de estados.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Revelar e Esconder Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>componentes da janela, revelar e esconder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para revelar ou esconder qualquer componente da janela de navegação descrito em <xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> seleccione um qualquer dos seguintes itens do menu:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para esconder o painel lateral, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar o painel lateral, seleccione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa poderá premir <keycap>F9</keycap> para alternar a visibilidade do painel lateral.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de ferramentas, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de ferramentas, seleccione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de localização, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de localização, seleccione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de estados, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Estados</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de estados, seleccione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Estados</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Utilizar a Barra de Localização</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>componentes da janela, revelar e esconder</secondary>
      </indexterm>
      <para>A barra de localização do navegador de ficheiros pode apresentar um campo de localização, uma barra de botões ou um campo de procura. Cada um é útil em situações distintas.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de botões</guilabel></para>
        <para>Por omissão é apresentada a barra de botões. Esta apresenta uma linha de botões que representam a hierarquia da localização actual, com um botão para cada pasta contida. Clique no botão para saltar entre pastas na hierarquia. Pode regressar à pasta original, que é apresentada como o último botão na linha.</para>
        <para>Pode também arrastar os botões, por exemplo para outra localização, para copiar uma pasta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>A barra de botões.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de botões.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de Texto de Localização</guilabel></para>
        <para>A barra de texto de localização apresenta a localização actual como um caminho em texto, por exemplo: '/home/user/Documents'. O campo de localização é particularmente útil para saltar muito rapidamente para uma pasta conhecida.</para>
        <para>Para se deslocar para uma nova localização, introduza um novo caminho ou edite o actual, depois prima <keycap>Enter</keycap>. O campo de caminho completa automaticamente o que estiver a escrever quando existe apenas uma possibilidade. Para aceitar o texto sugerido, prima <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Para utilizar sempre a barra de texto de localização, clique no botão de alternância no extremo esquerdo da barra de localização.</para>
      <para>Para alternar rapidamente para a barra de texto de localização quando se está a utilizar a barra de botões, prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Localização</guimenuitem></menuchoice>, ou prima <keycap>Barra para a Direita (/)</keycap> para introduzir um caminho a partir do directório raiz. A barra de localização apresenta novamente os botões de localização após premir <keycap>Enter</keycap> ou cancelar com <keycap>Escape</keycap>.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>A barra de localização.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de localização.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Barra de procura</guilabel></para>
        <para>Ao premir <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou seleccionar o botão de barra de ferramentas <guibutton>Procura</guibutton> surge a barra de procura. Para mais informações sobre procurar consulte <xref linkend="nautilus-searching"/>. A barra de procura é excelente para localizar ficheiros ou pastas quando não tem a certeza da sua localização exacta.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>A barra de botões.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>A barra de procura.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Apresentar a Sua Pasta Pessoal</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Pasta Pessoal</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Pasta Pessoal</secondary>
        <see>Pasta Pessoal</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Pasta Pessoal</primary>
        <secondary>apresentar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para rapidamente apresentar a sua Pasta Pessoal, realize uma das seguintes acções numa janela de navegador de ficheiros:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão de barra de ferramentas <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> no painel lateral de Locais.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela de navegação de ficheiros irá apresentar o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Apresentar uma Pasta</title>
      <para>O conteúdo de uma pasta pode ser apresentado em vista em lista ou em ícones através da selecção do item apropriado no menu <guilabel>Ver como</guilabel> da barra de localização. Para mais informações sobre as vistas em lista e ícones consulte <xref linkend="gosnautilus-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Execute um clique-duplo sobre a pasta no painel de vista.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize a <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral. Para mais informações, consulte <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique nos botões de <guilabel>Localização</guilabel> na barra de localização.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> para apresentar o campo de texto de <guilabel>Localização</guilabel>, introduza o caminho para a pasta que deseja abrir, depois prima <keycap>Return</keycap>. O campo de <guilabel>Localização</guilabel> inclui uma funcionalidade de completar automaticamente. À medida que introduz um caminho, o gestor de ficheiros analisa o seu sistema de ficheiros. Quando tiver introduzido caracteres suficientes para identificar univocamente uma pasta, o gestor de ficheiros completa o nome da pasta no campo de <guilabel>Localização</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o botão da barra de ferramentas <guibutton>Retroceder</guibutton> e <guibutton>Avançar</guibutton> para percorrer o seu histórico de navegação.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para ir para a pasta que se encontra um nível acima da pasta actual, seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique no botão de barra de ferramentas <guibutton>Subir</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Apresentar a Pasta Pai</title>
      <para>A pasta pai da pasta em que actualmente se encontra é a que existe, numa representação hierárquica, um nível acima da actual. Para visualizar o conteúdo da pasta pai, realize um dos seguintes passos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Prima o botão <guibutton>Subir</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima a tecla de <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>Utilizando a Árvore no Painel Lateral</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Árvore, utilizar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Árvore, utilizar</primary>
      </indexterm>
      <para>A vista de <guilabel>Árvore</guilabel> é uma das funcionalidades mais úteis do painel lateral. Apresenta uma hierarquia do seu sistema de ficheiros e disponibiliza uma forma conveniente de navegar pelo seu sistema. Para apresentar a <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral, seleccione <guimenuitem>Árvore</guimenuitem> no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
<para>Na vista de <guilabel>Árvore</guilabel>, pastas abertas são apresentadas como setas a apontar para baixo.</para>
      
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> descreve tarefas que pode realizar com a <guilabel>Árvore</guilabel>, e como o fazer.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Tarefas na Árvore</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Acção</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione <guilabel>Árvore</guilabel> no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Fechar a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione outro item no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Expandir uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Recolher uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Apresentar o conteúdo de uma pasta no painel de vista.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione a pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir um ficheiro.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione o ficheiro na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Pode configurar as suas preferências por forma a que a <guilabel>Árvore</guilabel> não apresente os ficheiros. Para mais informações, consulte <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Utilizar o Seu Histórico de Navegação</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>navegar na lista de histótico</secondary>
      </indexterm>
      <para>A janela de navegação de ficheiros mantém uma lista de histórico de ficheiros, pastas, servidores FTP e localizações URI que visitou recentemente. Pode utilizar a lista de histórico para regressar rapidamente a esses locais. A sua lista de histórico contém os últimos dez itens visualizados.</para>
      <para>Para limpar a sua lista de histórico seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Limpar o Histórico</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando o Menu Ir</title>
        <para>Para apresentar a lista de itens anteriormente visualizados, seleccione o menu <guimenu>Ir</guimenu>. A sua lista de histórico é apresentada na parte inferior do menu <guimenu>Ir</guimenu>. Para abrir um item da sua lista de histórico, clique nele.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando a Barra de Ferramentas</title>
        <para>Para utilizar a barra de ferramentas para navegar na sua lista de histórico, realize uma das seguintes acções:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI da sua lista de histórico, clique no botão de <guibutton>Retroceder</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI da sua lista de histórico, clique no botão de <guibutton>Avançar</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apresentar uma lista dos itens anteriormente visualizados, clique na seta abaixo na zona direita do botão <guibutton>Retroceder</guibutton>. Para abrir um item dessa lista, clique nele.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apresentar uma lista dos itens visualizados após ter visualizado o actual, clique na seta abaixo na zona direita do botão <guibutton>Avançar</guibutton>. Para abrir um item dessa lista, clique nele.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando o Painel Lateral</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de ficheiros</primary>
          <secondary>Histórico</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para apresentar a lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral, seleccione <guilabel>Histórico</guilabel> no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral. A lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral apresenta uma lista dos itens que visualizou anteriormente.</para>
        <para>Para visualizar um item da lista de histórico no painel de vista, execute um clique-duplo sobre o item na lista de <guilabel>Histórico</guilabel>.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Abrir Ficheiros</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>abrir ficheiros</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando abre um ficheiro, o gestor de ficheiros realiza a acção por omissão para esse tipo de ficheiro.</para>
    <para>Por exemplo, abrir um ficheiro de música irá reproduzí-lo utilizando a aplicação de reprodução de música por omissão, abrir um ficheiro de texto irá permitir-lhe lê-lo e editá-lo num editor de texto, e abrir um ficheiro de imagem irá apresentar essa imagem.</para>
    <para>O gestor de ficheiros verifica o conteúdo de um ficheiro para determinar o seu tipo. Se as primeiras linhas não permitirem determinar o tipo de ficheiro, então o gestor de ficheiros verifica a <glossterm>extensão do ficheiro</glossterm>.</para>
    <note><para>Se abrir um ficheiro de texto executável, isto é, um que o Nautilus considera que pode ser executado como uma aplicação, ser-lhe-á perguntado o que deseja fazer: executá-lo, ou abrí-lo num editor de texto. Pode alterar este comportamento nas <link linkend="nautilus-preferences">preferências de Gestão de Ficheiros</link>.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Executar a Acção por Omissão</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>executar as acções por omissão dos ficheiros</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar a acção por omissão de um ficheiro, execute um clique-duplo sobre o ficheiro. Por exemplo, a acção por omissão para documentos em texto simples é apresentá-los num editor de texto. Neste caso, pode executar um clique-duplo no ficheiro para o abrir num editor de texto.</para>
      <para>Pode definir as preferências do seu gestor de ficheiros por forma a que seja executada a acção por omissão com um simples clique sobre o ficheiro. Para mais informações, consulte <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Executar as Acções que Não São a Por Omissão</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>executar as acções que não saão a por omissão dos ficheiros</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar outras acções que não a por omissão sobre um ficheiro, seleccione o ficheiro sobre o qual deseja executar a acção. No menu <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu></menuchoice> terá ou várias hipóteses de "Abrir com", ou um submenu <menuchoice><guimenuitem>Abrir Com</guimenuitem></menuchoice>. Seleccione a opção desejada a partir dessa lista.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Adicionar Acções</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>adicionar acções</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar acções associadas a um tipo de ficheiro, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de vista, seleccione um ficheiro do tipo ao qual deseja adicionar uma acção.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Abrir com Outra Aplicação</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Seleccione uma aplicação no diálogo de abrir com ou navegue até à aplicação com a qual deseja abrir este tipo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>A acção que seleccionou está agora adicionada à lista de acções para esse tipo de ficheiro em específico. Se não existisse anteriormente nenhuma acção associada a este tipo, a nova acção adicionada torna-se na acção por omissão.</para>
       <para>Pode também adicionar acções na secção <guilabel>Abrir Com</guilabel> que se encontra em <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Alterar Acções</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>alterar acções</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar as acções associadas com um ficheiro ou tipo de ficheiros, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de vista, seleccione um ficheiro do tipo do qual deseja alterar a acção.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Seleccione a secção <guilabel>Abrir Com</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize os botões <guibutton>Adicionar</guibutton> e <guibutton>Remover</guibutton> para personalizar a lista de acções. Seleccione a acção por omissão marcando-a com o botão de selecção exclusivo à esquerda da lista.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Procurar Por Ficheiros</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>procurar ficheiros</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> inclui uma forma simples de procurar nos seus ficheiros e pastas. Para iniciar uma procura prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou clique no botão <guibutton>Procura</guibutton> na barra de ferramentas. A barra de procura deverá ser apresentada tal como em <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>A barra de procura.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>A barra de procura.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Introduza caracteres presentes no nome ou conteúdo do ficheiro ou pasta que deseja procurar e prima <keycap>Enter</keycap>. O resultado da sua procura deverá surgir no painel de vista tal como ilustrado em <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>O resultado da procura.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>O resultado da procura.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Caso não esteja satisfeito com o resultado da sua procura pode refiná-la adicionando condições. Isto permite-lhe restringir a procura a ficheiros ou localizações específicas. Para adicionar condições de procura clique no ícone <guibutton>+</guibutton>. <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/> ilustra uma procura que foi restringida à pasta pessoal do utilizador e para apenas procurar por ficheiros de texto.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Restringir uma procura.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restringir uma procura.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Gravar Procuras</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>executar as acções por omissão dos ficheiros</secondary>
      </indexterm>
      <para>As procuras no Nautilus podem também ser gravadas para utilização futura. Uma vez gravadas, as procuras podem ser reabertas mais tarde. <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/> ilustra um utilizador com três procuras gravadas, a navegar numa.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Navegar nos resultados de uma procura gravada.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Navegar nos resultados de uma procura gravada.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Procuras gravadas comportam-se exactamente como pastas normais, por exemplo pode abrir, mover ou apagar ficheiros a partir de uma procura gravada.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Gerir os Seus Ficheiros e Pastas</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>gerir os seus ficheiros e pastas</secondary>
    </indexterm>
    <para>Esta secção descreve como trabalhar com os seus ficheiros e pastas.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Directórios e Sistemas de Ficheiros</title>
  				<para>Os sistemas de ficheiros do Linux e Unix são organizados numa estrutura hierárquica, estilo árvore. O nível mais alto do sistema de ficheiros é o <filename>/</filename> ou <emphasis>directório raiz</emphasis>. Na filosofia de desenho Unix e Linux, tudo é considerado um ficheiro - incluindo discos rígidos, partições e media removível. Isto significa que todos os ficheiros e directórios (incluindo outros discos e partições) existem sob o directório raiz.</para>
  				<para>Por exemplo, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> apresenta o caminho completo para o ficheiro <filename>cheeses.odt</filename> que existe no directório <filename>jebediah</filename> que se encontra dentro ou abaixo do directório <filename>home</filename>, que por sua vez está abaixo do directório raiz (<filename>/</filename>).</para>
  				<para>Sob o directório raiz (<filename>/</filename>), existe um conjunto importante de directórios de sistema que são normalmente utilizados pela maioria das distribuições de Linux. A seguinte é uma lista de directórios que normalmente se encontram abaixo do directório raiz (<filename>/</filename>):</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - aplicações <emphasis>bin</emphasis>árias importantes</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - ficheiros que são necessários para arrancar (<emphasis>boot</emphasis>) o computador</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - os ficheiros de dispositivos (<emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - ficheiros de configuração, scripts de arranque, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - directórios pessoais (<emphasis>home</emphasis>) dos utilizadores locais</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - bibliotecas (<emphasis>lib</emphasis>raries) de sistema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - disponibiliza um sistema de perdidos e achados (<emphasis>lost+found</emphasis>) para ficheiros que existam abaixo do directório raiz (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - <emphasis>media</emphasis> removível montado (lido) tais como CDs, câmaras digitais, etc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas de ficheiros <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ados</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - disponibiliza uma localização onde instalar aplicações opcionais (<emphasis>opt</emphasis>ional)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - directório dinâmico especial que mantém informação sobre o estado do seu sistema, incluindo <emphasis>proc</emphasis>essos actualmente em execução</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - directório pessoal do utilizador <emphasis>root</emphasis> (administrador)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - binarios de sistema (<emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries) importantes</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - disponibiliza uma localização para dados utilizados por <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>iços</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contém informação sobre o sistema (<emphasis>sys</emphasis>tem)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - ficheiros <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - aplicações e ficheiros que estão na sua maioria disponíveis ao acesso de todos os utilizadores (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - ficheiros <emphasis>var</emphasis>iáveis tais como registos e bases de dados</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Utilizar Vistas para Apresentar os Seus Ficheiros e Pastas</title>
      <indexterm>
        <primary>componentes de visualização</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>vistas</secondary>
        <tertiary>introdução</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros inclui vistas que lhe permitem apresentar o conteúdo das suas pastas de formas diferentes: vista em ícones e vista em lista.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vista em ícones</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> Apresenta os itens na pasta como ícones. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>A Pasta Pessoal apresentada numa vista em ícones.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>A sua Pasta Pessoal apresentada numa vista em ícones.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vista em lista</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> Apresenta os itens na pasta como uma lista. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>A Pasta Pessoal apresentada numa vista em lista.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>A sua Pasta Pessoal apresentada numa vista em lista.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pode utilizar o menu <guilabel>Ver</guilabel>, ou o botão de lista de selecção exclusiva <guilabel>Ver como</guilabel> para escolher entre a vista em ícones ou em lista. Pode especificar como deseja arrumar ou ordenar os itens na pasta e alterar o tamanho dos itens no painel de vista. As secções seguintes descrevem como trabalhar com a vista em ícones e com a vista em lista.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Arrumar os Seus Ficheiros na Vista em Ícones</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de ficheiros</primary>
          <secondary>vista em ícones</secondary>
          <tertiary>arrumar os ficheiros na</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando apresenta o conteúdo de uma pasta na vista em ícones, pode especificar como arrumar os itens na pasta. Para especificar como arrumar os itens na vista em ícones, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Arrumar Itens</guisubmenu></menuchoice>. O submenu <guisubmenu>Arrumar Itens</guisubmenu> contém as seguintes secções:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>No topo está uma opção que lhe permite arrumar os seus ficheiros manualmente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A secção do meio contém opções que lhe permitem ordenar os seus ficheiros automaticamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A secção inferior contém opções que lhe permitem alterar a forma como os seus ficheiros são arrumados.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Seleccione as opções adequadas no submenu, tal como descrito na seguinte tabela:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opção</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Manualmente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para arrumar os itens manualmente. Para arrumar os itens manualmente, arraste-os para a localização desejada dentro do painel de vista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Nome</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para ordenar os itens alfabeticamente por nome. A ordem dos itens não é sensível à capitalização. Se o gestor de ficheiros estiver configurado para apresentar ficheiros escondidos, estes serão apresentados em último.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Tamanho</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para ordenar os itens por tamanho, com os itens maiores primeiro. Ao ordenar os itens por tamanho, as pastas são ordenadas segundo o número de itens contidos. As pastas não são ordenadas de acordo com o tamanho total dos itens contidos.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Tipo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para ordenar os itens alfabeticamente por tipo de objecto. Os itens são ordenados alfabeticamente segundo a descrição do seu <firstterm>tipo MIME</firstterm>. O tipo MIME identifica o formato de um ficheiro, e permite às aplicações lerem-no. Por exempli, uma aplicação de correio pode utilizar o tipo MIME <literal>image/png</literal> para detectar que um ficheiro PNG se encontra anexado a uma mensagem.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Data de Alteração</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para ordenar os itens pela data da última alteração dos mesmos. Os itens cuja data de alteração for mais recente surgem primeiro.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Por Emblemas</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para ordenar os itens pelos emblemas que lhes tenham sido adicionados. Os itens serão ordenados alfabeticamente segundo o nome do emblema. Os itens que não possuírem emblemas surgirão em último.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Disposição Compacta</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para arrumar os itens por forma a que estejam mais próximos uns dos outros.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ordem Inversa</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para inverter a ordem da opção segundo a qual ordenou os itens. Por exemplo, se ordenar os itens por nome, seleccione a opção de <guilabel>Ordem Inversa</guilabel> para ordenar os itens por ordem alfabética decrescente (inversa).</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Para Arrumar os Seus Ficheiros na Vista em Lista</title>
        <indexterm>
          <primary>gestor de ficheiros</primary>
          <secondary>vista em lista</secondary>
          <tertiary>arrumar os ficheiros na</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando apresenta o conteúdo de uma pasta na vista em lista, pode especificar como arrumar os itens na pasta. Para especificar como arrumar os itens numa vista em lista, clique no cabeçalho da coluna que indica a propriedade segundo a qual deseja arrumar os itens. Para inverter a ordenação clique novamente no cabeçalho dessa coluna.</para>
        <para>Para adicionar ou remover colunas da vista em lista seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Colunas Visíveis</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>O gestor de ficheiros recorda como arrumou os itens numa pasta específica. Na próxima vez que abrir essa pasta, os itens estarão arrumados da forma como anteriormente seleccionou. Por outras palavras, quando especifica como arrumar os itens numa pasta, está a personalizar a pasta para apresentar o seu conteúdo dessa forma. Para repor a forma de arrumação da pasta para as configurações por omissão especificadas nas suas preferências, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Repor Omissão da Vista</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Para Alterar o Tamanho dos Itens numa Vista</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>aumentar e reduzir o zoom</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode alterar o tamanho dos itens na vista. Pode alterar o tamanho se a vista apresentar um ficheiro ou uma pasta. Para alterar o tamanho dos itens realize uma das seguintes acções:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para aumentar o tamanho dos itens numa vista, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Aumentar o Zoom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para reduzir o tamanho dos itens numa vista, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Reduzir o Zoom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para repor o tamanho normal dos itens numa vista, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Tamanho Normal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pode também utilizar os botões de zoom, na barra de localização numa janela em modo de navegação, para alterar o tamanho dos itens na vista. <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> descreve como utilizar os botões de zoom.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Botões de Zoom</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nome do Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão de Reduzir Zoom.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Reduzir Zoom</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique neste botão para reduzir o tamanho dos itens numa vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão de Tamanho Normal.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Tamanho Normal</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Clique neste botão para repor o tamanho dos itens na sua dimensão normal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Botão de Aumentar o Zoom.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Aumentar o Zoom</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique neste botão para aumentar o tamanho dos itens numa vista.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>O gestor de ficheiros recorda o tamanho dos itens numa pasta específica. Da próxima vez que abrir a pasta, os itens serão apresentados do tamanho que tiver seleccionado. Por outras palavras, quando altera o tamanho dos itens numa pasta, está a personalizar a pasta para apresentar os itens desse tamanho. Para repor o tamanho dos itens ao valor por omissão especificado nas suas preferências, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Repor Omissão da Vista</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Seleccionar Ficheiros e Pastas</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>seleccionar ficheiros e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode seleccionar ficheiros e pastas de diversas formas no gestor de ficheiros. Normalmente tal é feito clicando nos ficheiros com o rato, tal como explicado em <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. Adicionalmente <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> descreve como seleccionar um grupo de ficheiros que respeitam um padrão específico.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Seleccionar Irens no Gestor de Ficheiros</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Acção</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique no item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar um grupo adjacente de itens</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Na vista em ícones, arraste em torno dos ficheiros que deseja seleccionar.</para>
                <para>Na vista em lista, clique no primeiro item do grupo. Prima e mantenha o <keycap>Shift</keycap>, largando-o após ter clicado no último item do grupo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar múltiplos itens</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Clique nos itens que deseja seleccionar.</para>
                <para>Em alternativa, prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap> e depois arraste em torno dos ficheiros que deseja seleccionar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seleccionar todos os itens numa pasta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Seleccionar Tudo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar a acção por omissão de um item, execute um clique-duplo sobre este. Pode configurar nas preferências do gestor de ficheiros para que a acção por omissão seja executada com um único clique. Para mais informações, consulte <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Seleccionar Ficheiros que Respeitem um Padrão Específico</title>
<para>O <application>Nautilus</application> permite-lhe seleccionar todos os ficheiros que respeitem um padrão baseado nos seus nomes e num número opcional de caracteres globais. Isto pode ser útil se, por exemplo, desejar seleccionar todos os ficheiros que contêm a frase "memo" no seu nome. <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> apresenta alguns exemplos de padrões possíveis e a lista de ficheiros resultante.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Seleccionar Irens no Gestor de Ficheiros</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Padrão</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ficheiros Coincidentes</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>nota.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os ficheiros chamados nota, com qualquer extensão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os todos os ficheiros com a extensão .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os todos os ficheiros ou pastas cujo nome contenha a palavra memo.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar o comando de Seleccionar Padrão seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Padrão de Seleccão</guimenuitem></menuchoice> no menu. Após introduzir o padrão desejado são-lhe apresentados os ficheiros ou pastas que respeitão esse padrão. Poderá depois realizar qualquer tipo de acção desejada sobre esses ficheiros ou pastas.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Arrastar-e-Largar no Gestor de Ficheiros</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>arrastar-e-largar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode utilizar arrastar e largar para realizar várias tarefas no gestor de ficheiros. Quando arrasta-e-larga, o ponteiro do rato reage de acordo com a tarefa que estiver a realizar. <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> descreve as tarefas que pode realizar com o arrastar-e-largar. A tabela também ilustra os ponteiros de rato que surgem quando arrasta-e-larga.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Arrastar-e-Largar no Gestor de Ficheiros</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Acção</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Ponteiro do Rato</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mover um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastar o item para a nova localização.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de mover.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copiar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o item para a localização onde deseja que a copia fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de copiar.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Criar um atalho para um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, depois prima e mantenha o <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para a localização onde deseja que o atalho fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de atalho.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Perguntar o que deseja fazer com o item que arrasta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, depois prima e mantenha o <keycap>Alt</keycap>. Poderá também utilizar o botão do meio do rato para realizar a mesma operação. Arraste o item para a licalização onde deseja que o item fique. Solte o botão do rato. Surge um menu de contexto. Seleccione um dos seguintes itens no menu:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Mover para aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Move o item para a localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Copiar para aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copia o item para a localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Atalho para aqui</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cria um atalho para o item na localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Definir como fundo</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Se o item for uma imagem, define a imagem como fundo. Pode utilizar este comando para definir o fundo da área de trabalho, do painel lateral ou do painel de vista.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Cancelar</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cancela a operação de arrastar e largar.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ponteiro de perguntar.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Mover um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>mover ficheiros e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode mover um ficheiro ou pasta arrastando-o com o rato, ou com os comandos de cortar e colar. As secções seguintes descrevem estes dois métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Arrastar para a Nova Localização</title>
        <para>Para arrastar um ficheiro ou pasta para a nova localização, realize um dos seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra duas janelas do gestor de ficheiros:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para onde o deseja mover, ou a janela que contém a pasta para dentro da qual o deseja mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o ficheiro ou pasta que deseja mover para a nova localização. Se a nova localização for uma janela, largue-o em qualquer local da janela. Se a nova localização for um ícone de pasta, largue o item que está a arrastar sobre a pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para mover o ficheiro ou pasta para uma pasta que se encontra um nível abaixo da localização actual, não abra uma nova janela. Em vez disso, arraste o ficheiro ou pasta sobre a nova localização na mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Cortar e Colar na Nova Localização</title>
        <para>Pode cortar um ficheiro ou pasta e colá-lo noutra pasta da seguinte forma:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Select the file or folder that you want to move, then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Cut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Open the folder to which you want to move the file or folder,
then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Paste
</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Copiar um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>copiar ficheiros e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode copiar um ficheiro ou pasta arrastando-o com o rato, ou com os comandos de copiar e colar. As secções seguintes descrevem estes dois métodos.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Arrastar para a Nova Localização</title>
        <para>Para copiar um ficheiro ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra duas janelas do gestor de ficheiros:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para onde o deseja mover, ou a janela que contém a pasta para dentro da qual o deseja mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o ficheiro ou pasta que deseja mover para a nova localização. Prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap> antes ou durante o arrasto. Se a nova localização for uma janela, largue-o em qualquer lugar dentro da janela. Se for um ícone de pasta, largue-o sobre o ícone.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Para copiar o ficheiro ou pasta para uma pasta que esteja um nível abaixo da localização actual, não abra uma nova janela. Em vez disso, agarre no ficheiro ou pasta, depois prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o ficheiro ou pasta para a nova localização dentro da mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Copiar e Colar na Nova Localização</title>
        <para>Pode copiar um ficheiro ou pasta e colá-lo noutra pasta da seguinte forma:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Select the file or folder that you want to copy, then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Copy</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Open the folder to which you want to copy the file or folder,
then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Paste
</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Duplicar um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>duplicar ficheiros e pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma cópia de um ficheiro ou pasta na pasta actual, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta que deseja duplicar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Duplicar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Surge na pasta actual uma cópia do ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Criar uma Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>criar pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma pasta, realizar os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra a pasta onde deseja criar a nova pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito no fundo da janela, depois seleccione <guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem>.</para>
          <para>Uma pasta denominada <guilabel>pasta sem nome</guilabel> é adicionada à localização. O nome da pasta encontra-se seleccionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um nome para a pasta, depois prima <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Modelos e Documentos</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>criar documentos</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode criar modelos a partir de documentos que cria com frequência. Por exemplo, se cria facturas frequentemente, pode criar um documento de factura vazio e gravar o documento como <literal>factura.doc</literal> na pasta <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Pode também aceder à pasta de modelos a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Modelos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>O nome do modelo é apresentado como um item do submenu no menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
      <para>Pode também criar subpastas na pasta de modelos. Subpastas são apresentadas como submenus no menu.</para>
      <para>Pode também partilhar modelos. Crie atalhos na pasta de modelos a apontar para a pasta que contém os modelos partilhados.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Para Criar um Documento</title>
        <para>Se possuir modelos de documentos, pode seleccionar criar um documento a partir de um dos modelos instalados.</para>
        <para>Para criar um documento realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione a pasta onde deseja criar o novo documento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o fundo do painel de vista e depois seleccione <guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem>.</para>
            <para>Os nomes de todos os modelos disponíveis são apresentados como itens do submenu do menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Execute um clique-duplo sobre o nome do modelo do documento que deseja criar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Renomeie o documento antes de o gravar na pasta apropriada.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Renomear um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>renomear pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para renomear um ficheiro ou pasta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta que deseja renomear.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Renomear</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o ficheiro ou pasta, depois seleccione <guimenuitem>Renomear</guimenuitem>.</para>
          <para>O nome do ficheiro ou pasta é seleccionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um novo nome para o ficheiro ou pasta, depois prima <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Mover um Ficheiro ou Pasta para o Lixo</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Lixo</secondary>
        <see>Lixo</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Lixo</primary>
        <secondary>mover ficheiros ou pastas para</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mover um ficheiro ou pasta para o <guilabel>Trash</guilabel> realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta que deseja mover para o <guilabel>Lixo</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Mover para o Lixo</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito no ficheiro ou pasta, depois seleccione <guimenuitem>Mover para o Lixo</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em alternativa, pode arrastar o ficheiro ou pasta para o objecto <guilabel>Lixo</guilabel> na área de trabalho.</para>
      <note>
        <para>Quando move um ficheiro ou pasta de um media removível para o <guilabel>Lixo</guilabel>, o ficheiro ou pasta é armazenado numa localização de <guilabel>Lixo</guilabel> nesse media removível. Para remover o ficheiro ou pasta de forma definitiva desse media removível, terá de esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Apagar um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>apagar ficheiros ou pastas</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando apaga um ficheiro ou pasta, este não é movido para o <guilabel>Lixo</guilabel>, mas sim apagado imediatamente do seu sistema de ficheiros. O item de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem> apenas estará disponível se tiver seleccionado a opção <guilabel>Incluir um comando de Apagar que ignora o Lixo</guilabel> no diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel>.</para>
      <para>Para apagar um ficheiro ou pasta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta que deseja apagar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Apagar</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o ficheiro ou pasta, depois seleccione <guimenuitem>Apagar</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em alternativa, seleccione o ficheiro ou pasta que deseja apagar, e prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. <note>
	  <para>Este atalho é independente da opção <guilabel>Incluir um comando de Apagar que ignora o Lixo</guilabel>.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Criar um Atalho para um Ficheiro ou Pasta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>criar atalhos</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ligação simbólica</primary>
        <secondary>para um ficheiro ou pasta, criar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um atalho é um tipo especial de ficheiro que aponta para outro ficheiro ou pasta. Quando realiza uma acção sobre esse atalho, a acção é executada sobre o ficheiro ou pasta para o qual o atalho aponta. No entanto, quando apaga um atalho, está a apagar o atalho propriamente dito, e não o ficheiro para o qual o atalho aponta.</para>
      <para>Para criar um atalho para um ficheiro ou pasta, seleccione o ficheiro ou pasta para o qual deseja criar o atalho. Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Criar um Atalho</guimenuitem></menuchoice>. É adicionado à pasta actual um atalho para esse ficheiro ou pasta.</para>
      <para>Em alternativa, agarre no item para o qual deseja criar o atalho, depois prima e mantenha o <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para a localização onde deseja colocar o atalho.</para>
      <para>Por omissão, o gestor de ficheiros adiciona um emblema aos atalhos.</para>
      <note>
        <para>As permissões do atalho são determinadas pelo ficheiro ou pasta para o qual o atalho aponta.</para>
      </note>
      <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Ver as Propriedades de um Ficheiro ou Pasta</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>ver as propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ver as propriedades de um ficheiro ou pasta, realize as seguintes acções:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta cujas propriedades deseja ver.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. É apresentado um diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o diálogo de propriedades para consultar as propriedades do ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>A seguinte tabela lista as propriedades que pode consultar ou definir para ficheiros e pastas, a informação especificamente apresentada dependerá do tipo de objecto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propriedade</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nome</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O nome do ficheiro ou pasta. Pode alterar o nome aqui e o ficheiro ou pasta será renomeado quando clicar no <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O tipo de objecto, ficheiro ou pasta, por exemplo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Localização</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O caminho de sistema para o objecto. Representa onde o objecto se encontra no seu computador, relativamente à raiz do sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Unidade</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A unidade em que uma pasta se encontra. É a localização física da pasta, em que media se encontra, por exemplo em que disco rígido ou unidade CDROM.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Espaço livre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A quantidade de espaço livre no media em que uma pasta existe. Representa a quantidade máxima de dados que pode copiar para esta pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A denominação oficial deste tipo de ficheiro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Alterado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e hora em que este objecto foi alterado pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Acedido</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e hora em que este objecto foi aberto pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Permissões do Ficheiro</title>
        <para>Permissões são definições associadas a cada ficheiro e pasta que determinam que tipo de acesso os utilizadores podem ter sobre esses ficheiros ou pastas. Por exemplo, pode determinar se outros utilizadores podem ou não ler e editar um ficheiro que lhe pertence, ou apenas que tenham acesso para ler mas não para o alterar.</para>
        <para>Cada ficheiro pertence a um utilizador específico, e está associado a um grupo ao qual o dono pertence. O super-utilizador "root" tem a capacidade de aceder a todos os ficheiros no sistema.</para>
        <para>Pode definir permissões para três categorias de utilizadores:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Dono</term>
            <listitem>
              <para>O utilizador que criou o ficheiro ou pasta.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Grupo</term>
            <listitem>
              <para>Um grupo de utilizadores ao qual o dono pertence.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Outros</term>
            <listitem>
              <para>Todos os outros utilizadores ainda não incluídos.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Para cada categoria de utilizador, podem ser definidas permissões distintas. Estas comportam-se de forma diferente para ficheiros e pastas, como de seguida se indica:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>leitura</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros podem ser abertos</para>
            <para>O conteúdo dos directórios pode ser listado</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>escrita</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros podem ser editados ou apagados</para>
            <para>O conteúdo dos directórios pode ser alterado</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>execução</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros executáveis podem ser iniciados como sendo aplicações</para>
            <para>É possível entrar nos directórios</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Para mais informações sobre alterar as permissões de um ficheiro ou pasta, consulte <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Alterar as Permissões</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Alterar as Permissões de um Ficheiro</title>

        <indexterm>
          <primary>gestor de ficheiros</primary>
          <secondary>alterar as permissões</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>permissões</primary>
          <secondary>alterar ficheiro</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Para alterar as permissões de um ficheiro, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione o ficheiro que deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> do item é aberta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo do ficheiro, seleccione de entre os grupos a que o utilizador pertence, no botão de lista de selecção exclusiva.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada um de dono, grupo e outros utilizadores, seleccione de entre estas as permissões para o ficheiro:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é dado nenhum acesso ao ficheiro. (Não é possível definir esta permissão para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas de leitura</term>
                <listitem>
                  <para>Os utilizadores podem abrir o ficheiro para ver o seu conteúdo, mas não o podem alterar.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Leitura e escrita</term>
                <listitem>
                  <para>É possível o acesso normal ao ficheiro: pode ser aberto e gravado.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para permitir que um ficheiro seja iniciado como uma aplicação, seleccione <guilabel>Executar</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Alterar as Permissões de uma Pasta</title>
        
        <para>Para alterar as permissões de uma pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione a pasta que deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> do item é aberta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo da pasta, seleccione de entre os grupos a que o utilizador pertence, no botão de lista de selecção exclusiva.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada um de dono, grupo e outros utilizadores, seleccione de entre estas permissões de pasta:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é possível nenhum acesso à pasta. (Não é possível definir esta permissão para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas listar os ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>Os utilizadores podem visualizar os itens na pasta, mas não podem abrir nenhum deles.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Aceder aos ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>Os itens na pasta podem ser abertos e alterados, desde que as suas permissões individuais o permitam.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Criar e apagar ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>O utilizador pode criar novos ficheiros e apagar existentes na pasta, alem de poder aceder aos ficheiros existentes.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Para definir as permissões de todos os itens contidos numa pasta, define as propriedades <guilabel>Acesso ao Ficheiro</guilabel> e <guilabel>Executar</guilabel> e clique em <guibutton>Aplicar as permissões aos ficheiros contidos</guibutton>.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Adicionar Notas a Ficheiros e Pastas</title>
      <para>Pode adicionar notas a ficheiros ou pastas. Pode fazê-lo das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A partir do diálogo de propriedades</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir das <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Para Adicionar uma Nota Utilizando o Diálogo de Propriedades</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>notas</primary>
          <secondary>adicionar a ficheiros e pastas</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>gestor de ficheiros</primary>
          <secondary>notas</secondary>
          <tertiary>adicionar</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Para adicionar uma nota a um ficheiro ou pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione o ficheiro ou pasta ao qual deseja adicionar a nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> do item é aberta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador <guilabel>Notas</guilabel>. Nesse separador, introduza a nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades. Um emblema de nota é adicionado ao ficheiro ou pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>notas</primary><secondary>apagar</secondary></indexterm><indexterm><primary>gestor de ficheiros</primary><secondary>notas</secondary><tertiary>apagar</tertiary></indexterm>Para apagar uma nota, apague o texto da nota no separador <guilabel>Notas</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Para Adicionar uma Nota Utilizando as Notas no Painel Lateral</title>
        <para>Para adicionar uma nota a um ficheiro ou pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra o ficheiro ou pasta ao qual deseja adicionar a nota no painel de vista.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione <guilabel>Notas</guilabel> no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral. Para apresentar o painel lateral, seleccione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Introduza a nota no painel lateral. Um emblema de nota é adicionado ao ficheiro ou pasta no painel de vista, e um ícone de nota é adicionado ao painel lateral. Pode clicar neste ícone para visualizar a nota.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para apagar uma nota, apague o text da nota das <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Utilizar Marcadores Para as Suas Localizações Favoritas</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>marcadores</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode manter uma lista de <firstterm>marcadores</firstterm> no <application>Nautilus</application>: pastas e outras localizações que necessita de abrir frequentemente.</para>
      <para>Os seus marcadores estão listados nos seguintes locais:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> no painel superior.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> numa janela de pasta.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Marcadores</guimenu> numa janela de navegação do <application>Nautilus</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O painel lateral no <link linkend="filechooser-open">diálogo de <guilabel>Abrir Ficheiro</guilabel></link>. Isto permite-lhe rapidamente aceder a um ficheiro que esteja numa das localizações marcadas.</para></listitem>
    	  <listitem><para>A lista de localizações regularmente utilizadas no <link linkend="filechooser-save">diálogo de <guilabel>Gravar Ficheiro</guilabel></link>. Isto permite-lhe rapidamente gravar um ficheiro numa localização que esteja nos seus marcadores.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para abrir um item que esteja nos seus marcadores, seleccione o item de um menu.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Adicionar um Marcador</title>
        <para>Para adicionar um marcador, abra a pasta ou localização que deseja marcar, depois seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Caso esteja a utilizar uma janela do <application>Nautilus</application> em modo de navegação, seleccione <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Para Editar um Marcador</title>
        <para>Para editar os seus marcadores realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>, ou numa janela em modo de navegação, <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>. É aberto o diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccione o marcador no lado esquerdo do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>. Edite os detalhes desse marcador no lado direito do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>, como ilustrado de seguida:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Utilize esta caixa de texto para especificar o nome que identifica o marcador nos menus.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Localização</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Utilize este campo para especificar a localização do marcador.</para>
                      <para>As pastas no seu sisyema utilizam o URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apagar um marcador, seleccione o marcador no lado esquerdo do diálogo. Clique <guilabel>Remover</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Utilizar o Lixo</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Lixo, vazio.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Lixo</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>O Lixo é uma pasta especial que contém os ficheiros que já não deseja guardar. Os ficheiros contidos no Lixo não são definitivamente apagados até que esvazie o lixo. Este processo em duas fases serve para o caso de mudar de ideias, ou acidentalmente apagar o ficheiro errado.</para>
      <para>Pode mover os seguintes itens para o <guilabel>Lixo</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ficheiros</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pastas</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objectos da Área de Trabalho</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Caso necessite de recuperar um ficheiro do <guilabel>Lixo</guilabel>, pode abrir o <guilabel>Lixo</guilabel> e mover o ficheiro para fora deste. Ao esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel>, está a apagar o seu conteúdo de forma definitiva.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Para Abrir o Lixo</title>
        <indexterm>
          <primary>Lixo</primary>
          <secondary>apresentar</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pode visualizar o conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo de navegação de ficheiros</para>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Lixo</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> é apresentado na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo espacial</para>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Lixo</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> é apresentado na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Efectue um clique duplo no objecto <guilabel>Lixo</guilabel> na sua área de trabalho.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Para Esvaziar o Lixo</title>
        <indexterm>
          <primary>Lixo</primary>
          <secondary>esvaziar</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pode esvaziar o conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo de navegação de ficheiros</para>
            <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Esvaziar o Lixo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Clique com o botão direito sobre o objecto <guilabel>Lixo</guilabel>, depois seleccione <guimenuitem>Esvaziar o Lixo</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Quando esvazia o lixo, destroi todos os ficheiros contidos. Certifique-se que o lixo apenas contém ficheiros dos quais já não necessita mais.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Ficheiros Escondidos</title>
      <indexterm>
        <primary>escondidos</primary>
        <secondary>ficheiros</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por omissão, o <application>Nautilus</application> não apresenta certos ficheiros de sistema e cópia de segurança dentro das pastas. Isto previne a sua alteração ou remoção acidental, que poderia lesar o funcionamento do seu computador, além de reduzir a quantidade de objectos apresentados em localizações tais como a Pasta Pessoal. O Nautilus não apresenta:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Ficheiros escondidos, cujos nomes começam com um ponto (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Ficheiros cópias de segurança, cujos nomes terminam com um til (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Ficheiros listados no ficheiro <filename>.hidden</filename> dessa pasta.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Pode esconder ou apresentar os ficheiros escondidos em pastas específicas seleccionando <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Apresentar os Ficheiros Escondidos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      
      <para>Para configurar o <application>Nautilus</application> para apresentar sempre os ficheiros escondidos, consulte <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Esconder um Ficheiro ou Pasta</title>
        <indexterm>
          <primary>criar</primary>
          <secondary>escondidos</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para esconder um ficheiro ou pasta no <application>Nautilus</application>, renomeie esse ficheiro por forma a que o seu nome comece por um ponto (.), ou crie um ficheiro de texto denominado <filename>.hidden</filename> nessa pasta, e introduza o nome do ficheiro a esconder no ficheiro criado, tal como de seguida se exemplifica:</para>
        <programlisting>ficheiro
pasta</programlisting>
        <para>Poderá ter de actualizar a janela <application>Nautilus</application> adequada para visualizar a alteração: prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Propriedades do Item</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>propriedades</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>propriedades de ficheiro</secondary>
    </indexterm>
    <para>A janela de <guilabel>Propriedades do Item</guilabel> apresenta mais informação sobre qualquer ficheiro, pasta, ou outro item no gestor de ficheiros. Com esta janela, pode também realizar as seguintes acções:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Alterar o ícone de um item: consulte <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar ou remover emblemas de um item: consulte <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Alterar as permissões de ficheiro UNIX de um item: consulte <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Seleccionar que aplicação é utilizada para abrir um item, e outros do mesmo tipo.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar notas a um item: consulte <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para abrir a janela de propriedades do item, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Seleccione o item cujas propriedades deseja examinar ou alterar. Se seleccionar mais do que um item, a janela de propriedades irá apresentar as propriedades que são comuns a todos os itens.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Execute um dos seguintes:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Clique com o botão direito sobre o item seleccionado e escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Return</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Alterar a Aparência de Ficheiros e Pastas</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>alterar a aparência de ficheiros e pastas</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> permite-lhe alterar a aparência dos seus ficheiros e pastas de várias formas. Pode personalizar a aparência dos ficheiros ou pastas associando-lhes emblemas ou fundos. Pode também alterar o formato como o <application>Nautilus</application> lhe apresenta estes itens. As secções seguintes irão descrever como o fazer.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Ícones e Emblemas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>introdução</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>emblemas</secondary>
        <see>emblemas</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros apresenta os seus ficheiros e pastas como ícones. Dependendo do tipo de ficheiro o ícone poderá ser uma imagem representativa do tipo de ficheiro, uma pequena antevisão do conteúdo do ficheiro. Pode também adicionar emblemas aos ícones dos seus ficheiros e pastas. Esses emblemas são visíveis sobre o ícone do ficheiro e representam outra forma de gerir os seus ficheiros. Por exemplo pode marcar um ficheiro como importante adicionando-lhe o emblema <guilabel>Importante</guilabel>, criando o seguinte efeito visual:</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de ficheiro com o emblema Importante.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Note como o ficheiro à esquerda se distingue do ficheiro à direita devido à adição do emblema <guilabel>Importante (!)</guilabel> ao seu ícone. Consulte <xref linkend="nautilus-emblems"/> para mais informações sobre adicionar emblemas.</para>
      <para>O gestor de ficheiros aplica emblemas automaticamente aos seguintes tipos de ficheiros:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atalhos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Itens para os quais possui as seguintes permissões:<indexterm><primary>permissões</primary><secondary>e emblemas</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Sem permissões de leitura</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Sem permissões de escrita</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A seguinte tabela apresenta os emblemas por omissão:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emblemas por Omissão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de atalho.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>atalhos</primary><secondary>e emblemas</secondary></indexterm>Atalho</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de inexistência de permissões de escrita.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sem permissões de escrita</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Emblema de inexistência de permissões de leitura.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sem permissões de leitura</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Alterar o Ícone de um Ficheiro ou Pasta</title> 
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>alterar</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar o ícone que representa um ficheiro ou pasta específico, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o ficheiro ou pasta que deseja alterar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. A <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> do item é aberta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>No separador <guilabel>Básico</guilabel>, clique no <guibutton>Ícone</guibutton> actual. É aberto um diálogo para <guilabel>Seleccionar Ícone Personalizado</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o diálogo de <guilabel>Seleccionar Ícone Personalizado</guilabel> para alterar o ícone que representa o ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para repor o ícone por omissão após personalização do mesmo, seleccione o ficheiro ou pasta que deseja alterar, seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. Clique no botão <guibutton>Ícone</guibutton>, no diálogo de <guilabel>Seleccionar Ícone Personalizado</guilabel> clique em <guibutton>Reverter</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Adicionar um Emblema a um Ficheiro ou Pasta</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionar a um ficheiro</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionar a uma pasta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um emblema a um item realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o item ao qual deseja adicionar um emblema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique com o botão direito sobre o item, depois seleccione <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. É aberta a <link linkend="nautilus-properties">janela de propriedades</link> do item.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no separador <guilabel>Emblemas</guilabel> para visualizar a área de <guilabel>Emblemas</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione o emblema a adicionar ao item.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em janelas de navegação poderá também adicionar emblemas a itens arrastando-os do painel lateral de emblemas.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Criar um Novo Emblema</title>
      <indexterm>
        <primary>emblemas</primary>
        <secondary>adicionar novo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar um novo emblema, realiza as seguintes acções:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Fundos e Emblemas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Emblemas</guibutton>, depois clique no botão <guibutton>Adicionar um Novo Emblema</guibutton>. É aberto um diálogo de <guilabel>Criar um Novo Emblema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um nome para o emblema na caixa de texto <guilabel>Palavra-Chave</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guilabel>Imagem</guilabel>. É aberto um diálogo, clique <guibutton>Procurar</guibutton>. Após ter seleccionado um emblema, clique <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>OK</guibutton> no diálogo <guilabel>Criar um Novo Emblema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Alterar os Fundos</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>alterar fundos</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fundos</primary>
        <secondary>alterar componente de ecrã</secondary>
      </indexterm>
      <para>The file manager includes background patterns and emblems that you can
      use to change the appearance of your folders.  Background patterns and emblems
      can also be used on the desktop, on folders and certain side panes in the file
      browser, and on panels.</para>
      <para>To change the background of a window, pane, or panel,  perform the following
      steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Backgrounds and Emblems</guimenuitem></menuchoice>
          in any file manager window. The <guilabel>Backgrounds and Emblems</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click the <guibutton>Patterns</guibutton> button or the <guibutton>Colors</guibutton>
          button to see a list of background patterns or background colors you can use.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>To change the background, drag a pattern or color to the desired window, pane, or panel.
          To reset the background, drag the <guilabel>Reset</guilabel> entry to the desired window, pane,
          or panel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>You can set the background of all folders in the file manager by dragging a pattern
      or color with your right or middle mouse button.  When you release the drag, you will see
      a popup menu with the option to set the pattern or color as the background for all folders.</para>

      <para>You can add a new pattern to the list by clicking the <guibutton>Add a New Pattern</guibutton>
      button when the patterns are selected.  Locate an image file in the file chooser dialog and click
      <guibutton>Open</guibutton>.  The image file will appear in the list of patterns you can use.</para>

      <para>You can add a new color to the list by clicking the <guibutton>Add a New Color</guibutton>
      button when the colors are selected.  Select a color in the color chooser dialog and click
      <guibutton>OK</guibutton>.  The color will appear in the list of colors you can use.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Utilizar Media Removível</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>media removível</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      The file manager can initiate various actions when removable media appear,
      such as mounting it, opening a file manager window showing its contents,
      or running a suitable application that can handle it (for example a music
      player for an audio CD). See <xref linkend="gosnautilus-61"/> for how to
      configure these actions for different media formats.
    </para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Para Montar o Media</title>
      <indexterm>
        <primary>media removível</primary>
        <secondary>montar</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Montar</firstterm> media significa tornar o sistema de ficheiros do media disponível para acesso. Ao montar um media, o sistema de ficheiros desse media é anexado ao do seu sistema, sob a forma de um subdirectório.</para>
      <para>To mount media, insert the media in the appropriate device. An icon 
that represents the media is added to the desktop. The icon is added only
if your system is configured to mount the device automatically when media
is detected. </para>
      <para>If your system is not configured to mount the device automatically,
you must mount the device manually. Double-click on the <guilabel>Computer</guilabel> icon from the desktop. A <guilabel>Computer </guilabel> dialog
is displayed. Double-click on the icon that represents the media. For example,
to mount a floppy diskette, double-click on the <guilabel>Floppy</guilabel>
icon. An icon that represents the media is added to the desktop. </para>
      <note>
        <para>You cannot change the name of a removable media icon.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Para Visualizar o Conteúdo do Media</title>
      <indexterm>
        <primary>media removível</primary>
        <secondary>visualizar o conteúdo do media</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode visualizar o conteúdo do media de qualquer uma das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-click on the icon that represents the media on the
desktop. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the media on the
desktop, then choose <guimenuitem>Open</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Uma janela do gestor de ficheiros apresenta o conteúdo do media. Para actualizar a lista, clique no botão <guibutton>Actualizar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Para Apresentar as Propriedades do Media</title>
      <indexterm>
        <primary>media removível</primary>
        <secondary>apresentar as propriedades do media</secondary>
      </indexterm>
      <para>To display the properties of removable media,
right-click on the icon that represents the media on the desktop, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. A dialog displays the properties of the media.</para>
      <para>Para fechar o diálogo de propriedades, clique em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Para Ejectar Media</title>
      <indexterm>
        <primary>media removível</primary>
        <secondary>ejectar</secondary>
      </indexterm>
      <para>To eject media, right-click on the media icon on the desktop,
then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. If the drive for the media is
a motorized drive, the media is ejected from the drive. If the drive for the
media is not motorized, wait until the desktop icon for the media disappears,
then eject the media manually.</para>
      <para>You cannot eject media from a motorized drive when the media is mounted.
To eject media, first unmount the media. For example, to remove a USB flash drive, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Close all file manager windows, <application>Terminal</application>
windows, and any other windows that access the USB drive. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the drive on
the desktop, then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. The desktop icon
for the drive disappears.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Remove the USB flash drive.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>You must unmount removable media before ejecting. Do not remove a USB flash drive before you unmount the flash drive. If you do not unmount the media first you might lose data.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>Gravar CDs ou DVDs</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>gravar CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CDs, gravar</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravar CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gravar CDs</primary>
      <see>gravar CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Gravar um CD ou DVD poderá ser útil para criar uma cópia de segurança dos seus documentos importantes. Para tal, o seu computador terá de possuir um gravador de CD ou DVD.</para>
    <tip><para>Uma forma simples de verificar que tipo de dispositivo de CD ou DVD é que o seu computador tem é seleccionar <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu do painel superior. Se o ícone do seu dispositivo de CD contiver termos tais como "CD-RW" ou "DVD(+-)R" no seu nome, o seu computador é capaz de gravar discos.</para></tip>
    
    <para>Pode começar a seleccionar os ficheiros a gravar num disco a qualquer momento. O gestor de ficheiros disponibiliza uma pasta especial para ficheiros e pastas que deseja gravar num CD ou DVD. A partir daí poderá facilmente gravar toda a informação (que tiver colocado nesta pasta especial) num CD ou DVD.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Criar Discos de Dados</title>
    <para>Para gravar um CD ou DVD, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Open <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Tools</guimenu><guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem></menuchoice>. The file manager opens the CD/DVD Creator folder.</para>
        <note><para>In a File Browser window, the <guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem> item is available in the <guimenu>Go</guimenu> menu.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arraste os ficheiros e pastas que desejar gravar no CD ou DVD para a pasta do Criador de CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Introduza um CD ou DVD gravável no gravador de CD/DVD do seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Prima o botão <guibutton>Gravar para um Disco</guibutton>, ou seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Gravar no Disco</guimenuitem></menuchoice>. É aberta a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Utilize a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel> para especificar como deseja gravar o CD, como de seguida se ilustra:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Gravar disco para</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione no botão de lista de selecção exclusiva o dispositivo no qual desejar gravar o CD. Para criar um ficheiro de imagem de CD, seleccione a opção <guilabel>Ficheiro de imagem</guilabel>. Um ficheiro de imagem de CD é um ficheiro normal que contém todos os dados no mesmo formato que um CD, que pode mais tarde gravar num CD.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nome do disco</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Introduza na caixa de texto um nome para o CD.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamanho dos dados</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Indica o tamanho dos dados a serem gravados no disco. O disco gravável tem de ser pelo menos deste tamanho.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Velocidade de gravação</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione no botão de lista de selecção exclusiva qual a velocidade a que deseja gravar o CD.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Clique no botão <guibutton>Gravar</guibutton>.</para>
        <para>Se tiver seleccionado a opção <guilabel>Ficheiro de imagem</guilabel> no botão de lista de selecção exclusiva <guilabel>Gravar disco para</guilabel>, é apresentado o diálogo <guilabel>Seleccione um nome de ficheiro para a imagem do disco</guilabel>. Utilize o diálogo para especificar a localização onde deseja gravar o ficheiro de imagem do disco. Por omissão, os ficheiros de imagem de disco têm a extensão <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>É aberto um diálogo <guilabel>A gravar o disco</guilabel>. Este processo demora algum tempo. Quando o disco estiver gravado ou o ficheiro de imagem criado, é apresentada no diálogo uma mensagem a indicar que o processo está terminado.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you instert a blank disc. See <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>O sistema de ficheiros gravado no CD será legível com nomes de ficheiros extensos em todos os sistemas operativos recentes. São utilizadas ambas as extensões de sistemas de ficheiros de CD-ROM Joliet e Rock Ridge.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>Copiar CDs ou DVDs</title>
        <para>Pode criar uma cópia de um CD ou DVD, para outro disco ou para um ficheiro de imagem armazenado no seu computador. Para criar uma cópia, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Insira o disco que deseja copiar.</para></listitem>               
          <listitem><para>Seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu do painel superior.</para></listitem>       
          <listitem><para>Clique com o botão direito sobre o ícone do CD, e seleccione <guimenuitem>Copiar o Disco</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>É aberta a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel>.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Se apenas possuir um dispositivo com capacidade de gravação, o processo irá primeiro criar um ficheiro de imagem do disco no seu computador. Irá depois ejectar o disco original e pedir-lhe para o trocar por um disco virgem onde gravar a cópia.</para>
        <tip><para>Se desejar criar mais do que uma cópia, seleccione a opção de Ficheiro de Imagem no <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel> e depois grave a imagem do disco: consulte <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Criar um Disco a Partir de um Ficheiro de Imagem</title>
      <para>Pode gravar a imagem de um disco num CD ou DVD. Por exemplo, pode ter feito download da internet da imagem de um disco, ou anteriormente criado uma. As imagens de disco normalmente têm a extensão de ficheiro <filename>.iso</filename> e por vezes são denominadas por ficheiros iso.</para>
        <para>Para gravar a imagem de um disco, clique com o botão direito sobre o ficheiro da imagem, depois seleccione no menu de contexto <guimenuitem>Gravar no Disco</guimenuitem>.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Navegar em Servidores Remotos</title>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> disponibiliza um ponto de acesso integrado aos seus ficheiros, aplicações, servidores FTP, partilhas Windows, servidores WebDav e servidores SSH.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Para aceder a um servidor remoto</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>Servidores FTP</primary>
        <secondary>aceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>Servidores FTP</secondary>
        <see>Servidores FTP</see>
      </indexterm>
      <para>Pode utilizar o gestor de ficheiros para aceder a um servidor remoto, seja um servidor FTP, uma partilha Windows, um servidor WebDav ou um servidor SSH.</para>
<para>Para aceder a um servidor remoto, seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Ligar-se ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>. Pode também aceder a esta janela de diálogo a partir da barra de menu do painel superior seleccionando <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Ligar ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Para se ligar a um servidor remoto, seleccione o tipo de serviço e depois introduza o endereço do servidor.</para>
<para>Se requerido pelo seu servidor, poderá indicar a seguinte informação opcional:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Porto</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Porto a que se ligar no servidor. Apenas deverá ser indicado se for necessário alterar o porto por omissão, pelo que normalmente deverá deixar este campo vazio.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Pasta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Pasta a abrir ao estabelecer ligação ao servidor.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Utilizador</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nome a utilizar para a ligação</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Partilha</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nome da partilha windows desejada. Apenas se aplica a partilhas Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Nome de Domínio</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Domínio Windows. Apenas se aplica a partilhas Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Se a informação do servidor for indicada sob a forma de um URI, ou necessite de uma ligação especializada, seleccione <menuchoice><guimenuitem>Localização Personalizada</guimenuitem></menuchoice> como o tipo de serviço.</para>
<para>Após preencher a informação, clique no botão <guibutton>Ligar-se</guibutton>. Ao se ligar com sucesso, o conteúdo do servidor é apresentado e pode arrastar e largar ficheiros de e para o servidor remoto.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Para Aceder a Localizações na Rede</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>localizações na rede</primary>
        <secondary>aceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>localizações na rede</secondary>
        <see>localizações na rede</see>
      </indexterm>
      <para>Se o seu sistema estiver configurado para aceder a localizações na rede, pode utilizar o gestor de ficheiros para aceder a essas localizações.</para>
      <para>Para aceder a localizações na rede, abra o gestor de ficheiros e seleccione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Servidores de Rede</guimenuitem></menuchoice>. É aberta uma janela que apresenta as localizações na rede a que pode aceder. Execute um clique-duplo sobre a rede a que deseja aceder.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores NFS</primary><see>Rede Unix</see></indexterm>Para aceder a partilhas UNIX, execute um clique-duplo no objecto <guilabel>Rede Unix (NFS)</guilabel>. É-lhe apresentada na janela do gestor de ficheiros uma lista das partilhas UNIX que lhe estão disponíveis.</para>
      <para><indexterm><primary>Servidores Samba</primary><see>Rede Windows</see></indexterm>Para aceder a partilhas Windows, execute um clique-duplo no objecto <guilabel>Rede Windows (SMB)</guilabel>. É-lhe apresentada na janela do gestor de ficheiros uma lista das partilhas UNIX que lhe estão disponíveis.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>Aceder a Localizações com URIs Especiais</title>
      <indexterm>
        <primary>localizações com URIs especiais</primary>
        <secondary>aceder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>localizações com URIs especiais</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, especial</primary>
        <see>localizações com URIs especiais</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus has certain special URI locations that enable you to access particular functions from the file manager.</para>
      <para>Estes destinam-se a utilizadores avançados: na maioria dos casos, existe um método mais fácil de aceder à funcionalidade ou localização.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> lista as localizações de URIs especiais que pode utilizar com o gestor de ficheiros.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>Localizações de URIs Especiais</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Localização do URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esta é uma localização especial para a qual pode copiar ficheiros e pastas que deseja gravar num CD. A partir daqui pode gravar o conteúdo desta localização no CD facilmente. Consulte também <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta as localizações de rede a que tem acesso, caso o seu sistema esteja configurado para poder aceder a uma rede. Para aceder a uma localização na rede, execute um clique-duplo sobre esta. Pode também utilizar este URI para adicionar localizações na rede ao seu sistema. Consulte também <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Preferências do Nautilus</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>personalizar</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>preferências</secondary>
      <tertiary>introdução</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferências, gestor de ficheiros</primary>
      <see>preferências do gestor de ficheiros</see>
    </indexterm>
    <para>Utilize o diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel> para personalizar o gestor de ficheiros de acordo com as suas necessidades e gostos.</para>
		<para>Para abrir o diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel>, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Pode também aceder a este diálogo directamente a partir da barra de menu do painel superior seleccionando <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu><guimenuitem>Gestão de Ficheiros</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Pode definir as suas preferências nas seguintes categorias:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>As definições por omissão das vistas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>O comportamento dos ficheiros e pastas, ficheiros de texto executáveis e o Lixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A informação apresentada nas legendas dos ícones e o formato da data.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As colunas existentes na vista em lista e a sua ordenação.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Opções de antevisão para melhorar o desempenho do gestor de ficheiros.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>How removable media and connected devices are handled.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Preferências das Vistas</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>vistas</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Pode especificar uma vista por omissão, e seleccionar opções de ordenação e disposição. Pode também especificar definições por omissão para as vistas de ícones e em lista.</para>
      <para>Para especificar as definições por omissão das vistas, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Vistas</guilabel> para aceder à secção das <guilabel>Vistas</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> lista as preferências de vistas que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Preferências das Vistas</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ver novas pastas utilizando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select the default view for folders. When you open
a folder, the folder is displayed in the view that you select. This can be the icon view, the list view, or the compact view, which is a variant of the icon view that is organized in columns rather than rows..</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Arrumar itens</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccione as características segundo as quais deseja ordenar os itens nas pastas que são apresentadas nesta vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Ordenar pastas antes dos ficheiros</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para listar as pastas antes dos ficheiros ao ordenar uma pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Apresentar ficheiros escondidos e cópias de segurança</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar os ficheiros que normalmente estão escondidos nas pastas. Para mais informações sobre ficheiros escondidos, consulte <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Default zoom level</guilabel> in the Icon View, Compact View, or List View sections
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Select the default zoom level for folders that are displayed
in this view. The zoom level specifies the size of items in a view.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Utilizar disposição compacta</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para arrumar os itens na vista de ícones por forma a que os itens na pasta estejam próximos uns dos outros (espaçamento entre ícones reduzido).</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Texto ao lado dos ícones</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para colocar as legendas dos ícones dos itens ao lado dos ícones em vez de por baixo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Select this option to make all columns in a compact view have the same width.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Apenas apresentar pastas</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para apenas apresentar pastas na <guilabel>Árvore</guilabel> do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Preferências de Comportamento</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>comportamento</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para definir as suas preferências para ficheiros e pastas, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Comportamento</guilabel> para aceder a esta área. Pode definir as seguintes preferências:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para realizar a acção por omissão de um item ao lhe clicar. Quando esta opção está seleccionada, e colocar o ponteiro do rato sobre um item, o título do item fica sublinhado.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para realizar a acção por omissão de um item ao realizar um clique-duplo sobre este.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Abrir sempre em janelas de navegador</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para utilizar o <application>Nautilus</application> em modo de navegação em vez do modo espacial. Seleccionar esta opção permite-lhe navegar pelos seus ficheiros e pastas na mesma janela, caso contrário navegará pelos seus ficheiros e pastas como por objectos.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para executar um ficheiro de texto executável ao seleccioná-lo. Um ficheiro de texto executável é, por norma, um script de consola.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para apresentar o conteúdo de um ficheiro de texto executável ao seleccioná-lo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Perguntar sempre</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para apresentar um diálogo ao seleccionar um ficheiro de texto executável. O diálogo pergunta se deseja executar o ficheiro ou apresentar o seu conteúdo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Perguntar antes de esvaziar o Lixo ou apagar ficheiros</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para apresentar uma mensagem de confirmação antes de esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel> ou apagar ficheiros. Mantenha esta opção seleccionada excepto se tiver um bom motivo para o não fazer.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Incluir um comando de Apagar que ignora o Lixo</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Seleccione esta opção para adicionar um item de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem> aos seguintes menus:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>O menu <guimenu>Editar</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>O menu de contexto apresentado quando clica com o botão direito sobre um ficheiro, pasta ou objecto da área de trabalho.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Quando selecciona um item e depois escolhe a opção de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem>, o item é apagado do seu sistema de ficheiros imediatamente. Não existe forma de recuperar um ficheiro apagado. Não seleccione esta opção excepto se possuir um bom motivo para tal.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Preferências de Apresentação</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>ícones</secondary>
        <tertiary>preferências de legendas</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>legendas dos ícones</tertiary>
      </indexterm>
      <para>A legenda de um ícone apresenta o nome do ficheiro ou pasta numa vista em ícones. A legenda do ícone também inclui três itens de informação adicionais sobre o ficheiro ou pasta. A informação adicionar é apresentada após o nome do ficheiro. Normalmente apenas um item de informação é visível, mas se aumentar o zoom sobre um ícone, é apresentada mais informação. Pode alterar que informação adicional é apresentada na legenda dos ícones.</para>
      <para>Para definir as suas preferências de legendas dos ícones, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Apresentar</guilabel> para aceder à secção sobre configurações de apresentação.</para>
      <para>Seleccione os itens de informação que deseja apresentar na legenda do ícone a partir dos três botões de lista de selecção exclusiva. Seleccione o primeiro item na primeira lista, o segundo na segunda lista, etc. A seguinte tabela descreve os itens de informação que pode seleccionar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informação</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamanho</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar a descrição do tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de Alteração</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar a última data em que o item foi alterado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de Acesso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar a última data em que o item foi acedido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dono</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>apresentar como caracteres</secondary></indexterm>Seleccione esta opção para apresentar as permissões do item na forma de três conjuntos de caracteres, por exemplo <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões em Octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>apresentar em notação octal</secondary></indexterm>Seleccione esta opção para apresentar as permissões do item na notação octal, por exemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nenhum</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para não apresentar qualquer informação do item.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>A opção de <guilabel>Formato</guilabel> de data permite-lhe seleccionar como são as datas apresentadas no Nautilus.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Preferências das Colunas da Lista</title>
      <para>Pode especificar que informação é apresentada na vista de lista nas janelas do gestor de ficheiros. Pode especificar que colunas são apresentadas na vista de lista, e a ordem pela qual as colunas são dispostas.</para>
      <para>Para definir as suas preferências das colunas da lista, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Colunas da Lista</guilabel> para aceder à secção correspondente.</para>
      <para>Para especificar uma coluna a apresentar na vista de lista, seleccione a opção que corresponde à coluna, depois clique no botão <guibutton>Apresentar</guibutton>. Para remover uma coluna da vista de lista, seleccione a opção que corresponde à coluna, depois clique no botão <guibutton>Esconder</guibutton>.</para>
      <para>Utilize os botões <guibutton>Mover Acima</guibutton> e <guibutton>Mover Abaixo</guibutton> para especificar a posição das colunas na vista de lista.</para>
      <para>Para utilizar as colunas e suas posições por omissão, clique no botão <guibutton>Utilizar Omissão</guibutton>.</para>
      <para>A seguinte tabela descreve as colunas que pode apresentar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informação</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Nome</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o nome do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamanho</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tipo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o tipo MIME do item da ferramenta de preferências de <application>Tipos de Ficheiros e Aplicações</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de Alteração</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar a última data em que o item foi alterado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Data de Acesso</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar a última data em que o item foi acedido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Grupo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>tipo MIME</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Permissões em Octal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>apresentar em notação octal</secondary></indexterm>Seleccione esta opção para apresentar as permissões do item na notação octal, por exemplo <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dono</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleccione esta opção para apresentar o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Permissões</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>permissões</primary><secondary>apresentar como caracteres</secondary></indexterm>Seleccione esta opção para apresentar as permissões do item na forma de três conjuntos de caracteres, por exemplo <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Preferências de Antever</title>
      <indexterm>
        <primary>gestor de ficheiros</primary>
        <secondary>preferências</secondary>
        <tertiary>antever</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros inclui algumas funcionalidades de antevisão de ficheiros. As funcionalidades de antevisão podem afectar a velocidade com que o gestor de ficheiros responde aos seus pedidos. Pode alterar o comportamento de algumas destas funcionalidades para melhorar o desempenho do gestor de ficheiros. Para cada preferência de antevisão, pode seleccionar uma das opções descritas na tabela seguinte:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sempre</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza a acção sobre os ficheiros locais e ficheiros noutros sistemas de ficheiros.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Apenas Ficheiros Locais</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza a acção apenas sobre os ficheiros locais.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Nunca</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Nunca realiza a acção.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Para definir as suas preferências de antevisão, seleccione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Antever</guilabel> para aceder à secção de <guilabel>Antever</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> lista as preferências de antevisão que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Preferências de Antever</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Apresentar texto nos ícones</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Opção que especifica quando antever o conteúdo de ficheiros de texto no ícone que representa o ficheiro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Apresentar amostras</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Opção que especifica quando apresentar amostras de ficheiros de imagem. O gestor de ficheiros armazena as amostras dos ficheiros de cada pasta num directório chamado <filename>.thumbnails</filename> na Pasta Pessoal do utilizador.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Apenas para ficheiros menores do que</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Especifica o tamanho máximo dos ficheiros para os quais o gestor de ficheiros criará uma amostra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Antever ficheiros de som</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Opção que especifica quando antever ficheiros de som.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Contar o número de itens</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Opção que especifica quando apresentar o número de itens contidos nas pastas. Quando em vista em ícones, poderá ter de aumentar o seu nível de zoom para visualizar o número de itens em cada pasta.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Media Preferences</title>
      <para>
        You can configure how <application>Nautilus</application> handles
        removable media and devices that are connected to the computer, such
        as music players or cameras. For each media format or device 
        type, <application>Nautilus</application> offers to run one of the 
        applications that are known to support this format, as well as
        the following options:
      </para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Make <application>Nautilus</application> ask for the desired
                   action when the media or device appears.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Do nothing.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Treat the media or device like an ordinary folder and open
                it in a <application>Nautilus</application> window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select an application to run with the <application>Nautilus</application> application chooser dialog. Note that applications known to handle
                the media or device can be chosen directly from the drop-down list.
                
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>The most common media formats can be configured in the <guilabel>Media Handling</guilabel> section: audio CDs, video DVDs, music players, cameras, and software cds.</para>
      <para>To configure the handling for other media formats, first select the format in the <guilabel>Type</guilabel> drop-down list, then select the desired handling for this format in the <guilabel>Action</guilabel> drop-down list.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> lists other media handling preferences that
you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Preferências de Antever</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                   Select this option to prevent <application>Nautilus</application> from showing dialogs or running programs when media or devices appear. When this option is selected, the preferences for the handling of specific media formats are ignored.
                </para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                  When this option is selected, <application>Nautilus</application>
                  will automatically open a folder when media is inserted. This
                  only applies for media formats for which the handling has not been explicitly configured.
                </para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Extender o Nautilus</title>
    <indexterm>
      <primary>gestor de ficheiros</primary>
      <secondary>executar scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scripts, executar a partir do gestor de ficheiros</primary>
    </indexterm>
<para>O Nautilus pode ser extendido de duas maneiras. Através de extensões do <application>Nautilus</application>, e através de scripts. Esta secção explica as diferenças entre as duas e como as instalar.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title>Scripts do Nautilus</title>
      <para>O Nautilus pode executar scripts. Scripts são normalmente mais simples de manipular que as extensões do <application>Nautilus</application> e podem ser escritos em qualquer linguagem de script que o seu computador possa executar. Para executar um script seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, depois seleccione no submenu o script que deseja executar.</para>
      <para>Para executar um script sobre um ficheiro em específico, seleccione o ficheiro no painel de vista. Seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, depois escolha no submenu o script que deseja executar sobre o ficheiro. Pode também seleccionar múltiplos ficheiros sobre os quais executar os seus scripts.</para>
      <para>Pode também aceder aos scripts a partir do menu de contexto.</para>
      <note>
        <para>Se não tiver nenhum script instalado, o menu de scripts não estará visível.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Instalar Scripts no Gestor de Ficheiros</title>
        <para>O gestor de ficheiros inclui uma pasta especial onde deverá armazenar os seus scripts. Todos os ficheiros executáveis que se encontrem nessa pasta irão surgir no menu Scripts. A pasta de scripts encontra-se localizada em $HOME/.gnome2/nautilus-scripts.</para>
        <para>Para instalar um script, copie-o para a pasta de scripts e atribua-lhe permissões de execução pelo utilizador.</para>
      <para>Para visualizar o conteúdo da sua pasta de scripts, caso já tenha pelo menos um instalado, seleccione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guisubmenu>Scripts</guisubmenu><guimenuitem>Abrir a Pasta de Scripts</guimenuitem></menuchoice>. Terá de navegar com o gestor de ficheiros até à pasta de scripts caso ainda não tenha quaisquer scripts instalados. Poderá ter de seleccionar a visualização de ficheiros escondidos para tal, utilizando <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Apresentar os Ficheiros Escondidos</guimenuitem></menuchoice></para>
<para>Uma boa fonte de onde obter scripts para o <application>Nautilus</application> é na <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>página G-Scripts</citetitle></ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Escrever Scripts para o Gestor de Ficheiros</title>
       <para>Quando executados a partir de uma pasta local, os scripts irão receber os nomes dos ficheiros seleccionados. Quando executados a partir de uma pasta remota (por ex. uma pasta que apresenta conteúdo web ou ftp), os scripts não receberão quaisquer parâmetros.</para>
       <para>A seguinte tabela apresenta as variáveis passadas para os scripts:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variável de ambiente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>caminhos para os ficheiros seleccionados (apenas se locais) delimitados por quebras de linha</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URIs para os ficheiros seleccionados delimitados por quebras de linha</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI da localização actual</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>posição e tamanho da janela actual</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Extensões do Nautilus</title>
    <para>As extensões do <application>Nautilus</application> são muito mais poderosas que os scripts para o <application>Nautilus</application>, permitindo maior liberdade em como e onde extendem o <application>Nautilus</application>. As extensões do <application>Nautilus</application> são normalmente instaladas pelo administrador do seu sistema.</para>
<para>Algumas das extensões mais populares do <application>Nautilus</application> incluem: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>acções-nautilus</para>
          <para>Esta extensão permite-lhe facilmente atribuir acções baseadas no tipo de ficheiro</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>enviar-para-nautilus</para>
          <para>Esta extensão disponibiliza uma forma simples de enviar um ficheiro ou pasta para outra pessoa utilizando o email, mensagens instantâneas ou Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>abrir-consola-nautilus.</para>
          <para>Esta extensão disponibiliza uma forma simples de abrir uma consola na localização seleccionada.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Se está à procura do comando <guilabel>Abrir Consola</guilabel> que costumava existir por omissão no menu de contexto do <application>Nautilus</application>, deverá instalar a extensão <application>nautilus-open-terminal</application>.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
