<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>Utilizar os Painéis</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar os painéis nas zonas superior e inferior do Ambiente de Trabalho GNOME, como personalizar os objectos que neles surgem e como adicionar novos painéis ao ambiente.</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>Introdução</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>

    <para>Um painel é uma área no Ambiente de Trabalho GNOME onde tem acesso a algumas acções e informação, independentemente do estado das janelas da sua aplicação. Por exemplo, nos painéis por omissão do GNOME pode iniciar aplicações, ver a data e hora, controlar o volume do sistema de som e muito mais.</para> 
    <para>Pode personalizar os painéis ao seu gosto. Pode alterar a sua aparência e comportamento e adicionar ou remover objectos dos painéis. Pode criar múltiplos painéis e seleccionar diferentes propriedades, objectos e fundos para cada painel. Pode também esconder painéis.</para>
    <para>Por omissão, o Ambiente de Trabalho GNOME contém um painel na zona superior do ecrã e outro na zona inferior do ecrã. As secções seguintes descrevem esses painéis.</para>

    <section id="top-panel">
      <title>Painel Superior</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>painel superior</secondary>
        <see>painel superior</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>painel superior</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por omissão, o painel superior contém os seguintes objectos:</para>
      <note><para>A sua distribuição do GNOME poderá ter alterado esta configuração base.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet de <application>Barra de Menu</application></term>
      		<listitem><para>The Menu Bar contains the <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus. For more on the menu bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>A set of application launcher icons</term>
          <listitem><para>The exact number of icons depends on your GNOME distribution, but in general you will find at least a launcher for the <application>Web Browser</application>, an <application>Email client</application> and the <application>Help Browser</application>. Click on any launcher icon to open the corresponding application.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Applet de <application>Área de Notificação</application></term>
          <listitem><para>Apresenta ícones de outras aplicações que podem requerer a sua atenção, ou que poderá desejar aceder sem ter de alternar a sua janela de aplicação actual. Para mais sobre isto, consulte <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Até que uma aplicação adicione um ícone à área de notificação, apenas uma estreita barra será visível.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Applet de <application>Relógio</application></term>
          <listitem><para>The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <ulink type="help" url="ghelp:clock">Clock Applet Manual</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Applet de <application>Controlo de Volume</application></term>
          <listitem><para>The <application>Volume Control</application> enables you to control the volume of the speakers on your system. For more on this, see the <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">Volume Control Manual</ulink>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Ícone de <indexterm><primary>painel superior</primary><secondary>ícone de lista de janelas</secondary></indexterm><application>Selector de Janelas</application></term>
          <listitem><para>The <application>Window Selector</application> lists all of your
      open windows. To give focus to a window, click on the window selector icon
      at the extreme right of the top edge panel, then select the window. For more on this, see <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>Painel Inferior</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>painel inferior</secondary>
        <see>painel inferior</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>painel inferior</primary>
        <secondary>introdução</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por omissão, o painel inferior contém os seguintes objectos:</para>
      <note><para>A sua distribuição do GNOME poderá ter alterado esta configuração base.</para></note>
      <indexterm>
        <primary>painel inferior</primary>
        <secondary>conteúdo por omissão</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Botão para <guibutton>Apresentar a Área de Trabalho</guibutton></term>
      		<listitem><para>Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all of the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet de <application>Lista de Janelas</application></term>
      		<listitem><para>Displays a button for each window that is open. The <application>Window List</application> enables you to minimize and restore windows. For more on this, see <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet de <application>Alternador de Áreas de Trabalho</application></term>
      		<listitem><para>Permite-lhe alternar entre áreas de trabalho. Para mais sobre áreas de trabalho, consulte <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>Gerir os Painéis</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>gerir</secondary>
    </indexterm>
    <para>As secções seguintes descrevem como pode gerir os seus painéis.</para>
    <para>To interact with a panel, you must click on a vacant space on the panel rather than on any of the objects it holds. If the hide buttons are visible on the panel, you can also middle-click or right-click on one of them to select the panel.</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>Mover um Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>mover</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>To move a panel to another side of the screen, press and hold <keycap>ALT</keycap> and drag the panel to its new location. Click on any vacant space on the panel to begin the drag.</para>
      <para>Um painel que não esteja configurado para se expandir para ocupar a largura total do ecrã pode ser arrastado de uma margem e colocado em qualquer local. Consulte <xref linkend="panel-properties"/> para mais detalhes sobre como definir a propriedade de expansão de um painel.</para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>Propriedades do Painel</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>alterar as propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode alterar as propriedades de cada painel, tais como a posição, comportamento de se esconder e sua aparência visual.</para>
      <para>Para alterar as propriedades de um painel, clique com o botão direito sobre um espaço vazio do painel, depois seleccione <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. O diálogo de <guilabel>Propriedades do Painel</guilabel> contém duas secções em separadores, <guilabel>Geral</guilabel> e <guilabel>Fundo</guilabel>.</para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>Separador de Propriedades Gerais</title>
        <para>No separador <guilabel>Geral</guilabel>, pode alterar o tamanho, posição e forma de se esconder do painel. A tabela seguinte descreve os elementos do diálogo no separador <guilabel>Geral</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Orientação</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Seleccione a posição do painel no seu ecrã. Clique na posição desejada para o painel.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamanho</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Utilize a caixa de rotação para especificar o tamanho do painel.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Expandir</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Por omissão, um painel expande-se para o comprimento total da margem do ecrã em que está localizado. Um painel que não se expande pode ser movido para qualquer parte do ecrã.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Esconder Automaticamente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option if you want the panel to only be fully visible when the mouse pointer is over it. The panel hides off-screen along its longest edge, leaving a narrow part visible along the edge of the desktop. Move the mouse pointer over the visible part of the panel to make it move back into view.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Apresentar botões de esconder</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para apresentar botões de esconder em cada lado do painel. Clicar num botão de esconder move o painel ao longo do seu eixo, escondendo-o fora do ecrã à excepção do botão de esconder do lado oposto. Clique neste botão para repor o painel no seu estado totalmente visível.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para apresentar setas nos botões de esconder, caso estes estejam activos.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>Separador de Propriedades do Fundo</title>
        <para>Pode seleccionar o tipo de fundo do painel no separador de <guilabel>Fundo</guilabel>. As opções são as seguintes:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Nenhum (utilizar tema de sistema)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option to have the panel use the settings in the <link linkend="prefs-theme"><application>Appearance</application> preference tool</link>. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Cor sólida</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleccione esta opção para especificar uma cor única para o fundo do painel. Clique no botão <guibutton>Cor</guibutton> para abrir o diálogo de selecção de cor. Seleccione a cor desejada nesse diálogo.</para>
                  <para>Utilize a barra deslizante <guilabel>Estilo</guilabel> para especificar o grau de transparência ou opacidade da cor. Por exemplo, para tornar o painel transparente, mova a barra para a extremidade <guilabel>Trânsparente</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Imagem de fundo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Select this option to specify an image for the panel
background. Click on the button to browse for an image file. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>. </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>painéis</primary>
          <secondary>alterar o fundo</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Pode também arrastar uma cor ou imagem para um painel para definir a cor ou imagem como fundo deste. Pode arrastar uma cor ou imagem a partir de várias aplicações. Por exemplo:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Pode arrastar uma cor a partir de qualquer diálogo de selecção de cor.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pode arrastar um ficheiro de imagem a partir do gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> para a definir como fundo do painel.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Pode arrastar uma cor ou padrão a partir do <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">diálogo de <guilabel>Fundos e Emblemas</guilabel></link> no gestor de ficheiros <application>Nautilus</application> para um painel por forma a torná-la no fundo deste.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de <guilabel>Propriedades do Painel</guilabel></para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>Esconder um Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>esconder</secondary>
      </indexterm>
      <para>You can hide or show a panel if it has hide buttons. If
the hide buttons are not visible on a panel, modify the panel properties so
that the hide buttons are visible. </para>
      <para>Os botões de esconder encontram-se em cada extremidade do painel. Os botões de esconder contêm um ícone opcional em forma de seta. A seguinte imagem representa os botões de esconder.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Um painel horizontal e outro vertical, ambos com botões de esconder.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>To hide a panel, click on one of the hide buttons. The panel shrinks
in the direction of the arrow on the hide button. The hide button at the other
end of the panel remains visible.</para>
      <para>Para revelar novamente um painel escondido, clique no botão de esconder visível. O painel expande-se na direcção da seta desse botão de esconder. Ambos os botões de esconder voltam a estar visíveis.</para>
      <para>You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, <link linkend="panel-properties">modify the properties</link> of the panel.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>Adicionar um Novo Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>adicionar novo</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um painel, clique com o botão direito sobre um espaço vazio de qualquer painel, depois seleccione <guimenuitem>Novo Painel</guimenuitem>. O novo painel é adicionado ao Ambiente de Trabalho GNOME. O novo painel não conterá quaisquer objectos. Pode personalizar o novo painel para se adequar às suas preferências.</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>Apagar um Painel</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>painéis</primary>
        <secondary>apagar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para apagar um painel do Ambiente de Trabalho GNOME, clique com o botão direito sobre o painel que deseja apagar, depois seleccione <menuchoice><guimenuitem>Remover Este Painel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Tem de ter sempre pelo menos um painel no Ambiente de Trabalho GNOME. Se apenas possuir um painel, não lhe será possível removê-lo.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>Objectos de Painel</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>painéis</primary>
      <secondary>objectos de painel</secondary>
      <see>objectos de painel</see>
    </indexterm>
    <para>This section describes the objects that
you can add to and use from your panels.</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>Interagir Com Objectos de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>interagir com</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode utilizar os botões do rato para interagir com objectos de painel das seguintes formas:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clique com o botão esquerdo</term>
          <listitem>
            <para>Inicia o objecto de painel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clique com o botão do meio</term>
          <listitem>
            <para>Permite-lhe agarrar num objecto, depois arrastá-lo para uma nova localização.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clique com o botão direito</term>
          <listitem>
            <para>Abre o menu de contexto do objecto de painel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>Para Seleccionar uma Applet</title>
        <indexterm>
          <primary>applets</primary>
          <secondary>seleccionar</secondary>
        </indexterm>
        <para>Aplicam-se algumas restrições sobre onde pode clicar numa applet por forma a apresentar o menu de contexto do objecto de painel, ou mover a applet, tal como de seguida se indica:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Algumas applets possuem menus de contexto, com comandos específicos da applet, que surgem quando se clica com o botão direito sobre locais específicos da applet. Por exemplo, a applet de <application><link linkend="windowlist">Lista de Janelas</link></application> tem um manípulo vertical no lado esquerdo, e botões que representam as suas janelas no lado direito. Para abrir o menu de contexto do objecto de painel da applet de <application>Lista de Janelas</application>, tem de clicar com o botão direito no manípulo. Se clicar com o botão direito sobre um dos botões à direita, o menu de contexto que surge referir-se-á ao botão.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Algumas applets têm áreas que não pode utilizar para seleccionar a applet. Por exemplo, a applet de <application>Linha de Comando</application> possui um campo no qual são introduzidos os comandos. Não pode clicar com o botão do meio nem da direita neste campo para seleccionar a applet. Terá de clicar noutra zona da applet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>Adicionar um Objecto a um Painel</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>adicionar</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um objecto a um painel, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Clique com o botão direito sobre uma zona vazia do painel para abrir o menu de contexto do painel.</para></listitem>
        <listitem><para>Seleccione <guisubmenu>Adicionar ao Painel</guisubmenu>.</para>
          <para>Abre-se o diálogo de <guilabel>Adicionar ao Painel</guilabel>. Os objectos de painel disponíveis são listados alfabeticamente, com os <link linkend="launchers">iniciadores</link> no topo.</para>
          <tip><para>Pode introduzir uma parte do nome ou descrição de um objecto na caixa <guilabel>procurar</guilabel>. Isto irá restringir a lista aos objectos que coincidem com o que introduziu.</para>
          <para>Para obter a lista completa novamente, apague o texto inserido na caixa <guilabel>procurar</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Arraste um objecto da lista para um painel ou seleccione um objecto na lista e clique <guibutton>Adicionar</guibutton> para o adicionar ao painel no local onde tiver realizado o clique com o botão direito.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>Each launcher corresponds to a <filename>.desktop</filename> file. You
can drag a <filename>.desktop</filename> file on to your panels to add the
launcher to the panel. </para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>Alterar as Propriedades de um Objecto</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>alterar as propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alguns objectos de painel, tais como iniciadores e gavetas, têm um conjunto de propriedades associadas. As propriedades são diferentes para cada tipo de objecto. As propriedades especificam detalhes tais como os seguintes: <itemizedlist><listitem><para>O comando que iniciar uma aplicação.</para></listitem><listitem><para>A localização dos ficheiros base de um menu.</para></listitem><listitem><para>O ícone que representa o objecto.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>To modify the properties of an object, perform the following steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>menu de contexto de objecto de painel, imagem</primary>
          </indexterm>
          <para>Clique com o botão direito sobre o objecto para abrir o menu de contexto do objecto de painel, tal como representado em <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Menu de Contexto do Objecto de Painel</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Menu de contexto do objecto de painel. Itens de menu: Propriedades, Remover do Painel, Trancar, Mover.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. Utilize o diálogo de <guilabel>Propriedades</guilabel> para as alterar tal como desejado. As propriedades apresentadas no diálogo de <guilabel>Propriedades</guilabel> dependem de qual o objecto seleccionado no 1º passo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Close the <guilabel>Properties</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>Mover um Objecto de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>mover</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode mover objectos dentro de um painel, e de um painel para outro. Pode também mover objectos entre painéis e gavetas.</para>
      <para>Para mover um objecto de painel, clique com o botão do meio e mantenha premido sobre o objecto e depois arraste-o para uma nova localização. Quando largar o botão do rato, o objecto fica anexado à nova localização.</para>
      <para>Alternativamente, pode utilizar o menu de contexto do objecto de painel para mover o objecto, da seguinte forma:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clique com o botão direito do rato sobre o objecto, depois seleccione <guimenuitem>Mover</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aponte para a nova localização do objecto, depois clique num qualquer botão do rato para anexar o objecto à sua nova localização. Esta localização pode ser em qualquer um dos painéis presentes nesse momento no Ambiente de Trabalho GNOME.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>O movimento de um objecto de painel afecta a posição de outros objectos nesse painel. Para controlar como se movem os objectos num painel, pode especificar um modo de movimento, premindo uma das seguintes teclas enquanto move o objecto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tecla</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Modo de Movimento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Nenhuma tecla</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Movimento de troca</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objecto troca o seu lugar com o de outros objectos no painel. O movimento de troca é o modo de movimento por omissão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tecla <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Movimento livre</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objecto salta sobre outros objectos no painel em direcção ao próximo local vazio.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tecla <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Movimento de empurrar</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>O objecto empurra outros objectos de painel ao longo deste.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>Trancar um Objecto de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>trancar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>trancar objectos de painel</primary>
      </indexterm>
      <para>Pode trancar objectos de painel por forma a que estes fiquem sempre no mesmo local do painel. Utilize esta funcionalidade caso não deseje que alguns objectos mudem de posição ao mover outros objectos no painel.</para>
      <para>To lock an object to its current location in the panel,
right-click on the object to open the panel object popup menu, then select  <guimenuitem>Lock To Panel</guimenuitem>. Deselect this to unlock the object.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>Remover um Objecto de Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>remover</secondary>
      </indexterm>
      <para>To remove an object from a panel, right-click on the object
to open the panel object popup menu and then choose <guimenuitem>Remove From
Panel</guimenuitem>. </para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>Applets</title>
    <indexterm>
      <primary>applets</primary>
      <secondary>introdução</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objectos de painel</primary>
      <secondary>applets</secondary>
      <see>applets</see>
    </indexterm>
    <para>An applet is a small application whose
user interface resides within a panel. The following figure shows the following
applets, from left to right: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">Lista de Janelas</link></application>: Apresenta as janelas actualmente abertas no seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Controlo de Volume</application>: Permite-lhe controlar o volume das saídas de som do seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Clock</application>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Exemplos de applets. O contexto descreve a imagem.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>Iniciadores</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>objectos de painel</primary>
      <secondary>iniciadores</secondary>
      <see>iniciadores</see>
    </indexterm>
    <para>Um <firstterm>iniciador</firstterm> é um objecto que realiza uma acção específica quando o abre.</para>
    <para>Pode encontrar iniciadores nos painéis, na barra de menu do painel e na área de trabalho. Um iniciador é representado por um ícone em todas estas localizações.</para>
    <para>Poderá utilizar um iniciador para realizar qualquer uma das seguintes acções:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Iniciar uma aplicação específica.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Executar um comando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir uma pasta.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir um navegador Web numa página específica.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Abrir <firstterm>Identificadores Uniformes de Recursos</firstterm> (URIs) especiais. O Ambiente de Trabalho GNOME contém URIs especiais que lhe permitem aceder a funcionalidades específicas do gestor de ficheiros. <indexterm><primary> URI de localizações especiais</primary><secondary>e iniciadores</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Pode alterar as propriedades de um iniciador. Por exemplo, as propriedades de um iniciador incluem o nome deste, o ícone que representa o iniciador e como é o iniciador executado. Para mais sobre isto, consulte <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>Em determinadas situações, um iniciador num menu poderá não apresentar um ícone. Por exemplo, se não especificar ícone a apresentar ou se a totalidade do menu estiver configurado para não apresentar ícones.</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>Adicionar um Iniciador a um Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>iniciadores</primary>
        <secondary>adicionar ao painel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode adicionar um iniciador a um painel de uma das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A partir do menu de contexto do painel</para>
          <para>Clique com o botão direito num espaço vazio do painel, depois seleccione <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu>. Abre-se o <link linkend="panels-addobject">diálogo <guilabel>Adicionar ao Painel</guilabel></link>.</para>
          <para>Para criar um novo iniciador, seleccione <guilabel>Iniciador Personalizado de Aplicação</guilabel> na lista. É apresentado um diálogo de <guilabel>Criar Iniciador</guilabel>. Para mais informações sobre as propriedades deste diálogo, consulte <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Em alternativa, para adicionar um iniciador existente ao painel, seleccione <guilabel>Iniciador de Aplicação</guilabel> na lista. Seleccione o iniciador que deseja adicionar a partir da lista de menus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir de um qualquer menu</para>
          <para>To add a launcher to a panel from a menu, perform one of the following
steps:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Abra um menu que contenha o iniciador. Arraste o iniciador para o painel.</para></listitem>
            <listitem><para>Open the menu that contains the launcher and right-click on the title of the launcher.
Choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>. This method will only work if the launcher is on a sub-menu of the menu that you opened.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir do gestor de ficheiros</para>
          <para>Para adicionar um iniciador a um painel a partir do gestor de ficheiros, procure o ficheiro <filename>.desktop</filename> desse iniciador no seu sistema de ficheiros, depois arraste o ficheiro <filename>.desktop</filename> para o painel.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>Alterar um Iniciador</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>iniciadores</primary>
        <secondary>alterar as propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar as propriedades de um iniciador num painel, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clique com o botão direito sobre o iniciador para abrir o menu de contexto do objecto de painel.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>. Utilize o diálogo <guilabel>Propriedades do Iniciador</guilabel> para alterar as propriedades conforme o desejado. Para mais informações sobre o diálogo de <guilabel>Propriedades do Iniciador</guilabel>, consulte <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de <guilabel>Propriedades do Iniciador</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>Propriedades do Iniciador</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Quando cria ou edita um iniciador, pode definir as seguintes propriedades:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Tipo</term>
          <listitem>
            <para>Use the drop-down list to specify whether this launcher starts an application or opens a location: </para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Aplicação</term>
                <listitem>
                  <para>O iniciador arranca uma aplicação.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Aplicação na Consola</term>
                <listitem>
                  <para>The launcher starts an application through a terminal window.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Localização</term>
                <listitem>
                  <para>The launcher opens a file, web page or other location.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>If you are editing a location launcher, this drop-down list 
          will not be displayed. If you are editing an application launcher, 
          the <guilabel>Location</guilabel> option will not be available.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Nome</term>
          <listitem>
            <para>This is the name that is displayed if you add the launcher to a menu
or to the desktop.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Comando</term>
          <listitem>
            <para>Para o iniciador de uma aplicação, especifique o comando a executar quando se clica no iniciador. Para ver alguns comandos exemplificativos, consulte <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Localização</term>
          <listitem>
            <para>For a location launcher, specify the location to be opened. 
            Click <guibutton>Browse</guibutton> to select a location on your 
            computer, or type a web address to launch a web page. For sample 
            locations, see <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Comentário</term>
          <listitem>
            <para>Este texto é apresentado como dica quando se coloca o ponteiro do rato sobre o ícone do iniciador no painel.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>To choose an icon for the launcher, click on the icon button, which displays a generic icon by default. An icon selector dialog is displayed. Choose an icon from the dialog. </para>
      <para>Para alterar o ícone de um iniciador, clique no botão que apresenta o ícone actualmente utilizado. É apresentado um diálogo de selecção de ícone. Seleccione um ícone de entre os possíveis.</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>Launcher Commands and Locations</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>Examples of commands and locations that you can use in the <guilabel>Launcher Properties</guilabel> dialog can be found below.</para>
        
        <para>If you choose <guilabel>Application</guilabel> or <guilabel>Application in Terminal</guilabel>
from the <guilabel>Type</guilabel> drop-down box, the <guilabel>Command</guilabel> text box will be displayed. The following table shows some sample commands and the actions that the commands perform:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Comando de Aplicação Exemplificativo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Acção</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Iniciar a aplicação de edição de texto <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Opens the file <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> in the <application>gedit</application> text editor application.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Opens the folder <filename>/home/user/Projects</filename> in a File Browser window.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>If you choose <guilabel>Location</guilabel> from the <guilabel>Type</guilabel>
drop-down box, the <guilabel>Location</guilabel> text box will be displayed. The following table
shows some sample locations and the actions that will happen if you click on the launcher:<indexterm><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Sample Location</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Acção</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Opens the file <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> 
                  in the default viewer for its file type.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Opens the folder <filename>/home/user/Projects</filename> in a File Browser window.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Abre a página web do GNOME no seu navegador web por omissão.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Abre o servidor FTP do GNOME no seu navegador web por omissão.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>Botões</title>
    <indexterm>
      <primary>botões</primary>
      <secondary>adicionar ao painel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>botões de acção</primary>
      <see>botões</see>
    </indexterm>
    <para>Pode adicionar botões aos seus painéis para permitir um acesso rápido a acções e funções comuns.</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>Botão de Forçar Sair</title>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Forçar Sair</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Botão de Forçar Sair</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão de Forçar Sair</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>terminar aplicações</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>aplicações</primary>
        <secondary>terminar</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Forçar Sair.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>The <guibutton>Force Quit</guibutton> button allows you to click on 
      a window to force an application to quit. This button is useful if you 
      want to terminate an application that does not respond to your commands, 
      if the application has frozen or crashed, for example.</para>
      <para>To add a <guibutton>Force Quit</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Force Quit</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To terminate an application, click on the <guibutton>Force Quit</guibutton>
button, then click on a window from the application that you want to terminate.
If you do not want to terminate an application after you have clicked on the 
<guibutton>Force Quit</guibutton> button, press <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>Botão de Trancar Ecrã</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de trancar o ecrã.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Trancar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Botão de trancar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão de trancar</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>trancar o ecrã</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Lock Screen</guibutton> button locks your screen 
      and activates your screensaver when you click on it. To access your session
again, you must enter your password.</para>
      <para>Para adicionar um botão <guibutton>Trancar Ecrã</guibutton> a um painel, clique com o botão direito num espaço vazio do painel. Seleccione <guimenu>Adicionar ao Painel</guimenu>, depois seleccione <application>Trancar Ecrã</application> no diálogo de Adicionar ao Painel. Consulte <xref linkend="panels-addobject"/> para mais informações.</para>
      <para>Clique com o botão direito sobre o botão <guibutton>Trancar Ecrã</guibutton> para abrir um menu de comandos relacionados com a protecção de ecrã. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> descreve os comandos que estão disponíveis a partir do menu.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Itens do Menu de Trancar Ecrã</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Item de Menu</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Função</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Activar Protector de Ecrã</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Activa a protecção de ecrã imediatamente.</para>
                <para>Isto irá também trancar o ecrã caso tenha definido <guilabel>Trancar o ecrã quando o protector de ecrã está activo</guilabel> na ferramenta de preferências <application>Protecção de Ecrã</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Trancar Ecrã</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Tranca o ecrã imediatamente. Este comando realiza a mesma funcionalidade que quando clica sobre o botão <guibutton>Trancar Ecrã</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Abre a <link linkend="prefs-screensaver">ferramenta de preferências<application>Protecção de Ecrã</application></link>, com a qual pode configurar o tipo de protector de ecrã que é apresentado quando tranca o ecrã.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>Botão de Terminar Sessão</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Terminar Sessão.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Terminar Sessão</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Botão de Terminar Sessão</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão de Terminar Sessão</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Log Out</guibutton> button allows you to log out of
a GNOME session or switch to a different user account.</para>
      <para>To add a <guibutton>Log Out</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Log Out</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To log out of your session or switch users, click on the 
      <guibutton>Log Out</guibutton> button and then click on the appropriate 
      button in the dialog that appears. </para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>Botão de Executar</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Executar Aplicação.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Executar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Botão de Executar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão de Executar</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Run</guibutton> button opens the 
      <guilabel>Run Application</guilabel> dialog, which allows you to start an 
      application by choosing it from a list. </para>
      <para>To add a <guibutton>Run</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Run Application</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To open the <application>Run Application</application> dialog, click 
      on the <guibutton>Run</guibutton> button. </para>
      <para>For more information on the <guilabel>Run Application</guilabel> dialog,
see <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>Botão de Procurar</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone da Ferramenta de Procurar.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Procurar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Botão de Procurar</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Botão de Procurar</primary>
      </indexterm>
      <para>The <guibutton>Search</guibutton> button opens the 
      <application>Search Tool</application>, which allows you to search for 
      files on your computer. </para>
      <para>To add a <guibutton>Search</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then choose <application>Search for Files</application> from the Add to Panel dialog. See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To open the <application>Search Tool</application>, click on
the <guibutton>Search</guibutton> button. </para>
      <para>Para mais informação sobre a <application>Ferramenta de Procurar</application>, consulte o <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Manual da Ferramenta de Procurar</ulink>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>Apresentar Botão de Apresentar Área de Trabalho</title>
      <indexterm>
        <primary>botões</primary>
        <secondary>Minimize Windows</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Minimize
Windows button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Minimize Windows
button</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Apresentar Área de Trabalho.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Pode utilizar o botão de <guibutton>Apresentar Área de Trabalho</guibutton> para minimizar todas as janelas abertas e apresentar a área de trabalho.</para>
      <para>To add a <guibutton>Show Desktop</guibutton> button to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Show Desktop</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      <para>To minimize all windows and show the desktop, click on the 
      <guibutton>Show Desktop</guibutton> button. To restore all windows to 
      their previous state, click it again.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>Menus</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>adicionar ao painel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>objectos de painel</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Pode adicionar os seguintes tipos de menus aos seus painéis:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all of the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>To add a <guimenu>Menu Bar</guimenu> to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Menu Bar</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Main Menu</guimenu>: The Main Menu contains the same 
        items as the Menu Bar, but organizes them into one menu instead of three. 
        It takes up less space on the panels as a result.</para>
        <para>To add a <guimenu>Main Menu</guimenu> to a panel, right-click
on any vacant space on the panel. Choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>, then 
choose <application>Main Menu</application> from the Add to Panel dialog. 
See <xref linkend="panels-addobject"/> for more on this.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Submenus</guimenu>: You can add a submenu of the Menu Bar 
        or Main Menu directly to the panel. For example, you can add the <guimenu>Games</guimenu> 
        submenu of the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel.</para>
        <para>To add a submenu to a panel, open the submenu, right-click on a launcher, then choose 
<menuchoice><guimenu>Entire menu</guimenu><guimenuitem>Add this as menu to panel</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>Gavetas</title>
    <indexterm>
      <primary>objectos de painel</primary>
      <secondary>gavetas</secondary>
      <see>gavetas</see>
    </indexterm>
    <para>A drawer is an extension of a panel. You
can open and close a drawer in the same way that you can show and hide a panel.
A drawer can contain all panel objects, including launchers, menus, applets, 
and other drawers. When you open a drawer, you can use
the objects in the same way that you use objects on a panel. </para>
    <para>A seguinte imagem apresenta uma gaveta aberta que contém dois objectos de painel.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Gaveta aberta. O contexto descreve a imagem.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>The arrow on the icon indicates that it represents a drawer
or menu.</para>
    <para>Pode adicionar, mover e remover objectos de gavetas da mesma forma que adiciona, move e remove objectos de painéis.</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>Para Abrir e Fechar uma Gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>abrir</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>fechar</secondary>
      </indexterm>
      <para>To open a drawer, click on the drawer's icon in a panel. You can close
a drawer in the following ways: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Click on the drawer's icon.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão de esconder a gaveta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>Para Adicionar uma Gaveta a um Painel</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>adicionar ao painel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode adicionar uma gaveta a um painel das seguintes formas:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>A partir do menu de contexto do painel</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Right-click on any vacant space on the panel, then choose
            <guimenuitem>Add to Panel</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>In the <application>Add to Panel</application> dialog, select
            <guilabel>Drawer</guilabel>.  Click <guibutton>Add</guibutton>, then click
            <guibutton>Close</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>A partir de um qualquer menu</term>
        <listitem>
          <para>Pode adicionar um menu como objecto de gaveta a um painel.</para>
          <para>Para adicionar um menu como gaveta a um painel, abra o menu no painel. Clique com o botão direito sobre um qualquer iniciador nesse menu, depois seleccione <menuchoice><guimenu>Menu completo</guimenu><guimenuitem>Adicionar ao painel como gaveta</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>Para Adicionar um Objecto a uma Gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>adicionar objectos a</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode adicionar um objecto a uma gaveta da mesma forma que adiciona objectos a painéis. Para mais informações, consulte <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>Para Alterar Propriedades de uma Gaveta</title>
      <indexterm>
        <primary>gavetas</primary>
        <secondary>alterar as propriedades</secondary>
      </indexterm>
      <para>You can modify the properties of each drawer individually. For 
      example, you can change the visual appearance of the drawer and whether 
      it has hide buttons.</para>
      <para>Para alterar as propriedades de uma gaveta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Right-click on the drawer, then choose 
          <guimenuitem>Properties</guimenuitem> to display the <guilabel>Drawer Properties</guilabel> dialog.
The dialog displays the <guilabel>General</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccione no diálogo as propriedades para a gaveta. A tabela seguinte descreve os elementos da secção <guilabel>Geral</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento do Diálogo</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrição</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Tamanho</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Specify the width of the drawer when it is open.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Ícone</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Choose an icon to represent the drawer. Click
on the <guibutton>Icon</guibutton> button to display an icon selector dialog.
Choose an icon from the dialog and click <guibutton>OK</guibutton> to confirm your choice.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Apresentar botões de esconder</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Select this option to display hide buttons on your
drawer. When you click one of the buttons, the drawer will close.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Select this option to display arrows on the hide
buttons, if the hide buttons are enabled.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>You can use the <guilabel>Background</guilabel> tabbed section
to set the background for the drawer. For information on how to complete the <guilabel>Background</guilabel> tabbed section, see <xref linkend="panel-properties"/>. You can also drag a color or image on to a drawer
to set the color or image as the background of the drawer. For more information,
 see <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Drawer Properties</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>Objectos de Painel por Omissão</title>
    
    <para>Esta secção cobre os objectos de painel visíveis por omissão num ambiente de trabalho GNOME.</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>Applet de Selector de Janela</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>painel superior</primary>
        <secondary>ícone de selector de janela</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>selector de janela</primary>
        <secondary>painel superior</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode visualizar uma lista de todas as janelas actualmente abertas. Pode também seleccionar uma janela à qual dar o foco. Para visualizar a lista de janelas, clique na applet de <application>Selector de Janela</application>. A imagem seguinte exemplifica a aparência da applet de <application>Selector de Janela</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Applet de Selector de Janela apresentado no painel de margem superior.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Para dar o foco a uma janela, seleccione-a na applet <application>Selector de Janela</application>.</para>
      <para>The <application>Window Selector</application> lists the windows in
all workspaces. The windows in all workspaces other than the current workspace 
are listed under a separator line.</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>Applet de Área de Notificação</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>applets</primary>
        <secondary>Área de Notificação</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>objectos de painel</primary>
        <secondary>Applet de Área de Notificação</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Applet de Área de Notificação</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Ícone de Área de Notificação.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A applet de <application>Área de Notificação</application> apresenta ícones de várias aplicações que indicam actividade nessas aplicações. Por exemplo, quando utiliza a aplicação de <application>Leitor de CDs</application> para reproduzir um CD, é apresentado um ícone de CD na applet de <application>Área de Notificação</application>. A imagem acima ilustra o ícone de CD na applet de <application>Área de Notificação</application>.</para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>Barra de Menu</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all of the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>Lista de Janelas</title>

	 <para>The <application>Window List</application> applet enables you to manage the windows that are open on the GNOME desktop. Window List uses a button to represent each window or group of windows that is open. The state of the buttons in the applet varies depending on the state of the window that the button represents. The following table explains the possible states of the <application>Window List</application> buttons.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Estado</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Indica...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button is pressed in.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela detém o foco.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button appears faded. The button text is surrounded by square brackets.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela está minimizada.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>The button is not pressed in, and is not faded.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>A janela é visível na área de trabalho e não está minimizada.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Existe um número entre parêntesis no final do texto do botão.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>O botão representa um grupo de botões.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>Utilização</title> 
	 <para>Pode utilizar a <application>Lista de Janelas</application> para realizar as seguintes tarefas:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Dar o foco a uma janela</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents a window that is on the desktop but does not have focus, the applet gives focus to the window. </para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Para minimizar a janela</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents the window that has focus, the applet minimizes the window. </para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Para restaurar a janela minimizada</para>
	<para>If you click on the Window List button that represents a minimized window, the applet restores the window.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>You can change the order of the Window List buttons by dragging a button to a different location on the Window List.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>Preferências</title> 
	 <para>To configure the <application>Window List</application>, right-click 
	 on the handle to the left of the window buttons, then choose <guimenuitem>Preferences</guimenuitem>. 
	 The following preferences can be changed:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Conteúdo da Lista de Janelas</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To specify which windows to display in the Window List, select one of the following options: </para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Apresentar janelas da área de trabalho actual</guilabel></para>
	 	<para>Seleccione esta opção para apenas apresentar as janelas que estão abertas na área de trabalho actual.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Apresentar janelas de todas as áreas de trabalho</guilabel></para>
	 	<para>Seleccione esta opção para apresentar todas as janelas que estão abertas nas várias áreas de trabalho.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Agrupamento de Janelas</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To specify when the Window List should group windows that belong to the same application, select one of the following options: </para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Nunca agrupar as janelas</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to never group windows of the same application under one button.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Agrupar janelas quando o espaço é limitado</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to group windows of the same application under one button when the space on the panel is restricted.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Agrupar sempre as janelas</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to always group windows of the same application under one button.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Restaurar Janelas Minimizadas</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>To define how the Window List behaves when you restore windows, select one of the following options.</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Repor área de trabalho actual</guilabel></para>
	 	<para>Seleccione esta opção para restaurar uma janela da applet para a área de trabalho actual, mesmo se a janela não residia anteriormente na área de trabalho actual.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Repor área de trabalho nativa</guilabel></para>
	 	<para>Select this option to switch to the workspace in which a window originally resided when you restore the window from the applet. </para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>These options are only available if <guilabel>Show windows from all workspaces</guilabel> is selected in the <guilabel>Window List Content</guilabel> section of the dialog.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
