<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY gnomeversion "2.14">
<!ENTITY manrevision "2.4">
<!ENTITY date "March 2004">
<!ENTITY LEGAL SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY gconf SYSTEM "gconf.xml">
<!ENTITY menustructure SYSTEM "menustructure.xml">
<!ENTITY themes SYSTEM "themes.xml">
<!ENTITY fontconfig SYSTEM "fontconfig.xml">
<!ENTITY mimetypes SYSTEM "mimetypes.xml">
<!ENTITY screensavers SYSTEM "screensavers.xml">
<!ENTITY sessions SYSTEM "sessions.xml">
<!ENTITY help SYSTEM "help.xml">
<!ENTITY performance SYSTEM "performance.xml">
<!ENTITY lockdown SYSTEM "lockdown.xml">
<!ENTITY appendixa SYSTEM "appendixa.xml">
<!ENTITY appendixb SYSTEM "appendixb.xml">
<!ENTITY gloss SYSTEM "glossary.xml">
]>
<book id="index" lang="eu"> 
  <title>GNOME Desktop System Administration Guide</title> 
  <bookinfo> 
    <abstract role="description">
    <para>Erabiltzaileentzako mahaigaineko ingurunearen zenbait alderdi konfiguratzeari eta kudeatzeari buruzko informazioa ematen die GNOMEren sistema-administratzailearen gidak administratzaileei.</para>
    </abstract>
	 <copyright> 
		<year>2006</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2005</year> 
		<holder>Brent Smith</holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2004</year> 
		<holder>Sun Microsystems </holder> 
	 </copyright>
	 <copyright> 
		<year>2003</year> 
		<holder>Sun Microsystems </holder> 
	 </copyright><copyright><year>2008.</year><holder>Hizkuntza Politikarako Sailburuordetza (hizpol@ej.gv.es)</holder></copyright>

<!-- translators: uncomment this:
  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>
-->
	 <publisher role="maintainer"> 
		<publishername>GNOMEren dokumentazio-proiektua</publishername> 
	 </publisher>   <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Baimena ematen da dokumentu hau kopiatu, banatu eta/edo aldatzeko Free Software Foundation-ek argitaratutako GNU Dokumentazio Librearen Lizentziaren 1.1. bertsioan edo berriago batean ezarritako baldintzak betetzen badira; Atal Aldaezinik, Aurreko azaleko testurik eta Atzeko azaleko testurik gabe. GFDL lizentziaren kopia <ulink type="help" url="ghelp:fdl">esteka honetan</ulink> edo eskuliburu honekin batera ematen den COPYING-DOCS fitxategian aurkituko duzu.</para>
         <para>Eskuliburu hau GFDL lizentziarekin banatzen diren GNOME eskuliburuen bildumakoa da. Eskuliburu hau bildumatik bereizita banatu nahi baduzu, bana dezakezu, baina eskuliburuari lizentziaren kopia bat gehituta, lizentzian bertan 6. atalean azaltzen den bezala.</para>

	<para>Enpresek beren produktuak eta zerbitzuak bereizteko erabiltzen dituzten izen asko marka erregistratu moduan hartu behar dira. Izen horiek GNOMEren edozein agiritan agertzen direnean eta GNOMEren dokumentazio-proiektuko kideak marka erregistratuak direla konturatzen direnean, izen horiek osorik maiuskulaz edo hasierako letra maiuskulaz idatzi dituzte.</para>

	<para>DOKUMENTUA ETA DOKUMENTUAREN BERTSIO ALDATUAK GNU DOKUMENTAZIO LIBREAREN LIZENTZIAREN BALDINTZEN ARABERA EMATEN DIRA, ETA ONDOREN ZEHAZTEN DIRENAK ONARTZERA BEHARTZEN DUTE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>DOKUMENTUA "DAGOEN-DAGOENEAN" EMATEN DA, INOLAKO BERMERIK GABE, EZ ESPRESUKI ADIERAZITAKORIK ETA EZ INPLIZITURIK ERE; BESTEAK BESTE (MUGARIK GABE), EZ DA BERMATZEN DOKUMENTUA EDO BERTSIO ALDATUA AKATSIK GABEA DENIK, MERKATURATZEKO EDO XEDE JAKIN BATERAKO EGOKIA DENIK EDO ARAURIK HAUSTEN EZ DUENIK. DOKUMENTUAREN EDO DOKUMENTUAREN BERTSIO ALDATUAREN KALITATEARI, ZEHAZTASUNARI ETA PERFORMANTZIARI BURUZKO ERANTZUKIZUN OSOA ZUREA DA. DOKUMENTUREN BAT EDO BERTSIO ALDATUREN BAT AKASTUNA BALDIN BADA, ZUK (EZ HASIERAKO IDAZLEAK, EZ EGILEAK ETA EZ KOLABORATZAILEEK) ZEURE GAIN HARTUKO DUZU KONPONTZEKO EDO ZUZENTZEKO BEHARREZKO ZERBITZU GUZTIEN KOSTUA. BERME-UKATZE HAU LIZENTZIA HONEN FUNTSEZKO ZATIA DA. EZ DA BAIMENIK EMATEN EZEIN DOKUMENTU EDO DOKUMENTUAREN BERTSIO ALDATU ERABILTZEKO BALDIN ETA EZ BADA BERME-UKATZE HAU ONARTZEN ETA</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EZIN IZANGO DA INONGO ZIRKUNSTANTZIARIK EDO LEGE-TEORIARIK OINARRI HARTU --EZ ERANTZUKIZUN ZIBILARI BURUZKORIK (ZABARKERIA BARNE HARTUTA), EZ KONTRATUARI BURUZKORIK, EZ BESTERIK-- DOKUMENTU HONEN EDO BERTSIO ALDATU BATEN EGILEA, HASIERAKO IDAZLEA, EDOZEIN KOLABORATZAILE EDO BANATZAILE, EDO ALDERDI HORIEN EDOZEIN HORNITZAILE BESTE PERTSONA BATEN AURREAN ERANTZULE EGITEKO, PERTSONA HORREK EDOZEIN MOTATAKO KALTEA JASAN DUELAKO (ZUZENEKOA, ZEHARKAKOA, BEREZIA, INTZIDENTALA EDO ONDORIOZKOA), HALA NOLA (ETA MUGARIK GABE) BEZEROAK GALTZEA, LANA ETEN BEHARRA, ORDENAGAILUAK EZ IBILTZEA EDO GAIZKI IBILTZEA, EDO DOKUMENTUA NAHIZ HAREN BERTSIO ALDATUAK ERABILTZETIK ONDORIOZTATZEN DIREN EDO ERABILERA HORREKIN ZERIKUSIA DUTEN KALTEAK EDO GALERAK, ALDERDIARI KALTE HORIEK GERTA ZITEZKEELA ADITZERA EMAN BAZAIO ERE.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>

 

	 <authorgroup> 
		<author>
                  <firstname>Brent</firstname>
		  <surname>Smith</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>GNOMEren dokumentazio-proiektua</orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
		<author> 
		  <firstname>Sun</firstname> 
		  <surname>GNOMEren dokumentazio-taldea</surname> 
		  <affiliation> 
			 <orgname>Sun Microsystems </orgname> 
		  </affiliation> 
		</author> 
	 </authorgroup>

	 <revhistory>
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.14 mahaigaineko sistema-administratzailearen gida V2.4</revnumber> 
		  <date>2004ko martxoa</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
			 <para role="publisher">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.6 mahaigaineko sistema-administratzailearen gida V2.3</revnumber> 
		  <date>2004ko martxoa</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems </para> 
			 <para role="publisher">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.4 mahaigaineko sistema-administratzailearen gida V2.2</revnumber> 
		  <date>2003ko iraila</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems </para> 
			 <para role="publisher">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.2 mahaigaineko sistema-administratzailearen gida V2.1</revnumber> 
		  <date>2003ko urtarrila</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems </para> 
			 <para role="publisher">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
		<revision> 
		  <revnumber>GNOME 2.0 mahaigaineko sistema-administratzailearen gida V2.0</revnumber> 
		  <date>2002ko abendua</date> 
		  <revdescription> 
			 <para role="author">Sun Microsystems </para> 
			 <para role="publisher">GNOMEren dokumentazio-proiektua</para> 
		  </revdescription> 
		</revision> 
	 </revhistory> 
	 <releaseinfo>Eskuliburu honetan GNOME mahaigainaren 2.14 bertsioa azaltzen da.</releaseinfo> 
	 <legalnotice> 
		<title>Ohar-bidaltzea</title> 
		<para>GNOME mahaigainari buruzko akatsen berri emateko edo oharrak bidaltzeko, <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?feedback">GNOMEra oharrak bidaltzeko orria</ulink>n aurkituko dituzu argibideak.</para>
	 </legalnotice> 
  </bookinfo>
<chapter id="gconf-0">
  <title>GConf erabiltzea</title>
  <highlights>
    <para>Erabiltzaileen hobespenak kudeatzeko <application>GConf</application> nola erabili azaltzen da kapitulu honetan.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gconf-1">
    <title>GConf: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>GNOMEren mahaigainaren erabiltzaileen hobespenak administratzea errazten du <application>GConf</application>ek. <application>GConf</application>ek sistema-administratzaileei honako hauek egiteko aukera ematen die:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hobespen jakin batzuen derrigorrezko balioak ezartzea erabiltzaile guztientzat. Hala, erabiltzaileek hobespen jakinak egunera ditzaketen ala ez kontrola dezakete sistema-administratzaileek.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hobespen jakin batzuen balio lehenetsiak ezartzea erabiltzaile guztientzat.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Erabili hobespenentzat definizio-fitxategietan zehazten diren balio proposatuak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Irakurri hobespen bakoitzaren dokumentazioa.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Hobespen-balioak lokalki edo sare bidez aldatzen direnean, horren berri ematen die <application>GConf</application>ek aplikazioei. Horrela, hobespen bat aldatzean, berehala eguneratzen dira hobespen hori erabiltzen duten aplikazio guztiak.</para>
    <para><application>GConf</application>ek osagai hauek ditu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Erabiltzaileen hobespenen biltegia.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Daemon bat: <command>gconfd-2</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Komando-lerroko tresna bat: <command>gconftool-2</command>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-24">
    <title>GConf biltegia</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>biltegia</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> biltegiko hobespen guztiak gako-balio bikote gisa adierazten dira. Aplikazio-hobespen bati dagokion biltegiko elementu bat da <firstterm>GConf hobespen-gakoa</firstterm>. Adibidez, <application>Saioak</application> hobespen-tresnako <guilabel>Erakutsi harrerako pantaila saio-hasieran</guilabel> aukerari dagokio <systemitem>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</systemitem> hobespen-gakoa. GNOMEren mahaigainaren erabiltzaile-interfazeak ez ditu GConf biltegiko hobespen-gako guztiak. Adibidez, <application>Panela</application> hobespen-tresnak ez du <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem> gakoari dagokion aukerarik.</para>
    <para>Fitxategi-sistema hierarkiko gisa egituratua dago biltegia, eta elementu hauek ditu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application>GConf</application> biltegia erabiltzen duten aplikazioei dagozkien direktorioak. Adibidez, <systemitem>/apps/metacity</systemitem> direktorioa dauka fitxategi-sistemak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hobespen-kategoriei dagozkien azpidirektorioak. Adibidez, <systemitem>/apps/metacity/general</systemitem> direktorioa dauka fitxategi-sistemak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Direktorioan hobespen-gakoak zerrendatzen dituzten eta gakoei buruzko informazioa duten fitxategi bereziak. Adibidez, <systemitem>/system/http_proxy</systemitem> direktorioan dago HTTP proxy-aren hobespenei dagozkien gakoei buruzko informazioa duen fitxategia.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hobespen-gako guztiak azaltzen dituzten fitxategiak dauzkan <systemitem>/schemas</systemitem> direktorioa.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Hobespen-gakoek, normalean, balio soilak dituzte, adibidez, kateak, osoko zenbakiak edo kateen eta osoko zenbakien zerrendak. Biltegiko hobespen-gakoaren formatua biltegia irakurtzeko erabiltzen den euskarri-moduluaren baitan dago. <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> hobespen-gakoaren adibidea da hau, markatzeko lengoaia hedagarria (XML) euskarri-modulua erabiltzen denean biltegia irakurtzeko:</para>
    <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1038323555" muser="user123" type="string">
<stringvalue>Sans 10</stringvalue></entry>]]></programlisting>
    <note>
      <para>Gida honetan hobespen-gako bati erreferentzia egiten zaionean, gakoaren bide-izena gehitzen zaio gakoaren izenari. Adibidez, <systemitem>/desktop/gnome/interface</systemitem> azpidirektorioko <systemitem>font_name</systemitem> hobespen-teklari honela egiten zaio erreferentzia: <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>.</para>
    </note>
    <sect2 id="gconf-26">
      <title>GConf konfigurazio-iturburuak</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>konfigurazio-iturburuak</secondary>
      </indexterm>
      <para><application>GConf</application> biltegiak hainbat biltegiratze-kokaleku ditu eta horiei <firstterm>konfigurazio-iturburuak</firstterm> deitzen zaie. Konfigurazio-iturburuak <firstterm>GConf-en bide-izenen fitxategia</firstterm>n zerrendatuak daude. <application>GConf</application>en bide-izenen fitxategiaren kokalekua hau da: <systemitem>/etc/gconf/<replaceable>gconf-bertsio-zenbakia</replaceable>/path</systemitem>. Erabiltzaile guztiek dute bide-izenen fitxategi bat. Konfigurazio-iturburu bakoitzaren datu hauek zehazten ditu bide-izenen fitxategiak:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Biltegia irakurtzeko erabili behar den euskarri-modulua.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Biltegiko baimenak.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Biltegiaren kokalekua.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><systemitem>Include</systemitem> argibideak ere badauzka <application>GConf</application>en bide-izenen fitxategiak. Lehenespenez, <application>GConf</application>en bide-izenen fitxategiaren edukia hau da:</para>
      <programlisting>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory
include /etc/gconf/2/local-mandatory.path
include "$(HOME)/.gconf.path"
include /etc/gconf/2/local-defaults.path
xml:readwrite:$(HOME)/.gconf
xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</programlisting>
      <para><application>GConf</application>ek hobespen-balio bat bilatzen duenean, konfigurazio-iturburuak irakurtzen ditu bide-izenen fitxategian zehaztutako ordenan. Bide-izenen fitxategiko konfigurazio-iturburuak azaltzen dira taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="31.29*"/>
          <colspec colwidth="68.71*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Konfigurazio-iturburua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Derrigorrezkoa</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Konfigurazio-iturburu honetako baimenak soilik irakurtzeko dira. Erabiltzaileek ezin dituzte iturburu honetako balioak gainidatzi, beraz, iturburuko hobespenak derrigorrezkoak dira.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Erabiltzailea</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabiltzailearen etxeko direktorioko <filename>.gconf</filename> direktorioan dago konfigurazio-iturburu hau. Erabiltzaileak hobespen bat ezartzean, hobespen berriaren informazioa kokaleku horretan gordetzen da.</para>
                <para><application>Konfigurazio-editorea</application> erabil daiteke erabiltzailearen konfigurazio-iturburua aldatzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Lehenetsia</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Konfigurazio-iturburu honek hobespenen ezarpen lehenetsiak ditu.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Bide-izenen fitxategiko konfigurazio-iturburuen segidak ziurtatzen du derrigorrezko hobespen-ezarpenak erabiliko direla, eta ez erabiltzailearen hobespen-ezarpenak. Halaber, hobespen-ezarpen lehenetsiei ez zaiela jaramonik egingo eta erabiltzailearen hobespen-ezarpenak erabiliko direla ere ziurtatzen du segidak. Hau da, <application>GConf</application>ek lehentasun-ordena honetan aplikatzen ditu hobespenak:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Derrigorrezko hobespenak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabiltzaileak zehaztutako hobespenak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hobespen lehenetsiak</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Beste konfigurazio-iturburu batzuk zehazteko aukera ematen diete <application>GConf</application>en bide-izenen fitxategiko <systemitem>include</systemitem> argibideek sistema-administratzaileei.</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Sartutako konfigurazio-iturburua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-mandatory.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabili konfigurazio-iturburu hau sistema jakin baten derrigorrezko hobespen-balioak gordetzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>$(HOME)/.gconf.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabiltzaileak zehazten du konfigurazio-iturburua non kokatu behar den etxeko direktorioan, <filename>.gconf.path</filename> izeneko fitxategian.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <filename>/etc/gconf/2/local-defaults.path</filename>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabili konfigurazio-iturburu hau sistema jakin baten hobespen-balio lehenetsiak gordetzeko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-27">
      <title>GConf eskemak</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>eskemak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>eskema-gakoak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>eskema-objektuak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>eskemak</primary>
        <secondary>azalpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>eskemak</primary>
        <secondary>eskema-gakoak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>eskemak</primary>
        <secondary>eskema-objektuak</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>GConf eskema</firstterm> terminoak barne hartzen ditu <firstterm>GConf eskema-gakoa</firstterm> eta <firstterm>GConf eskema-objektua</firstterm>. Eskema-gakoak eta eskema-objektuak, eta elementu horiek hobespen-gakoekin duten erlazioa azaltzen da taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Hobespen-gakoa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><application>GConf</application> biltegiko elementu bat, aplikazio-hobespen bati dagokiona.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Eskema-gakoa</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hobespen-gako baten eskema-objektua gordetzen duen gakoa.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Eskema-objektua</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Konfigurazio-iturburuko elementu bat, hobespen-gakoari buruzko informazioa duena. Adibidez:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Hobespen-gakoa erabiltzen duen aplikazioaren izena.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Hobespen-gakoarentzat behar den balio mota, adibidez, osoko zenbakia, boolearra eta abar.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Hobespen-gakoaren balio lehenetsia.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Hobespen-gakoari buruzko dokumentazio laburra.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Hobespen-gakoaren, eskema-gakoaren eta eskema-objektuaren adibideak daude taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="24.31*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="75.69*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Adibidea</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Hobespen-gakoa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Eskema-gakoa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>
                  <systemitem>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem>
                </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Eskema-objektua</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <programlisting><![CDATA[<schema>
  <applyto>/desktop/gnome/interface/font_name</applyto>
  <key>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</key>
  <owner>gnome</owner>
  <type>string</type>
  <default>Sans 10</default>
  <locale name="C">
    <short>Default font</short>
      <long>Name of the default font used by gtk+.</long>
  </locale>
</schema>]]></programlisting>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Eskema-gako bat hobespen-gako bati lot diezaiokezu. Adibidez, <systemitem>/desktop/gnome/interface/font_name</systemitem> gakoak eskema-gako bat dauka:</para>
      <programlisting><![CDATA[<entry name="font_name" mtime="1034873859"
schema="/schemas/desktop/gnome/interface/font_name"/>]]></programlisting>
      <para>Eskema-gako bat hobespen-gako bati lotzen zaionean, eskema-gakoko eskema-objektuan zehaztutako balioa erabiltzen du hobespenak. Eskema-objektuko <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> elementuan dago proposatutako balioa. Konfigurazio-iturburu lehenetsiko hobespen-gako guztiak eskema-gakoei lotuak daude, lehenespenez.</para>
      <para>Orokorrean, konfigurazio-iturburu lehenetsian gordetzen dira eskemak.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-2">
      <title>GConf eskemen definizio-fitxategiak</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>eskemen definizio-fitxategiak</secondary>
        <tertiary>sarrera</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>eskemak</primary>
        <secondary>eskemen definizio-fitxategiak</secondary>
        <tertiary>sarrera</tertiary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Eskemen definizio-fitxategi</firstterm>etatik sortzen dira eskemak. Aplikazio jakin baten gako guztien ezaugarriak definitzen ditu eskemen definizio-fitxategi batek. <filename>.schemas</filename> luzapena dute fitxategi horiek.</para>
      <para>Eskemen definizio-fitxategiak <filename>/etc/gconf/schemas</filename> direktorioan daude. Eskemen definizio-fitxategiak konfigurazio-iturburu berri bat sortzeko erabil ditzakezu.</para>
      <para>Eskemen definizio-fitxategi batzuk GNOMEren mahaigainaren erabiltzaile-interfazearen zati bati dagozkio. Adibidez, <application>Sareko proxy</application>a hobespen-tresnari dagokio <filename>system_http_proxy.schemas</filename>. GNOMEren mahaigainaren erabiltzaile-interfazean ez dauden hobespen-gakoak dituzte eskemen beste definizio-fitxategi batzuek. Adibidez, <systemitem>/apps/panel/global/tooltips_enabled</systemitem> gakoa ez dago erabiltzailearen interfazean.</para>
      <para>Eskemaren definizio-fitxategi bateko baino gehiagoko hobespen-gakoak ordezkatzen dituzten hobespenak dauzkate GNOMEren mahaigainaren erabiltzaile-interfazearen zati batzuek. <filename>panel-global-config.schemas</filename> eta <filename>metacity.schemas</filename> fitxategietako gakoak ordezkatzen dituzten hobespenak dauzka <application>Laster-teklak</application> hobespen-tresnak.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-25">
    <title>GConf daemon-a</title>
    <indexterm>
      <primary>gconfd</primary>
      <see>GConf daemon-a</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>daemon-a</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>GConf</application> daemon-a <command>gconfd-2</command> da. Hobespen-balioak aldatzean, horren berri ematen die aplikazioei <application>GConf</application> daemon-ak. Adibidez, <application>Menuak eta tresna-barrak</application> hobespen-tresnako tresna-barretan soilik ikonoak erakustea hauta dezakezu. Hobespen-tresnako aukera hori hautatzean, irekitako aplikazio guztietako tresna-barrak berehala eguneratzen dira. <application>GConf</application> daemon-a lokalki nahiz sarean erabil daiteke.</para>
    <para><application>GConf</application> daemon-aren instantzia bat abiarazten da erabiltzaile bakoitzarentzat. <application>GConf</application> daemon-ak ez ditu arazo konplexuak tratatzen, hala nola autentifikazioa eta datuen segurtasuna. <application>GConf</application> daemon-a abiaraztean, <application>GConf</application> bide-izenen fitxategia kargatzen du daemon-ak. Aplikazioen eta konfigurazio-iturburuen arteko atzipen guztiak kudeatzen ditu <application>GConf</application> daemon-ak.</para>
    <para>Aplikazio batek hobespen-gako baten balioa eskatzean, konfigurazio-iturburuak honela bilatzen ditu daemon-ak:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Hobespen-gakoaren balioa konfigurazio-iturburu bakoitzean bilatzen du, bide-izenen fitxategian zehaztutako ordenari jarraituz. Balioa aurkitzen badu, balio hori itzuli egiten du.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Balioa aurkitzen ez badu, konfigurazio-iturburu bakoitzeko hobespen-gakoari dagokion eskema-gakoa bilatzen du, bide-izenen fitxategian zehaztutako ordenari jarraituz.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Eskema-gakoa aurkitzen badu, eskema-gakoaren balioa egiaztatzen du.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Eskema-gakoaren balioa eskema-objektu bat bada, eskema-objektuaren <sgmltag>&lt;default&gt;</sgmltag> elementuan proposatutako balioa itzultzen du.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para><application>GConf</application> daemon-ak cache-an gordetzen ditu hobespen-gakoen balioak. Aplikazio guztiek cache hori erabiltzen dute, beraz, konfigurazio-iturburua behin atzitu behar dute aplikazioek.</para>
    <para><application>GConf</application> daemon-a amaitzeko, exekutatu komando hau:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --shutdown</userinput></screen>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-6">
    <title>GConf komando-lerroko tresna</title>
    <anchor id="gconf-TBL-7"/>
    <indexterm>
      <primary>gconftool-2</primary>
      <see>GConf komando-lerroko tresna</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>komando-lerroko tresna</secondary>
    </indexterm>
    <para>Komando-lerroko tresna bat du <application>GConf</application>ek: <command>gconftool-2</command>. Ataza hauek egin daitezke <command>gconftool-2</command> komandoa erabiliz:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gakoen balioak ezartzea.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gakoen balioak bistaratzea.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aplikazio bat instalatzen duzunean eskemen definizio-fitxategietako eskemak instalatzea.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Adibidez, erabili komando hau <systemitem>/desktop/gnome</systemitem> direktorio eta azpidirektorioetako gako guztien balioak bistaratzeko.</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --recursive-list /desktop/gnome</userinput></screen>
    <para><command>gconftool-2</command> komandoarekin erabil daitezkeen zenbait aukera zerrendatzen dira hemen. Komando-lerroko aukera xehatuen berri izateko, ikus <ulink url="man:gconftool-2(1)">man:gconftool-2(1)</ulink>.</para>
    <variablelist>
      <title>gconftool-2 komando-aukerak</title>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-dirs</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Zehaztutako direktorioaren azpidirektorio guztiak zerrendatzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--all-entries</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Zehaztutako direktorioaren gako guztien balioak bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--config-source=<replaceable>konfigurazio-iturburua</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hau <option>--direct</option> aukerarekin batera, konfigurazio-iturburu bat zehazteko. Aukera horren bidez konfigurazio-iturburua zehazten ez baduzu, bide-izenen fitxategiko konfigurazio-iturburu guztiak exekutatzen ditu komando honek.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--direct</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hau <option>--config-source</option> aukerarekin batera, konfigurazio-iturburu bat zuzenean atzitzeko. Aukera hau erabiltzean, <application>GConf</application> zerbitzariaren gainetik pasatzen da. Aukera hau erabili aurretik, ziurtatu <application>GConf</application> daemon-a, <command>gconfd-2</command>, ez dela exekutatzen ari.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--dump</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Zehaztutako <application>GConf</application> biltegi-direktorio bateko hobespen-gako guztien zerrenda osatzen du. Gako guztien XML azalpenak dauzka zerrendak. <sgmltag>&lt;gconfentryfile&gt;</sgmltag> elementu batean gordetzen da zerrenda hori.</para>
          <para>Adibidez, aukera horren irteera birbidera daiteke, panelaren konfigurazioarekin lotutako gako guztien zerrenda duen fitxategia sortzeko. <option>--load</option> aukera erabil daiteke fitxategi horrekin.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--get</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Zehaztutako hobespen-gako baten balioa bistaratzen du. Zehaztutako eskema-gako baten eskema-objektuko elementuen balioak ere bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--help</option>
        </term>
        <listitem>
          <para><command>gconftool-2</command> komandoari buruzko laguntza-mezua eta <command>gconftool-2</command> komandoarekin erabil daitezkeen aukerak bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--load=<replaceable>fitxategi-izena</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Aukera hau erabili konfigurazio-iturburuko uneko direktorioko hobespen-gakoen balioak zuk zehaztutako fitxategiko balioei ezartzeko. Fitxategi horrek gakoen XML azalpenak eduki behar ditu, <literal>&lt;gconfentryfile&gt;</literal> elementuan.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--long-desc=<replaceable>azalpena</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hori <option>--set-schema</option> aukerarekin batera, eskema-gako baten azalpen luzea zehazteko.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--makefile-install-rule</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Eskemen definizio-fitxategiak instalatzen ditu aplikazioetan.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--owner=<replaceable>jabea</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hori <option>--set-schema</option> aukerarekin batera, eskema-gako baten jabea zehazteko.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-list</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Zehaztutako direktorio bateko azpidirektorio guztietako hobespen-gako guztien balioak bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--recursive-unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Direktorio bateko azpidirektorio guztietako hobespen-gako guztien balioak berrezartzen ditu, erabiltzailearen ezarpenetik, konfigurazio-iturburu lehenetsiko ezarpenera.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Hobespen-gako baten balioa ezartzen du eta erabiltzailearen konfigurazio-iturburuan idazten du. Erabili <option>--type</option> aukera <option>--set</option> aukerarekin batera, ezarri nahi den balioaren datu mota zehazteko. Adibidez, erabiltzailearen konfigurazio-iturburuko <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem> gakoaren balioa ezartzen du komando honek:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set "/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --type string "#000000"</userinput></screen>
          <para><option>--direct</option> aukera eta <option>--config-source</option> aukera erabil daitezke <option>--set</option> aukerarekin batera, beste konfigurazio-iturburu batean balio bat idazteko.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--set-schema</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Atributu baten balioa eskema-gako batean ezartzen du, eta balioa konfigurazio-iturburu lehenetsian idazten du.</para>
          <para>Erabili aukera hauek <option>--set-schema</option> aukerarekin batera, eguneratu nahi den atributu bat zehazteko:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <option>--type</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--short-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--long-desc</option>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <option>--owner</option>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Adibidez, ondorengo komandoak azalpen laburra ezartzen du <systemitem>/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color</systemitem> gakoaren eskema-gakoan:</para>
          <screen><userinput>gconftool-2 \
  --set-schema  "/schemas/apps/gnome-terminal/profiles/Default/background_color" \
  --short-desc "Terminalaren atzeko planoaren kolore lehenetsia"</userinput></screen>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--short-desc=<replaceable>azalpena</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hori <option>--set-schema</option> aukerarekin batera, eskema-gako baten azalpen laburra zehazteko.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--shutdown</option>
        </term>
        <listitem>
          <para><application>GConf</application> daemon-a amaitzen du.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--type=<replaceable>Datu mota</replaceable></option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Erabili aukera hori hobespen-gako batentzat balio bat ezartzean datu mota zehazteko. Eskema-gako bateko atributu baten balioa ezartzean ere aukera hori erabil daiteke. Hauek dira baliozko datu motak:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <type>bool</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>float</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>int</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>list</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>pair</type>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <type>string</type>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--unset</option>
        </term>
        <listitem>
          <para>Hobespen-gako baten balioa berrezartzen du, erabiltzailearen ezarpenetik konfigurazio-iturburu lehenetsiko ezarpenera.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
            <option>--usage</option>
        </term>
        <listitem>
          <para><command>gconftool-2</command> komandoari buruzko laguntza-mezu laburra eta <command>gconftool-2</command> komandoarekin erabil daitezkeen aukerak bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-7">
    <title>Hobespen-balioak ezartzea</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>hobespen balioak, ezarpena</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-balioak</primary>
      <secondary>GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Hobespen-gako baten derrigorrezko balioa edo balio lehenetsia ezar dezakezu. Derrigorrezko hobespen-balioak edo hobespen-balio lehenetsiak aldatu aurretik, <application>GConf</application> daemon-a ez dela exekutatzen ari ziurtatu behar duzu. Ziurtatu erabiltzaile guztiak saioa amaitua dutela hobespen-balioak aldatu aurretik.</para>
    <para>Hobespen-gako baten derrigorrezko balioa edo balio lehenetsia ezartzeko, erabili <command>gconftool-2</command> komandoa honela:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>konfigurazio-iturburua</replaceable> \
  --type <replaceable>Datu mota</replaceable> \
  --set <replaceable>hobespen-gakoa</replaceable> <replaceable>balioa</replaceable></userinput></screen>
    <para>Adibidez, <literal>wwwproxy.xyz.com</literal> derrigorrezko HTTP proxy ostalari gisa ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host wwwproxy.xyz.com</userinput></screen>
    <para>Erabiltzaileak ezin du hobespen-balio hori baliogabetu.</para>
    <para>Balio lehenetsiak ezartzeko ere erabil daiteke <command>gconftool-2</command> komandoa. Adibidez, laneko area kopuru lehenetsi gisa bost ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces 5</userinput></screen>
    <para>Erabiltzaileak hobespen-balio hori baliogabetu dezake.</para>
    <caution>
      <para>Derrigorrezko hobespen-balioak edo hobespen-balio lehenetsiak aldatu aurretik, erabiltzaile guztiek saioa amaitua dutela ziurtatu behar duzu.</para>
    </caution>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-8">
    <title>Hobespen orokorrak ezartzea</title>
    <para>Hobespen orokorrei derrigorrezko balioak edo balio lehenetsiak nola esleitzen zaizkien azaltzen da atal hauetan.</para>
    <sect2 id="gconf-10">
      <title>HTTP proxy hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>HTTP proxy, ezarpenak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>HTTP proxy-a</primary>
        <secondary>GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <para>HTTP proxy-aren hobespenak ezartzeko, aldatu <systemitem>/system/http_proxy/</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioak. Adibidez, HTTP proxy ostalariari derrigorrezko balioa ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>proxy-name</replaceable></userinput></screen>
      <para>HTTP proxy ostalariaren balio lehenetsia ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /system/http_proxy/host <replaceable>proxy-name</replaceable></userinput></screen>
      <para>HTTP proxy-arekin lotutako beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. HTTP proxy hobespenei buruz informazioa lortzeko, ikus <filename>system_http_proxy.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-11">
      <title>Inprimatze-kudeatzailearen hobespenak ezartzea</title>
      <para>Inprimatze-kudeatzailearen hobespenak ezartzeko, <systemitem>/apps/gnome-print-manager</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioak aldatu behar dira. Adibidez, erabiltzaileek beste erabiltzaileen inprimatze-lanak ez ikusteko, ezarri honela derrigorrezko balio bat:</para>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>inprimatze-kudeatzailea, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>inprimatze-kudeatzailea</primary>
        <secondary>GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Hobespen horren balio lehenetsia ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-print-manager/show_all_jobs false</userinput></screen>
      <para>Inprimatze-kudeatzailearen beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. Inprimatze-kudeatzailearen beste hobespen batzuei buruzko informazioa lortzeko, ikus <filename>gnome-print-manager.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
<!--gnome-print-manager isn't in Mercury. Is there a replacement?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-12">
      <title>Laneko area kopurua ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>laneko area kopurua, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>laneko areak</primary>
        <secondary>GConf-ekin kopurua ezartzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Laneko derrigorrezko area kopurua ezartzeko, erabili komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>osoko zenbakia</replaceable></userinput></screen>
      <para>Laneko area kopuru lehenetsia ezartzeko, erabili komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type int \
  --set /apps/metacity/general/num_workspaces <replaceable>osoko zenbakia</replaceable></userinput></screen>
      <para>Leiho-kudeatzailearen beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. Leiho-kudeatzailearen beste hobespen batzuei buruzko informazioa lortzeko, ikus <filename>metacity.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-16">
      <title>Teklatuaren erabilerraztasun-hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>teklatuaren erabilerraztasuna, ezarpenak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>teklatua</primary>
        <secondary>GConf-ekin erabilerraztasun-hobespenak ezartzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Teklatuaren erabilerraztasun-hobespenak ezartzeko, <systemitem>/desktop/gnome/accessibility/keyboard</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioak aldatu behar dira. Adibidez, teklatuaren erabilerraztasun-eginbideak gaitzeko derrigorrezko balioa ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable true</userinput></screen>
      <para>Hobespen horren balio lehenetsia ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /desktop/gnome/accessibility/keyboard/enable false</userinput></screen>
      <para>Teklatuaren beste erabilerraztasun-hobespen batzuk ere ezar daitezke. Beste hobespen horiei buruzko informazioa lortzeko, ikus <filename>desktop_gnome_accessibility_keyboard.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-18">
      <title>Laster-teklen hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>laster-teklak, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>teklatua</primary>
        <secondary>GConf-ekin laster-teklen hobespenak ezartzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Laster-teklen hobespenak ezartzeko, <systemitem>/apps/metacity/global_keybindings</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioak aldatu behar dira. Adibidez, <guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko erabiltzaileek <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> laster-tekla bakarrik erabil dezaten derrigorrezko balioa ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /apps/metacity/global_keybindings/panel_run_dialog '&lt;Alt&gt;F3'</userinput></screen>
      <para>Laster-teklen beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. Beste hobespen horiei buruzko informazioa lortzeko, ikus <filename>metacity.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-14">
      <title>Panelen eta paneleko objektuen hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>paneleko objektuen hobespenak, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>panelen hobespenak, banakako ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>panelak</primary>
        <secondary>hobespenak, banakakoa, GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <para>GNOMEren mahaigaineko panelen xehetasun hauek zehazten ditu <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiak:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Panel kopurua.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Panel motak.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Panelen propietateak.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Panelen edukia.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Banakako panelak eta paneleko objektuak konfiguratzea zeregin konplexua da. Banakako panelak eta paneleko objektuak konfiguratzeko, <filename>panel-default-setup.entries</filename> eskemen definizio-fitxategiaren egitura ulertu behar da. <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiari buruzko informazio gehiago dago hurrengo atalean.</para>
      <para>Banakako panelen eta paneleko objektuen hobespenak ezartzeko, konfigurazio-iturburuko hainbat hobespenen balioak ezarri behar dira. Panelen hobespenen balioak ezartzeko modurik errazena, <command>gconftool-2</command> komandoa <option>--dump</option> eta <option>--load</option> aukerekin erabiltzea da. Panelen eta paneleko objektuen hobespenak ezartzeari buruzko informazio gehiago lortzeko, ikus <xref linkend="gconf-3"/>.</para>
      <sect3 id="gconf-23">
        <title>Banakako panelak eta paneleko objektuak zahaztea</title>
        <indexterm>
          <primary>GConf</primary>
          <secondary>eskemen definizio-fitxategiak</secondary>
          <tertiary>panela eta paneleko objektua</tertiary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>eskemak</primary>
          <secondary>eskemen definizio-fitxategiak</secondary>
          <tertiary>panela eta paneleko objektua</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Panela eta panelaren edukia zehazteko atalak dauzka <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiak. Eskema-gakoen balioak zehazten ditu <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiak. <filename>/etc/gconf/schemas</filename> direktorioan dago <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategia.</para>
        <para><filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiak egitura hau du:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>GNOMEren mahaigaineko panelen, miniaplikazioen eta paneletako beste objektu batzuen egitura orokorra zehazten duten gakoak. GNOMEren mahaigainean agertzen diren panelen, paneletako objektuen eta miniaplikazioen kopurua zehazten dute gako hauek:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/toplevel_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/object_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <systemitem>/apps/panel/default_setup/general/applet_id_list</systemitem>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Panel, paneleko objektu eta miniaplikazio bakoitzari identifikatzaileak esleitzen dizkiote gakoek. Adibidez, GNOMEren mahaigainean panel bat agertzen dela zehazten du <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiko lagin honek:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>toplevel_id_list</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/general/toplevel_id_list</schema_key>
  <value>
    <list type="string">
      <value>
        <string>bottom_panel</string>
      </value>
    </list>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para><filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategian, beheko ertzeko panela identifikatzen du <systemitem>bottom_panel</systemitem> identifikatzaileak.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Panelen propietateak zehazten dituzten gakoak. Panelen propietateen gakoak egitura hau dute:</para>
            <programlisting>/apps/panel/default_setup/toplevels/<replaceable>panel-name</replaceable>/<replaceable>panel-property-key</replaceable></programlisting>
            <para>Adibidez, <systemitem>/apps/panel/default_setup/toplevels/bottom_panel/size</systemitem> gakoak beheko panelaren tamaina zehazten du.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Paneleko objektuak, paneleko objektuen propietateak eta objektuak kokatzen diren panelak zehazten dituzten gakoak. Adibidez, beheko panelaren ezkerraldeko <guimenu>Menu nagusia</guimenu> objektua zehazten du <filename>panel-default-setup.entries</filename> specifies a <guimenu>Leiho nagusia</guimenu> fitxategiko lagin honek:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/objects/main_menu">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>menu-object</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>0</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
</entrylist>]]></programlisting>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Miniaplikazioak, miniaplikazioen hobespenak eta miniaplikazioak kokatzen diren panelak zehazten dituzten gakoak. Adibidez, beheko paneleko <application>Leiho-zerrenda</application> miniaplikazioa zehazten du <filename>panel-default-setup.entries</filename> fitxategiko lagin honek:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entrylist base="/apps/panel/default_setup/applets/window_list">
  <entry>
    <key>object_type</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/object_type</schema_key>
    <value>
      <string>bonobo-applet</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>toplevel_id</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/toplevel_id</schema_key>
    <value>
      <string>bottom_panel</string>
    </value>
  </entry>
  <entry>
    <key>position</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/position</schema_key>
    <value>
      <int>2</int>
    </value>
  </entry>
  <!-- Possibly more entry elements -->
  <entry>
    <key>bonobo_iid</key>
    <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/bonobo_iid_type</schema_key>
    <value>
      <string>OAFIID:GNOME_WindowListApplet</string>
    </value>
  </entry>
</entrylist>]]></programlisting>
            <para>Miniaplikazio baten identifikatzaile bakarra da OAFIIDa. Miniaplikazio jakin baten OAFIIDa bilatzeko, ikus miniaplikazioaren <filename>.server</filename> fitxategia <filename>/usr/lib/bonobo/servers</filename> direktorioan. Adibidez, <application>Leiho-zerrenda</application> miniaplikazioaren OAFIIDa ikus daiteke <filename>GNOME_Wncklet_Factory.server</filename> fitxategiaren zati honetan:</para>
            <programlisting><![CDATA[<oaf_server iid="OAFIID:GNOME_WindowListApplet" 
type="factory" location="OAFIID:GNOME_Wncklet_Factory">]]></programlisting>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gconf-3">
        <title>Banakako panelen eta paneleko objektuen hobespenak ezartzea</title>
        <para>Panelen edo paneleko objektuen hobespenak ezartzeko, jarraitu urrats hauei:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hasi GNOMEren saioa eta konfiguratu panelak behar den bezala.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Erabili <option>--dump</option> aukera <command>gconftool-2</command> komando-lerroko tresnarekin, panel-konfigurazioaren XML azalpena duen fitxategia sortzeko. Zehaztutako <application>GConf</application> biltegi-direktorioko hobespen-gako guztien zerrenda osatzen du <option>--dump</option> aukerak.</para>
            <para>Adibidez, panel-konfigurazio lehenetsiaren XML azalpena sortzen du komando honek <filename>my-panel-setup.entries</filename> izeneko fitxategian:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --dump /apps/panel &gt; my-panel-setup.entries</userinput></screen>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ireki <filename>my-panel-setup.entries</filename> fitxategia testu-editore batean, eta aldatu behar bezala.</para>
            <para>Adibidez, mahaigaineko sarrera-fitxategien kokalekua aldatu nahi duzu. <option>--dump</option> aukera erabiliz sortutako fitxategi baten zatia da hau:</para>
            <programlisting><![CDATA[<entry>
  <key>objects/object_16/launcher_location</key>
  <schema_key>/schemas/apps/panel/objects/launcher_location</schema_key>
  <value>
    <string>hadjaha-00adce02f7.desktop</string>
  </value>
</entry>]]></programlisting>
            <para>Goiko laginean, <filename>hadjaha-00adce02f7.desktop</filename> fitxategiari egiten zaion erreferentzia beharrean mahaigainean erabilgarri dagoen beste sarrera-fitxategi baten erreferentzia jar daiteke.</para>
            <para><option>--dump</option> aukera erabiliz panel-konfigurazio bat sortzean, paneleko objektuen posizioak posizio absolutuak dira. Litekeena da paneleko objektuen posizioak posizio absolutuetatik erlatiboetara aldatu nahi izatea. Paneleko ezker-ezkerreko objektuaren <systemitem>position</systemitem> balioa <literal>0</literal> da. Hurrengo objektuaren <systemitem>position</systemitem> balioa <literal>1</literal> da, eta abar. Objektu baten posizioa panelaren eskuinaldearekiko erlatiboa izatea nahi izanez gero, jarri <systemitem>right_stick</systemitem> gakoaren balioa <literal>true</literal>.</para>
<!--Give full key name for position.-->
          </listitem>
          <listitem>
            <para><filename>my-panel-setup.entries</filename> fitxategiko balioei konfigurazio-iturburu lehenetsiko balioak ezartzeko, erabili <option>--load</option> aukera <command>gconftool-2</command> komando-lerroko tresnarekin. Adibidez, konfigurazio-iturburu lehenetsiko gakoen balioak ezartzen dizkie <filename>my-panel-setup.entries</filename> fitxategiko gakoen balioei komando honek:</para>
            <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --load my-panel-setup.entries</userinput></screen>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-9">
    <title>Itxura eta izaeraren hobespenak ezartzea</title>
    <para>Itxura eta izaeraren hobespenei derrigorrezko balioak edo balio lehenetsiak nola esleitzen zaizkien azaltzen da atal hauetan.</para>
    <sect2 id="gconf-19">
      <title>Letra-tipoaren hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>letra-tipoak, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>letra-tipoak</primary>
        <secondary>GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Letra-tipoen hobespenak ezartzeko, bi hobespen-gakoren balioak aldatu behar dira. Aldatu beharreko gakoak eta gako horiek erabiltzaile-interfazearen zein zatiri dagozkion ikus daiteke taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>GConf kokalekua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Erabiltzaile-interfazearen osagaia</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/desktop/gnome/interface/font_name</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para><application>Letra-tipoa</application> hobespen-tresna, <guilabel>Aplikazioaren letra-tipoa</guilabel> aukera</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>/apps/nautilus/preferences/desktop_font</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para><application>Letra-tipoa</application> hobespen-tresna, <guilabel>Mahaigainaren letra-tipoa</guilabel> aukera</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Adibidez, aplikazioaren derrigorrezko letra-tipo gisa <literal>Sans 12</literal> ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/interface/font_name "Sans 12"</userinput></screen>
      <para><indexterm><primary>mahaigaina</primary><secondary>letra-tipoen hobespenak, GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary></indexterm> Mahaigaineko objektuen letra-tipo lehenetsi gisa <literal>palatino 12</literal> ezartzeko, exekutatu komando hau: </para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /apps/nautilus/preferences/desktop_font "palatino 12"</userinput></screen>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-20">
      <title>Atzeko planoaren hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>atzeko planoa, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>atzeko planoa</primary>
        <secondary>hobespenak, GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Mahaigainaren atzeko planoaren hobespenak ezartzeko, <systemitem>/desktop/gnome/background</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioak aldatu behar dira. Adibidez, mahaigainaren atzeko planoan derrigorrezko irudi bat ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>fitxategi_izena.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Hobespen horren balio lehenetsia ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type string \
  --set /desktop/gnome/background/picture_filename <replaceable>fitxategi_izena.png</replaceable></userinput></screen>
      <para>Atzeko planoaren beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. Beste hobespen horiei buruzko informazioa lortzeko, ikus <filename>desktop_gnome_background.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gconf-21">
      <title>Harrerako irudiaren hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>GConf</primary>
        <secondary>harrerako irudia, ezarpena</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>harrerako pantaila</primary>
        <secondary>irudia, GConf-ekin ezarpenak egitea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Harrerako irudiaren hobespenak ezartzeko, <systemitem>/apps/gnome-session/options/</systemitem> kokalekuko hobespen-gakoen balioa aldatu behar da. Adibidez, erabiltzaileek harrerako irudirik ez ikustea nahi baduzu, ezarri derrigorrezko balioa honela:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.mandatory \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Hobespen horren balio lehenetsia ezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source xml:readwrite:/etc/gconf/gconf.xml.defaults \
  --type bool \
  --set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Harrerako irudiaren beste hobespen batzuk ere ezar daitezke. Horri buruzko informazio gehiago lortzeko, ikus <filename>gnome-session.schemas</filename> eskemen definizio-fitxategia.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gconf-28">
    <title>Hobespen-balio lehenetsiak berrezartzea</title>
    <indexterm>
      <primary>GConf</primary>
      <secondary>hobespen-balio lehenetsiak berrezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-balioak</primary>
      <secondary>GConf-ekin lehenetsiak berrezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabiltzaile baten hobespen-balio lehenetsiak berrezartzeko, exekutatu komando hau:</para>
    <screen><userinput>gconftool-2 --direct \
  --config-source <replaceable>user-configuration-source</replaceable> \
  --recursive-unset</userinput></screen>
    <para>Ordeztu <replaceable>user-configuration-source</replaceable> erabiltzailearen etxeko direktorioko <filename>.gconf</filename> direktorioko konfigurazio iturburuarekin.</para>
    <para>Komando horrek hobespen-gako guztien balioak berrezartzen ditu azpidirektorio guztietan, erabiltzailearen ezarpenetik konfigurazio-iturburu lehenetsiko ezarpenera.</para>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="menustructure-0">
  <title>Menuak pertsonalizatzea</title>

  <anchor id="menustructure-22"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-12"/>

  <anchor id="menustructure-TBL-17"/>

  <highlights>
    <para>GNOMEren mahaigainak menuak nola inplementatzen dituen eta menuak nola pertsonaliza daitezkeen azaltzen da atal honetan.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="menustructure-1">
    <title>Menuak: sarrera</title>

    <indexterm>
      <primary>menuak</primary>

      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>

    <para><ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu-zehaztapena</ulink>ren arabera inplementatzen ditu menuak GNOMEren mahaigainak. Zehaztapen hori onartzean, aukera hauek ematen ditu GNOMEk:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu-hierarkia erraz pertsonalizatzea. Fitxategi kopuru txiki bat edita daiteke menu-hierarkia pertsonalizatzeko. Ez dago aplikazioak aldatu edo fitxategiak mugitu beharrik.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplikazioak erraz instala daitezke. Aplikazioak instalatzean ez dago menu-hierarkiari buruzko informaziorik eman beharrik.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erabiltzaileek ez aldatzeko moduan konfigura daitezke menuak.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>GNOMEren mahaigaineko menuek osagai hauek erabiltzen dituzte:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menuen definizio-fitxategiak</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mahaigaineko sarrera-fitxategiak</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Direktorioko sarrera-fitxategiak</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-13">
    <title>Menuen definizio-fitxategiak</title>

    <indexterm>
      <primary>menuen definizio-fitxategiak</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>.menu fitxategiak</primary>

      <see>menuen definizio-fitxategiak</see>
    </indexterm>

    <para>GNOMEren menu-barrako menuen hierarkia definitzen dute menu-fitxategiek. Erabiltzaileen menuak pertsonaliza daitezke fitxategi horiek aldatuz; aldatutako <filename>applications.menu</filename> fitxategiaren kokalekuaren arabera, erabiltzaile guztien edo bakar baten menuak aldatzen dira.</para>

    <para>Menu-fitxategiek hemen egon behar dute: <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename>. <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_CONFIG_DIRS ingurune-aldagaia hemen definitua dago: <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">XDGren oinarri-direktorioaren zehaztapena</ulink>.</para>
      </footnote> ezarria ez badago, <filename>/etc/xdg</filename> bide-izen lehenetsia erabiltzen da. Ondorioz, erabiltzaile baten berariazko bertsioa <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename> fitxategian ere koka daiteke, hor bilatzen baita lehendabizi. <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> ezarria ez badago, <filename>~/.config</filename> bide-izen lehenetsia erabiltzen da. <filename>applications.menu</filename> fitxategi bat baino gehiago daudenean, lehentasuna dute <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar>en lehenbizi agertzen direnek. Aurkitzen den lehen fitxategia erabiltzen da, eta gainerakoei ezikusi egiten zaie.</para>

    <para>Bide-izenen bilaketa-ordenari buruzko zalantzak badituzu, hona hemen <filename>applications.menu</filename> fitxategiaren kokalekua erabakitzeko zerrenda bat:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Arakatu <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar>ko direktorio guztiak, <filename>menus/applications.menu</filename> aurkitzeko. <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> ezarria ez badago, <filename>~/.config</filename> da direktorio lehenetsia.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Arakatu <envar>$XDG_CONFIG_DIRS</envar>eko direktorio guztiak, <filename>menus/applications.menu</filename> aurkitzeko. <filename>$XDG_CONFIG_DIRS</filename> ezarria ez badago, <filename>/etc/xdg/</filename> da direktorio lehenetsia.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erabili aurkitutako lehen <filename>applications.menu</filename> fitxategia.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para><filename>.menu</filename> fitxategien adibide bat dago hemen: <xref linkend="example-menu"/>. Adibide horretan, <literal>Applications</literal> izena du maila goreneko menuak, eta <literal>&lt;Name&gt;</literal> elementuaren bidez zehazten da. <literal>Applications</literal> menuan azpimenu bakar bat dago, baina bat baino gehiago egon daitezke. Azpimenu bakoitzak <literal>&lt;Include&gt;</literal> elementua izan dezake. Parekatze-arauak erabiliz mahaigaineko sarrera erabilgarrien multzoa iragaztea da <literal>&lt;Include&gt;</literal>(r)en helburua.</para>

    <para>Adibidez, oinarrizko parekatze-araua da <literal>&lt;Category&gt;</literal> elementua, eta <link linkend="menustructure-desktopentry"><emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis></link> hautatzen du soilik <link linkend="category-key"><literal>Categories</literal> gakoak</link> <literal>&lt;Category&gt;</literal> elementuaren edukia badauka. Adibidean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> bat sartuko du <literal>Accessories</literal> menuak, soilik Kategoriak gakoan <quote>Utility</quote> badauka, baina <quote>System</quote> ez badauka. Kategoriak gakoari buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <example id="example-menu">
      <title><filename>.menu</filename> fitxategiaren adibidea</title>

      <para><programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/1.0/menu.dtd"&gt;
&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;Directory&gt;Applications.directory&lt;/Directory&gt;

  &lt;!-- Read standard .directory and .desktop file locations --&gt;
  &lt;DefaultAppDirs/&gt;
  &lt;DefaultDirectoryDirs/&gt;

  &lt;!-- Accessories submenu --&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessories&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessories.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Utility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;
          &lt;Category&gt;System&lt;/Category&gt;
        &lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
  &lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Accessories --&gt;

  &lt;!-- possibly more submenus --&gt;

&lt;/Menu&gt; &lt;!-- End Applications --&gt;
</programlisting></para>
    </example>

    <para><filename>.menu</filename> fitxategietako elementu batzuk azaltzen dira hemen: <xref linkend="menustructure-xmlmenu"/>. Azalpen zehatzagoa nahi izanez gero, ikus <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu-zehaztapena</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-xmlmenu">
      <title>Menuen definizio-fitxategien elementuak</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="33.83*"/>

        <colspec colname="colspec3" colwidth="80.00*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Elementua</para></entry>

            <entry><para>Azalpena</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Menu&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Azpimenuak definitzen dituzten <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementu habiaratuak eduki ditzakeen erroko elementua. Elementu horiek habiaratzeko erak zehazten du menu-egitura.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Name&gt;</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Menuaren izena zehazten du. <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementu guztiek <literal>&lt;Name&gt;</literal> elementu bat izan behar dute.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Directory&gt;</literal>
            </para></entry>

            <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Menuaren izena, iruzkina eta ikonoa zehazten dituen direktorioko sarrera-fitxategiaren izena zehazten du. Elementu hori zehaztua ez badago, <literal>&lt;Name&gt;</literal> elementua erabiltzen da menuaren izena bistaratzeko.</para><para>Lehenespenez, <filename>.directory</filename> fitxategiak bilatzen dira <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename> kokalekuan, <citetitle>XDG menu-zehaztapena</citetitle>-n adierazi bezala.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultAppDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Hori instrukzio bat da, eta <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications/</filename>(e)ko mahaigaineko sarrera erabilgarri guztiak eskaneatu behar direla adierazten du. Instrukzio hau sartzen ez bada, mahaigaineko sarrerak ez dira bilatzen kokaleku horietan.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;DefaultDirectoryDirs&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Hori instrukzio bat da, eta <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories/</filename>(e)ko direktorioko sarrera erabilgarri guztiak eskaneatu behar direla adierazten du. Instrukzio hau sartzen ez bada, direktorioko sarrerak ez dira bilatzen kokaleku horietan.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top"><para><literal>&lt;Include&gt;</literal></para></entry>

            <entry colname="colspec3">Menuen edukiak sortzeko parekatze-arauen zerrenda bat dauka. Parekatze-arau hauek eduki ditzake: <literal>&lt;Filename&gt;</literal>, <literal>&lt;Category&gt;</literal>, <literal>&lt;And&gt;</literal>, <literal>&lt;Or&gt;</literal>, <literal>&lt;Not&gt;</literal>, edo <literal>&lt;All&gt;</literal>. Arau bat baino gehiago badago, EDO logikoa aplikatzen zaie, edozein araurekin bat datorren <emphasis>mahaigaineko sarrerak</emphasis> sartzeko.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Exclude&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3"><literal>&lt;Include&gt;</literal> ez bezala; izan ere, sartutako elementuen aurreko sortatik kanpo uzten dira elementu horretan bat datozen <emphasis>mahaigaineko sarrerak</emphasis>. Hori dela eta, elementu horrek beste elementu honen ondoren agertu behar du: <literal>&lt;Include&gt;</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colsep="colspec2"><literal>&lt;Filename&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Mahaigaineko fitxategiaren IDa <literal>&lt;Filename&gt;</literal> elementuaren edukiarekin bat datorrenean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> hautatzen duen parekatze-araua.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Category&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3">Kategoriak gakoa <literal>&lt;Category&gt;</literal> elementuaren edukiarekin bat datorrenean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> hautatzen duen parekatze-araua.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;And&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3"><literal>&lt;And&gt;</literal> elementuko parekatze-arau habiaratuek (<emphasis>denek</emphasis>) hautatua dutenean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> hautatzen duten parekatze-araua.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Or&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3"><literal>&lt;Or&gt;</literal> elementuko <emphasis>edozein</emphasis> parekatze-arau habiaratuk hautatua duenean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> hautatzen duten parekatze-araua.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;Not&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3"><literal>&lt;Not&gt;</literal> elementuko <emphasis>edozein</emphasis> parekatze-arau habiaratuk hautatua duenean, <emphasis>mahaigaineko sarrera</emphasis> hautatzen ez duten parekatze-araua.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec2"><literal>&lt;All&gt;</literal></entry>

            <entry colname="colspec3"><emphasis>mahaigaineko sarrerak</emphasis> (guztiak) hautatzen dituen parekatze-araua.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-desktopentry">
    <title>Mahaigaineko sarrera-fitxategiak</title>

    <anchor id="menustructure-6"/>

    <indexterm>
      <primary>mahaigaineko sarrera-fitxategiak</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>.desktop fitxategiak</primary>

      <see>mahaigaineko sarrera-fitxategiak</see>
    </indexterm>

    <para>Menu bateko elementu bati buruzko informazioa ematen duen datu-fitxategia da <firstterm>mahaigaineko sarrera-fitxategi</firstterm> bat. Mahaigaineko sarrera-fitxategiak menu-elementuari buruzko xehetasunak zehazten ditu, adibidez, izena, exekutatu beharreko komandoa, ikonoa eta abar. Elementuak menu-hierarkian duen kokalekua zehazten dituen gako-hitzak ere badauzka.</para>

    <para>Desktop entry files must reside in the
    <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> directory and must have a
    <filename>.desktop</filename> file extension. If
    <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar><footnote>
        <para>$XDG_DATA_DIRS ingurune-aldagaia hemen definitua dago: <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/basedir-spec">XDGren oinarri-direktorioaren zehaztapena</ulink>.</para>
      </footnote> is not set, then the default path is
    <filename>/usr/share</filename> is used. This also implies that user
    specific desktop entries may be located at
    <filename>$XDG_DATA_HOME/applications</filename> which is
    searched first. If <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> is not set, then the
    default path <filename>~/.local/share</filename> is used. Desktop entries
    are collected from all directories in the <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>
    environment variable. Directories which appear first in
    <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> are given precedence when there are
    several <filename>.desktop</filename> files with the same name.</para>

    <para>Mahaigaineko sarrera-fitxategi baten lagina da hau:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Encoding=UTF-8
Name=Calculator
Name[fr]=Calculatrice
...
Comment=Perform calculations
Comment[fr]=Effectue des calculs compliqus
...
Exec=gcalctool
Icon=accessories-calculator
Terminal=false
Type=Application
StartupNotify=true
Categories=GNOME;GTK;Utility;Calculator</programlisting>

    <para>Mahaigaineko sarrera-fitxategietako gako garrantzitsuenak azaltzen dira <xref linkend="menustructure-TBL-7"/>(e)n. Mahaigaineko sarrera-fitxategiei buruzko informazio gehiago eskuratzeko, ikus <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">XDG mahaigaineko sarreren zehaztapena</ulink>.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-7">
      <title>Mahaigaineko sarreren gakoak</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="25.25*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="74.75*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Mahaigaineko sarreren gakoa</para></entry>

            <entry><para>Azalpena</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" id="category-key" valign="top"><para>
            <literal>Categories</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Elementua azaltzen duten gako-hitzak zehazten ditu. Gako-hitzak puntu eta komaren (;) bidez bereizten dira. Kategoria estandarreko gako-hitzen zerrenda ikusteko, ikus mahaigaineko menuen zehaztapena hemen: <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec"> http://www.freedesktop.org/Standards/menu-spec</ulink></para><para>Menuen mahaigaineko sarrerak bideratzen dituzte <link linkend="menustructure-13">Menuen definizio-fitxategiek</link>, Kategoriak gakoekin parekatze-arauak erabiliz.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Comment</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Elementuari buruzko azalpen laburra ematen du. Menuko elementua seinalatzean, argibide gisa bistaratzen da iruzkina.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Encoding</literal>
            </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Mahaigaineko sarrera-fitxategiaren kodeketa zehazten du.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Exec</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Menuko elementu bat aukeratzen duzunean zein komando exekutatu behar den zehazten du.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Elementua irudikatzen duen ikonoaren fitxategi-izena zehazten du. Ez ditu zehazten fitxategi-izenaren bide-izena eta fitxategi-luzapena.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>MimeType</literal></entry>

            <entry>Aplikazioak erabil ditzakeen MIME motak zehazten ditu.</entry>
          </row>
         
          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Elementuaren izena zehazten du. Izen hori menuko elementuan bistaratzen da.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>NoDisplay</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Aukera horrek esan nahi du <quote>Aplikazio hori badago, baina ez bistaratu menuetan</quote>.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Terminal</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para><literal>Exec</literal> gakoaren komandoa terminal-leihoan exekutatu behar den ala ez zehazten du. Balioa <literal>true</literal> bada, komandoa terminal-leihoan exekutatzen da.</para><para>Komandoak ez badu sortzen exekutatzeko leihoa, gako horren balioak <literal>true</literal> izan behar du.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Elementuaren mota zehazten du. Balio hauetako bat da:</para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><literal>Application</literal>: aplikazio bat abiarazten duen elementua.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Link</literal>: fitxategi, karpeta edo urruneko iturburu bat (adibidez, FTP gune bat, web-orri bat, Windows-en baliabide partekatu bat...) estekatzen duen elementua.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>FSDevice</literal>: fitxategi-sistemaren gailua den elementua.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><literal>Directory</literal>: direktorioa den elementua.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></entry>
          </row>

        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Mahaigaineko sarrera-fitxategietako gakoei buruzko informazio gehiago nahi izanez  gero, ikus mahaigaineko sarreren zehaztapena URL honetan:</para>

    <literallayout>
    <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/desktop-entry-spec</ulink>
    </literallayout>

    <note>
      <para>Panel-abiarazleek eta mahaigaineko objektuek ere erabiltzen dituzte mahaigaineko sarrera-fitxategiak. Abiarazleen eta mahaigaineko objektuen mahaigaineko sarrera-fitxategiek menuetako elementuentzako ematen duten informazio bera ematen dute. Adibidez, erabiltzaile batek abiarazlea edo objektua aukeratzean exekutatu beharreko komandoa ematen dute mahaigaineko sarrera-fitxategiek.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-14">
    <title>Direktorioko sarrera-fitxategiak</title>

    <indexterm>
      <primary>direktorioko sarrera-fitxategiak</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>.directory fitxategiak</primary>

      <see>direktorioko sarrera-fitxategiak</see>
    </indexterm>

    <para>Menu bati buruzko informazioa ematen duen datu-fitxategia da <firstterm>direktorioko sarrera-fitxategi</firstterm> bat. Direktorioko sarrera-fitxategiak menuaren datu hauek zehazten ditu, besteak beste: izena, argibidea eta ikonoa. Direktorioko sarrera-fitxategien luzapena <filename>.directory</filename> da.</para>

    <para>Direktorioko sarrera-fitxategiek <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename> direktorioan egon behar dute. <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> ezarria ez badago, <filename>/usr/share</filename> bide-izen lehenetsia erabiltzen da. Ondorioz, erabiltzaile baten berariazko direktorioko sarrera <filename>$XDG_DATA_HOME/desktop-directories</filename>(e)n ere koka daiteke, hor bilatzen baita lehendabizi. <envar>$XDG_DATA_HOME</envar> ezarria ez badago, <filename>~/.local/share</filename> bide-izen lehenetsia erabiltzen da. <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar> ingurune-aldagaiko direktorio guztietan jasotzen dira direktorioko sarrerak. Izen bereko <filename>.directory</filename> fitxategi bat baino gehiago daudenean, lehentasuna dute <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>en lehenbizi agertzen direnek.</para>

    <para>Direktorioko sarrera-fitxategi baten lagina da hau:</para>

    <programlisting>[Desktop Entry]
Name=Graphics
Name[fr]=Graphisme
...
Comment=Graphics applications
Comment[fr]=Applications graphiques
...
Icon=gnome-graphics
Type=Directory
Encoding=UTF-8</programlisting>

    <para>Direktorioko sarrera-fitxategietako gako garrantzitsuenak azaltzen dira <xref linkend="menustructure-TBL-15"/>(e)n.</para>

    <table frame="topbot" id="menustructure-TBL-15">
      <title>Direktorioko sarrera-gakoak</title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="27.07*"/>

        <colspec colname="colspec1" colwidth="72.93*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry><para>Direktorioko sarrera-gakoa</para></entry>

            <entry><para>Azalpena</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Name</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Menuaren izena zehazten du. Izen hori menuan bistaratzen da.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Comment</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Menuari buruzko azalpen laburra ematen du. Iruzkina argibide gisa bistaratzen da menua seinalatzen duzunean.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top"><para>
            <literal>Icon</literal> </para></entry>

            <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Menua irudikatzen duen ikonoaren fitxategi-izena zehazten du. Ez ditu zehazten fitxategi-izenaren bide-izena eta fitxategi-luzapena.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry valign="top"><para> <literal>Type</literal> </para></entry>

            <entry valign="top"><para>Menuaren mota zehazten du. Gako honen balioa beti <literal>Directory</literal> da.</para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-2">
    <title>Sistema-menuak editatzea</title>

    <anchor id="menustructure-23"/>

    <indexterm>
      <primary>menuak</primary>

      <secondary>editatzea</secondary>
    </indexterm>

    <para>Menuak pertsonalizatzeko, menuen konfigurazio-fitxategiak edo menuen datu-fitxategiak edita ditzakezu eskuz.</para>

    <sect2 id="menustructure-3">
      <title>Menuak gehitzea</title>

      <anchor id="menustructure-19"/>

      <anchor id="menustructure-20"/>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>gehitzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Erabiltzaile guztientzat menu bat gehitzeko, jarraitu urrats hauei:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sortu gehitu nahi duzun elementuaren direktorioko sarrera-fitxategia. Kokatu direktorioko sarrera-fitxategiak <filename>$XDG_DATA_DIRS/desktop-directories</filename> direktorioan. Direktorioko sarrera-fitxategiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bilatu <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename> fitxategia.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gehitu menu berriaren <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementua <filename>.menu</filename> fitxategiari. <filename>.menu</filename> fitxategiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-13"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sortu <literal>&lt;Name&gt;</literal> elementua <literal>&lt;Menu&gt;</literal>(r)en azpian. Elementuak menuaren izena eduki behar du.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sortu <literal>&lt;Directory&gt;</literal> elementua <literal>&lt;Menu&gt;</literal>(r)en azpian. Elementuak direktorioko sarrera-fitxategiaren izena eduki behar du.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Menuari elementu bat nola gehitu jakiteko, ikus <xref linkend="menustructure-4"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Erabiltzaileek saioa hasten duten hurrengo aldian, menuak menu-barran agertu beharko luke.</para>

      <note>
        <title>Menu bat falta duzu?</title>

        <para><literal>&lt;Include&gt;</literal> elementuan parekatze-araurik zehaztu ez baduzu, edo araua ez bada bat etorri mahaigaineko sarrera batekin ere, litekeena da menu-barran ez menua ikustea.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-4">
      <title>Menu bati elementu bat gehitzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>elementuak gehitzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Erabiltzaile guztientzat menu bati elementu bat gehitzeko, jarraitu urrats hauei:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sortu gehitu nahi duzun elementuaren mahaigaineko sarrera-fitxategia. Mahaigaineko sarrera-elementuei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kokatu mahaigaineko sarrera-fitxategiak <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> karpetan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bilatu <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename> fitxategia.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Egiaztatu 1. urratseko mahaigaineko sarrera-fitxategia hautatzen duen parekatze-elementu bat daukan <literal>&lt;Include&gt;</literal> elementua dagoela <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementuan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Erabiltzaileek saioa hasten duten hurrengo aldian, esleitutako kokalekuan egongo da menu-elementua.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-9">
      <title>Menuen propietateak editatzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>propietateak editatzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Erabiltzaile guztientzat menu baten propietateak editatzeko, jarraitu urrats hauei:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Bilatu <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename> fitxategia.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bilatu aldatu nahi duzun menuari dagokion <literal>&lt;Menu&gt;</literal> sarrera, fitxategi horretan. Idatzi direktorioko sarrera-fitxategiaren izena <literal>&lt;Directory&gt;</literal> elementuan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bilatu menu horren direktorioko sarrera. Aldatu edukia, menuaren propietateak aldatzeko. <filename>.directory</filename> fitxategiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-14"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-10">
      <title>Menu-elementuak editatzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>menu-elementuak editatzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Menu-elementu bat editatzeko, jarraitu urrats hauei:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Bilatu mahaigaineko sarrera menu-elementuari dagokion <filename>$XDG_DATA_DIRS/applications</filename> direktorioan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Editatu mahaigaineko sarrera menu-elementuaren propietateak aldatzeko. Mahaigaineko sarrera-elementuei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menustructure-11">
      <title>Menuko elementuak ezabatzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>menu-elementuak ezabatzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Erabiltzaile guztientzat menu bateko elementu bat ezabatzeko:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Bilatu <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus/applications.menu</filename> fitxategia.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Bilatu ezabatu nahi duzun mahaigaineko sarrera daukan <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementua, fitxategi horretan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sartu <literal>&lt;Exclude&gt;</literal> elementu bat <literal>&lt;Include&gt;</literal> elementuaren etiketa itxi ondoren. Ziurtatu hori dela 2. urratsean zehaztutako  <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementua.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mahaigaineko sarrera bat berariaz kanpoan uzteko, sartu <literal>&lt;Filename&gt;</literal> parekatze-araua <literal>&lt;Exclude&gt;</literal>(r)en azpielementu gisa.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Erabiltzaileek saioa hasten duten hurrengo aldian, menu-elementua ez da menuan bistaratuko. <xref linkend="menustructure-deleteitem"/>(e)k erakusten du hori nola egiten den <filename>applications.menu</filename> fitxategian. Erabilerraztasun-menutik kanpo berariaz utzi da <filename>dasher.desktop</filename>(r)en mahaigaineko sarrera.</para>

      <example id="menustructure-deleteitem">
        <title>Menuko elementuak ezabatzea</title>

        <programlisting>&lt;!-- ... --&gt;

  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Directory&gt;Accessibility.directory&lt;/Directory&gt;
    &lt;Include&gt;
      &lt;And&gt;
        &lt;Category&gt;Accessibility&lt;/Category&gt;
        &lt;Not&gt;&lt;Category&gt;Settings&lt;/Category&gt;&lt;/Not&gt;
      &lt;/And&gt;
    &lt;/Include&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;

&lt;!-- ... --&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="menustructure-usermenus">
    <title>Erabiltzaile-menuak editatzea eta menuak konbinatzea</title>

    <indexterm>
      <primary>menuak</primary>

      <secondary>erabiltzaile-menuak editatzea</secondary>
    </indexterm>

    <para>GNOMEren mahaigaineko aplikazio hauek erabil daitezke erabiltzaileen menuak editatzeko:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>GNOMEren menu-editorea</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Menu-editore soil bat erabilgarri dago erabiltzaileek menuak editatzeko. Informazio gehiago behar baduzu, ikus <ulink url="ghelp:user-guide">GNOMEren erabiltzailearen gida</ulink>ko <ulink url="ghelp:user-guide?goseditmainmenu-1">Menuekin lan egitea</ulink>. Bestela, eskuz sor eta edita daitezke erabiltzaile-menuen fitxategiak.</para>

    <para>Erabiltzaile batentzat menu pertsonalizatua eskuz sortzeko, <filename>$XDG_CONFIG_HOME/menus/applications.menu</filename> behar da. <envar>$XDG_CONFIG_HOME</envar> ezarria ez badago, <filename>~/.config</filename> direktorioa erabiltzen da. Hori <filename>applications.menu</filename> fitxategia bilatzen den lehen kokalekua denez, gainerako menu-fitxategien gainetik lehenesten da.</para>

    <para>Erabiltzaile-menuek <xref linkend="menustructure-13"/>(e)n azaldutako elementu guztiak eduki ditzakete. Onartutako elementuen zerrenda osoa hemen ikus daiteke: <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu-zehaztapena</ulink>.</para>

    <para>Erabiltzaile-menuen fitxategiak sistema-menuen fitxategien gainetik lehenesten direnez, sistema-menua erabat ordeztuko du, sistema-menua berariaz <emphasis>konbinatzen</emphasis> ez badu. Menuak konbinatzeari buruzko informazioa dago azpiatal hauetan.</para>

    <sect2>
      <title>Sistema-menua konbinatzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>sistema-menua konbinatzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Sistema-menu estandarrari menu-elementuak gehitu edo kendu nahi izaten dizkiote maiz erabiltzaileek. Horrelako aldaketa bakanak egiteko, komeni da <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementua erabiltzea, erabiltzailearen <filename>applications.menu</filename> fitxategiko <literal>type="parent"</literal> atributuarekin batera.</para>

      <para>Menu bat eta erabiltzaile-menuaren fitxategiaren edukia konbinatzeko aukera ematen du <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementuak. <literal>type="parent"</literal> atributua zehazten bada, <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementuaren edukiari ezikusi egiten zaio eta <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename> direktorioko hurrengo <filename>applications.menu</filename> fitxategia erabiltzen da konbinatzeko.</para>

      <note>
        <title>Zehaztapen zaharrak</title>

        <para>Zehaztapen zaharrek ez zuten <literal>type</literal> atributurik, eta konbinatzeko menu-fitxategiaren kokalekua soilik behar dute <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementuaren edukian. Ondorioz, litekeena da <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal>(r)en edukian zehaztutako kokalekuak ikustea, nahiz eta <literal>type="parent"</literal> izan.</para>
      </note>

      <para>Honela egiten da konbinatzea:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Konbinatutako <footnote>
              <para>Konbinatutako menu-fitxategiak <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/menus</filename> direktorioko hurrengo <filename>applications.menu</filename>ri egiten dio erreferentzia.</para>
            </footnote> menu-fitxategiko erroko <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementuaren umeak ordeztu egiten dira oinarrizko menu-fitxategiko <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementuarekin.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Izen bereko <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementu ume guztiak <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementu bakar batean bateratzen dira. Horretarako, izen bereko <literal>&lt;Menu&gt;</literal> elementu bakoitzeko elementu ume guztiak erantsi egiten zaizkio menu-elementuaren <emphasis>azken</emphasis> agerraldiari.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><xref linkend="menustructure-systemmerge"/>(e)k erakusten du erabiltzaile-menuaren fitxategi bat eta sistema-menuaren fitxategia konbinatzearen adibidea.</para>

      <example id="menustructure-systemmerge">
        <title>Sistema-menua konbinatzea</title>

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE Menu PUBLIC "-//freedesktop//DTD Menu 1.0//EN"
 "http://www.freedesktop.org/standards/menu-spec/menu-1.0.dtd"&gt;

&lt;Menu&gt;
  &lt;Name&gt;Applications&lt;/Name&gt;
  &lt;MergeFile type="parent"&gt;/etc/xdg/menus/applications.menu&lt;/MergeFile&gt;
  &lt;Menu&gt;
    &lt;Name&gt;Accessibility&lt;/Name&gt;
    &lt;Exclude&gt;
      &lt;Filename&gt;dasher.desktop&lt;/Filename&gt;
    &lt;/Exclude&gt;
  &lt;/Menu&gt;
&lt;/Menu&gt;
</programlisting>
      </example>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Hautazko menuak konbinatzea</title>

      <indexterm>
        <primary>menuak</primary>

        <secondary>hautazko menuak konbinatzea</secondary>
      </indexterm>

      <para>Ia sistema-menuak bezala konbinatzen dira hautazko menu-fitxategiak. Alde bakarra dago; konbinazio mota hori egiteko, <literal>type</literal> atributuan <literal>path</literal> ezarri behar da, edo kendu egin behar da <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementutik.</para>

      <para>Konbinazioa berdin egiten da, baina <literal>&lt;MergeFile&gt;</literal> elementuan zehazten da <emphasis>menu-fitxategi konbinatuaren</emphasis> kokalekua.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="themes-0">
  <title>Gaiak instalatzea</title>
  <highlights>
    <para>Gaiak, GNOMEren mahaigainean erabilgarri dauden gai-ezarpenak, gai-ezarpenen aukerak nola ezarri, eta aukera pertsonalizatua nola sortu azaltzen da atal honetan.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="themes-1">
    <title>Gaiak: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>GNOMEren mahaigainaren zati baten itxura zehazten duen ezarpen koordinatuen multzoa da gaia. GNOMEren mahaigainaren itxura aldatzeko gaiak aukera ditzakete erabiltzaileek.</para>
    <para>Gai baten ezarpenek GNOMEren mahaigaineko hainbat zatiri eragiten diete:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Kontrolak</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>gaiak</primary><secondary>kontrol-aukerak</secondary><tertiary>sarrera</tertiary></indexterm><indexterm><primary>GTK+ gaiak</primary><see>gaiak, kontrol-aukerak</see></indexterm>Gai baten kontrol-ezarpenak leihoaren, panelen eta miniaplikazioen itxura zehazten du. Halaber, leiho, panel eta miniaplikazioetako interfaze-elementu GNOMErekin bateragarrien itxura (hala nola menuena, ikonoena eta botoiena) zehazten dute kontrol-ezarpenek. Erabilgarri dauden kontrolen ezarpen-aukera batzuk erabilerraztasunaren behar berezietarako diseinatuta daude. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Kontrolak</guilabel> fitxan kontrolen ezarpenen-aukerak hauta ditzakete erabiltzaileek.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Leiho-markoa</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>gaiak</primary><secondary>leiho-markoaren aukerak</secondary><tertiary>sarrera</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity gaiak</primary><see>gaiak, leiho-markoaren aukerak</see></indexterm>Gai baten leiho-markoaren ezarpenak soilik leihoaren inguruko markoaren itxura zehazten du. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> fitxan leiho-markoen ezarpenen-aukerak hauta ditzakete erabiltzaileek.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icon</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>gaiak</primary><secondary>ikono-aukerak</secondary><tertiary>sarrera</tertiary></indexterm><indexterm><primary>ikono-gaiak</primary><see>gaiak, ikono-aukerak</see></indexterm>Gai baten ikono-ezarpenak paneletako ikonoen eta mahaigaineko atzeko planoaren itxura zehazten du. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Ikonoak</guilabel> fitxan ikonoen ezarpenen-aukerak aukera ditzakete erabiltzaileek.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-17">
    <title>Gaien indize-fitxategia</title>
    <para>Gai guztiek indize-fitxategi bat dute eta fitxategi horrek gaiaren ezaugarriak zehazten ditu. Indize-fitxategiaren izena hau da: <filename>/usr/share/themes/<replaceable>theme-name</replaceable>/index.theme</filename>.</para>
    <para>Gaien indize-fitxategi baten lagina da hau:</para>
    <programlisting>[Desktop Entry]
Type=X-GNOME-Metatheme
Name=High Contrast Large
Name[es]=Alto contraste grande
Comment=Large black-on-white text and icons
Comment[eu]=Testu eta ikono handiak, beltza zuriaren gainean
Encoding=UTF-8

[X-GNOME-Metatheme]
GtkTheme=HighContrastLargePrint
IconTheme=HighContrast
MetacityTheme=Atlanta
ApplicationFont=sans 18
</programlisting>
    <para>Gaien indize-fitxategietako gakoak azaltzen dira taula honetan:</para>
    <table frame="topbot" id="themes-TBL-18">
      <title>Gaien indize-fitxategietako gakoak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Indize-fitxategiko gakoa</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Type</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Gai honek zenbait gai-aukeraren itxura definitzen duela zehazten du gako horrek; adibidez, kontrolak, leiho-markoak eta ikonoak.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Name</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Gaiaren izena. <application>Gaia</application> hobespen-tresnan bistaratzen den gaiaren izena da.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>Comment</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Gaiaren azalpen laburra. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako gaiaren izenaren azpian bistaratzen den testua da.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>GtkTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako kontrol-ezarpenari dagokio. Leihoei, panelei eta miniaplikazioei kontrol-ezarpenen zein aukera aplikatu behar zaien zehazten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>IconTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako ikono-ezarpenari dagokio. Panelei eta mahaigainaren atzeko planoari ikono-ezarpenen zein aukera aplikatu behar zaien zehazten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <literal>MetacityTheme</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako leiho-markoen ezarpenari dagokio. Leiho-markoei zein ezarpen-aukera aplikatu behar zaien zehazten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <literal>ApplicationFont</literal>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako aplikazioen letra-tipoaren ezarpenari dagokio.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-3">
    <title>Kontrol-aukera berria instalatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>kontrol-aukerak</secondary>
      <tertiary>instalatzea</tertiary>
    </indexterm>
    <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako kontrol-ezarpenen aukera berri bat gehi daiteke. Kontrol-aukerak <filename>/usr/share/themes</filename> direktorioan daude. Fitxategi-sistemako kontrol-aukeren ohiko egitura honelakoa da:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Aukera-fitxategia</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/gtk-2.0/gtkrc</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Irudi-fitxategiak</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/pixmaps/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Normalean, kontrol-ezarpenen aukera berria <filename>.tar.gz</filename> fitxategi gisa ematen da. Kontrol-aukera berri bat instalatzeko, deskonprimitu <filename>.tar.gz</filename> fitxategia, eta, ondoren, deskonprimitu <filename>.tar</filename> fitxategia <filename>/usr/share/themes</filename> direktorioan.</para>
    <para>Erabiltzaileek kontrol-ezarpenentzako beren aukerak instala ditzakete. Erabiltzaile batek kontrol-ezarpenen aukera bat instalatzen badu, aukera hori <filename>$HOME/.themes</filename> direktorioan gordetzen da.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-5">
    <title>Leiho-markoen aukera berria instalatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>leiho-markoen aukerak</secondary>
      <tertiary>instalatzea</tertiary>
    </indexterm>
    <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako leiho-markoen ezarpenen aukera berri bat gehi daiteke. Leiho-markoen aukerak <filename>/usr/share/themes/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/metacity-1</filename> direktorioan daude. Fitxategi-sistemako leiho-markoen aukeren ohiko egitura honelakoa da:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Aukera-fitxategia</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/metacity-1/metacity-theme-1.xml</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Irudi-fitxategiak</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/themes/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/metacity-1/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Normalean, leiho-markoen ezarpenen aukera berria <filename>.tar.gz</filename> fitxategi gisa ematen da. Leiho-markoen aukera berri bat instalatzeko, deskonprimitu <filename>.tar.gz</filename> fitxategia, eta, ondoren, deskonprimitu <filename>.tar</filename> fitxategia <filename>/usr/share/themes</filename> direktorioan.</para>
    <para>Erabiltzaileek leiho-markoen ezarpenentzako beren aukerak instala ditzakete. Erabiltzaile batek leiho-markoen ezarpenen aukera bat instalatzen badu, aukera hori <filename>$HOME/.themes</filename> direktorioan gordetzen da.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-16">
    <title>Ikono-aukera berria instalatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>ikono-aukerak</secondary>
      <tertiary>instalatzea</tertiary>
    </indexterm>
    <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnako ikono-ezarpenen aukera berri bat gehi daiteke. Ikono-aukerak <filename>/usr/share/icons/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/metacity-1</filename> direktorioan daude. Fitxategi-sistemako ikono-aukeren ohiko egitura honelakoa da:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Aukera-fitxategia</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>aukera-izena</replaceable></filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Irudi-fitxategiak</term>
        <listitem>
          <para>
            <filename>/usr/share/icons/<replaceable>aukera-izena</replaceable>/icons/*.*</filename>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Normalean, ikono-ezarpenen aukera berria <filename>.tar.gz</filename> fitxategi gisa ematen da. Ikono-aukera berri bat instalatzeko, deskonprimitu <filename>.tar.gz</filename> fitxategia, eta, ondoren, deskonprimitu <filename>.tar</filename>r fitxategia <filename>/usr/share/icons</filename> direktorioan.</para>
    <para>Erabiltzaileek ikono-ezarpenentzako beren aukerak instala ditzakete. Erabiltzaile batek ikono-ezarpenen aukera bat instalatzen badu, aukera hori <filename>$HOME/.icons/<replaceable>aukera-izena</replaceable></filename> direktorioan gordetzen da.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-11">
    <title>Gaien ikonoak instalatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>ikonoak instalatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ikusmen-arazoak dituzten erabiltzaileentzat diseinatutako zenbait gai ditu GNOMEren mahaigainak. Adibidez, gai batzuk ikusmen murriztua duten erabiltzaileentzat diseinatuak daude. Baliteke ikonoen zenbait bertsio behar izatea, ikonoak gai guztietan behar bezala bistaratu ahal izateko.</para>
    <para>Horretarako, agian aplikazio batzuetarako ikono berri bat instalatu beharko duzu. Ikono berri bat instalatutakoan, ikonoaren hainbat bertsio sortu behar dituzu, ikonoa behar bezala bistaratu dadin gaietan. Ikono mota hauen zenbait bertsio sortu behar dituzu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>GNOMEren mahaigaineko aplikazioetan erabiltzen diren ikonoak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Barne funtzionamenduan GTK+ aplikazioek edo GTK+ stock-ikonoek erabiltzen dituzten ikonoak.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ikono berri bat instalatutakoan, ikonoaren hainbat bertsio sortu behar dituzu, ikonoa behar bezala bistaratu dadin gaietan. Ikonoak formatu desberdinetan sor ditzakezu, adibidez, Portable Network Graphic (PNG) formatuan. Mahaigaineko inguruneko ikonoek 48 bider 48 pixeleko tamaina edukitzea komeni da. Tamaina horretan, gai gehienek ikonoen eskala alda dezakete.</para>
    <para>Ikono berri bat instalatzean, sortu ikonoaren bertsio hau (48 pixel x 48 pixel):</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ikono erregularra</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Kontraste txikiko ikonoa</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Kontraste handiko ikonoa</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Kontraste handiko ikonoa alderantziz</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ahal bada, sortu goiko ikono guztien 16 x 16 pixeleko bertsioa, bistaratze handia behar ez duten gaientzat.</para>
    <para>Instalatu ikonoak <xref linkend="themes-3"/> edo <xref linkend="themes-5"/> (e)ko gaiarentzat zehaztutako irudi-fitxategien kokalekuan. Adibidez, 'Kontraste handia Letra handia' gaiari ikonoak gehitzeko, gehitu ikonoak <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/pixmaps</filename> direktorioari. Gehitu ikonoen erreferentziak gai-fitxategi nagusiei. Adibidez, 'Kontraste handia Letra handia' gaiari ikonoak gehitzeko, gehitu ikonoen erreferentziak <filename>/usr/share/themes/HighContrastLargePrint/gtk-2.0/gtkrc</filename> fitxategiari. Ikonoa eta GTK biltegiko ikono-identifikatzailea lotzeko, aldatu gaiaren <filename>gtkrc</filename> fitxategia.</para>
    <para>Aplikazio-abiarazleen eta panelen ikonoak sortzeari buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec">http://www.freedesktop.org/Standards/icon-theme-spec</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="themes-15">
    <title>Kontrol-aukera pertsonalizatuak sortzea</title>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>kontrol-aukerak</secondary>
      <tertiary>pertsonalizatua sortzea</tertiary>
    </indexterm>
    <para>Kontrol-ezarpenen aukerak ez badira egokiak erabiltzaileen beharretarako, kontrol-aukera pertsonalizatuak sor daitezke. Kontrol-aukera pertsonalizatuak sortzeko, jarraitu urrats hauei:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Sortu direktorio-egitura bat <filename>/usr/share/themes</filename> direktorioko aukerarentzat. Erabili beste aukera batzuek erabiltzen duten direktorio-egitura bera. Adibidez, 'Letra txikia' izeneko aukera sortzeko, sortu direktorio hauek:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint</filename>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <filename>/usr/share/themes/SmallPrint/gtk-2.0</filename>
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Bilatu zure beharretara hobekien egokitzen den <filename>gtkrc</filename> fitxategia. Kopiatu fitxategi hori aukera berriaren <filename>gtk-2.0</filename> direktorioan.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ireki <filename>gtkrc</filename> fitxategia testu-editore batean, eta aldatu interfaze-elementuaren atributuak behar den moduan.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aukera berriak irudiak baditu, instalatu irudi horiek aukera berriaren <filename>pixmaps</filename> direktorioan. Aukera berriak beste aukera baten irudiak erabiltzen baditu, ez duzu irudien kopiarik egin behar aukera berriarentzako. Nahikoa da <filename>gtkrc</filename> fitxategiko <literal>pixmap_path</literal> sarrerako irudi-erreferentziak zuzenak direla egiaztatzea.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Orain, kontrol-ezarpenen aukera berria hautatu ahal izango dute erabiltzaileek.</para>
    <para><filename>gtkrc</filename> fitxategiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <ulink url="http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html">http://developer.gnome.org/doc/API/2.0/gtk/index.html</ulink>.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="fontconfig-0">
  <title>Letra-tipoak konfiguratzea</title>
  <highlights>
    <para>Kapitulu honetan GNOMEren mahaigaineko letra-tipoak nola konfiguratu azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="fontconfig-1">
    <title>Letra-tipoak konfiguratzea: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak konfiguratzea</primary>
      <see>letra-tipoak</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoen konfigurazioa</primary>
      <see>letra-tipoak</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Letra-tipoak konfiguratzeko eta pertsonalizatzeko <literal>fontconfig</literal> liburutegia erabiltzen du GNOMEren mahaigainak.  liburutegiak mota guztietako letra-tipoak erabil ditzake, PostScripten 1. motakoak eta TrueType letra-tipoak barne.</para>
    <para>GNOMEren mahaigaineko sisteman erabilgarri dauden letra-tipo guztien zerrenda ematen du <literal>fontconfig</literal> liburutegiak. Zerrenda hori konpilatzeko, <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename> fitxategian zerrendatutako direktorioak arakatzen ditu <literal>fontconfig</literal>ek. Sistema batean erabilgarri dauden letra-tipo guztiak ikusteko, joan sistemaren fitxategi-kudeatzaileko <literal>fonts:///</literal> kokalekura.</para>
    <para><literal>fontconfig</literal> liburutegiari buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus URL hau:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://freedesktop.org/software/fontconfig">http://freedesktop.org/software/fontconfig</ulink>
    </literallayout>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-4">
    <title>Letra-tipoak aldatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>aldatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Letra-tipo osoak edo karaktere bakunak falta direnean, ordeztu egiten ditu <literal>fontconfig</literal> liburutegiak. Erabilgarri ez dagoen letra-tipo bat bistaratu behar duenean sistemak, beste bat, antzekoa, bistaratzen saiatzen da <literal>fontconfig</literal>. Adibidez, web-orri batek Verdana letra-tipoa bistaratzea eskatzen badu, eta letra-tipo hori sisteman instalatua ez badago, antzeko letra-tipo bat bistaratzen du <literal>fontconfig</literal>ek, hala nola Helvetica. Antzeko letra-tipoen zerrenda <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename> fitxategian zehazten da.</para>
    <para>Hautatutako letra-tipoan erabilgarri ez dagoen karaktere bat bistaratu behar duenean sistemak, antzeko beste letra-tipo batean bistaratzen saiatzen da <literal>fontconfig</literal>. Adibidez, Bitstream Vera Sans aukera dezakezu testu-editorea aplikazioaren letra-tipo gisa. Bitstream Vera letra-tipoen familiak ez du karaktere zirilikorik. Karaktere zirilikoak dituen dokumentu bat irekitzen baduzu, karaktere zirilikoak dituen antzeko letra-tipoa erabiltzen du testu-editoreak karaktere horiek bistaratzeko.</para>
    <para><literal>fontconfig</literal> liburutegiak letra-tipoen aliasak ere definitzen ditu; adibidez, <literal>serif</literal>, <literal>sans-serif</literal>, eta <literal>monospace</literal>. Letra-tipo batentzat alias horietako bat hautatzean, <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename>en alias horrentzat definitutako lehen letra-tipoa erabiltzen du sistemak.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-2">
    <title>Erabiltzaile guztientzat letra-tipoak gehitzea</title>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>erabiltzaile guztientzat gehitzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabiltzaile guztientzat letra-tipo bat gehitzeko, jarraitu urrats hauei:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Kopiatu letra-tipoaren fitxategia <filename>/etc/fonts/fonts.conf</filename> fitxategiko direktorioren batean. <filename>/usr/share/fonts/</filename> direktorioan egoten dira letra-tipoak normalean.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>fontconfig</literal> liburutegiak automatikoki eguneratzen du letra-tipoen zerrenda. Letra-tipoen zerrenda eguneratua ez badago, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>direktorio-izena</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="fontconfig-3">
    <title>Erabiltzaile batentzat letra-tipoak gehitzea</title>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>erabiltzaile batentzat gehitzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabiltzaile batentzat letra-tipo bat gehitzeko, jarraitu urrats hauei:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Kopiatu letra-tipoaren fitxategia erabiltzailearen <filename>$HOME/.fonts</filename> direktorioan. Letra-tipoen fitxategia fitxategi-kudeatzaileko <literal>fonts:///</literal> kokalekura arrastatzen baduzu, letra-tipoa automatikoki kopiatzen da <filename>$HOME/.fonts</filename> direktorioan.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>fontconfig</literal> liburutegiak automatikoki eguneratzen du letra-tipoen zerrenda. Letra-tipoen zerrenda eguneratua ez badago, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>fc-cache <replaceable>direktorio-izena</replaceable></userinput></screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>


<chapter id="mimetypes-0">
  <title>MIME motak</title>
  <anchor id="mimetypes-TBL-3"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-6"/>
  <anchor id="mimetypes-TBL-8"/>

  <highlights>
    <para>Aplikazioek MIME motak nola detektatzen dituzten, MIME motak nola erregistratzen diren eta GNOMEren mahaigainari aplikazioak nola gehitzen zaizkion azaltzen da kapitulu honetan.</para>
  </highlights>

  <para>Administratzaileari MIME datu-basearen zatiak nola konfiguratu behar diren ulertaraztea eta MIME sistemaren ikuspegi orokorra ematea da kapitulu honen helburua. Beraz, beharrezkoa ez bada, <emphasis>ez</emphasis> dugu xehetasunik emango. Xehetasun gehiago behar baduzu, joan hona: <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime partekatuei buruzko informazio-zehaztapena</ulink>.</para>

  <sect1 id="mimetypes-intro">
    <title>MIME motak: sarrera</title>
    <anchor id="mimetypes-1"/>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>

    <para>Fitxategi baten formatua identifikatzeko du <firstterm>Internet Postako Xede Anitzeko Hedapenak</firstterm> [<acronym>MIME</acronym>] motak. Besteak beste, Interneteko arakatzaileek eta posta elektronikoko aplikazioek MIME mota erabiltzen dute fitxategiei zein ekintza egin erabakitzeko. Adibidez, eranskin baten formatua detektatu eta fitxategia ikusteko programa egokia aukeratzeko erabil dezake MIME mota posta elektronikoko aplikazio batek; esate baterako, testu-dokumentu bat irekitzeko <application>gedit</application> erabiltzeko.</para>

    <para>Beste adibide bat. <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak MIME mota jakin behar du, fitxategiekin ataza hauek egiteko:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Fitxategi bat dagokion aplikazioan irekitzea.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fitxategi mota azaltzen duen katea bistaratzea.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fitxategia irudikatzeko dagokion ikonoa bistaratzea.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fitxategia ireki dezaketen beste aplikazio batzuen zerrenda bistaratzea.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Mezu elektronikoen gorputza identifikatzeko estandar gisa proposatu zituzten MIME motak, hasieran. Gaur egun, hainbat sistemak erabiltzen dituzte MIME motak fitxategi-sistemako hautazko fitxategien formatua identifikatzeko. Honela osatzen dira MIME motak: goi-mailako <emphasis>euskarri mota</emphasis> dute, eta, ondoren, barra <quote><literal>/</literal></quote> batez bereizia, <emphasis>azpimotaren identifikatzailea</emphasis>. MIME motaren adibidea: <literal>image/jpeg</literal>. Adibideko euskarri mota <quote><literal>image</literal></quote> da, eta azpimotaren identifikatzailea, berriz, <quote><literal>jpeg</literal></quote>. Fitxategiaren edukiaren sailkapen orokor bat da goi-mailako euskarri mota; azpimotaren identifikatzaileak, berriz, fitxategiaren formatua berariaz identifikatzen du.</para>

    <para>Zortzi euskarri mota onartzen ditu, gaur egun, <acronym>IANA</acronym>k [Internet Assigned Naming Authority]. Hauek dira zortzi euskarri mota horiek <simplelist type="inline">
        <member>aplikazioa</member>

        <member>audioa</member>

        <member>irudia</member>

        <member>mezua</member>

        <member>modeloa</member>

        <member>zati anitza</member>

        <member>testua</member>

        <member>bideoa</member>
      </simplelist>. Euskarri mota bakoitzak hainbat azpimota ditu; ikus <ulink url="http://www.iana.org/">IANA</ulink> webguneko <ulink url="http://www.iana.org/assignments/media-types/">MIME euskarri motak</ulink>.</para>

    <para>MIME motak honen arabera inplementatu dira GNOMEn: <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime partekatuei buruzko informazio-zehaztapena</ulink>. Zehaztapen horrek abantaila hauek ditu:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>MIMErekin zerikusia duten fitxategien kokaleku estandarrak.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplikazioek MIME mota berriei buruzko informazioa erregistratzeko era estandarra.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fitxategi baten MIME mota eskuratzeko era estandarra.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MIME motari buruzko informazioa eskuratzeko era estandarra.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>MIME datu-basea osatzen duten fitxategiak eta direktorioak, XML iturburu-fitxategiei buruzko xehetasunak, MIME motak nola sortu edo aldatu, MIME mota jakin batzuk maneiatzeko aplikazioak nola erregistratu, eta, azkenik, GNOMEren mahaigainari aplikazio bat nola gehitu azaltzen da kapituluaren gainerako zatian.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-database">
    <title>MIME datu-basea</title>
    <anchor id="mimetypes-4"/>
    <anchor id="mimetypes-5"/>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>datu-basea</secondary>
    </indexterm>

    <para>MIME datu-basea fitxategi multzo bat da, eta hauek osatzen dute:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>MIME mota ezagunen multzoa</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fitxategi baten MIME mota zehazteko era</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MIME motei buruzko meta-informazioa; adibidez, mota horretako fitxategiak bistaratzean erabili beharreko azalpena (gizakiek irakurtzeko modukoa).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="mimetypes-location">
      <title>Kokalekua</title>

      <para>MIME sistema ulertzeko administratzaileek eman beharreko urrats garrantzitsuena, fitxategi horiek non gordetzen diren ikastea da. <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime konpartituei buruzko informazio-zehaztapena</ulink> X Desktop Group-ek landu zuenez, hau ere erabiltzen du: <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/basedir-spec">XDGren oinarri-direktorioen zehaztapena</ulink>. Zehaztapen hori ondo ezagutzea komeni da, sistema-administratzaileen beste lan batzuetarako ere garrantzitsua baita, esate baterako, menuak editatzeko. MIMEren zehaztapenekin zerikusia duten direktorio batzuen laburpena egiten da hemen.</para>

      <para>MIMEren datu-basea <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename> eta <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename> direktorioetako fitxategi multzoarekin osatzen da. ingurune-aldagai horiek ezarri gabe badaude, <filename>~/.local/share</filename> eta <filename>/usr/local/share:/usr/share</filename> dira balio lehenetsiak, hurrenez hurren. <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>en balio lehenetsian ikus daitekeenez, puntu eta komaz bereizitako direktorio-zerrenda bat dela ingurune-aldagai bakoitza. Gatazka eragiten duten definizioak topatzean, <filename>$XDG_DATA_HOME/mime</filename>ko erabiltzaileen datu-baseak lehentasuna du <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime</filename> sistemaren datu-basearekiko. <citetitle>XDGren mime partekatuen zehaztapena</citetitle>(r)ekin bat etorriz, <literal>&lt;MIME&gt;</literal> deituko diogu direktorio multzo horri hemendik aurrera.</para>

      <para>Adibidez, ingurune-aldagaien bide-izen lehenetsiak kontuan hartuta, <quote>Load <filename>&lt;MIME&gt;/text/plain.xml</filename></quote>(e)k esan nahi du fitxategi hauek kargatzeko:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>~/.local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/local/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-contents">
      <title>Edukia</title>

      <para>MIME datu-basearen barruko direktorio eta fitxategien zerrenda eta horien azalpen laburrak daude zerrenda honetan:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename></term>

          <listitem>
            <para>Direktorio honetan nahi adina XML fitxategi dago, eta fitxategi horietako bakoitzak MIME mota sorta bat deskribatzen du. <filename>freedesktop.org.xml</filename> fitxategia <filename>/usr/share/mime/packages</filename> direktorioan instalatzen da lehenespenez. Maiz erabiltzen diren MIME mota lehenetsi ezagunak dauzka.</para>

            <para>MIME mota berriei buruzko informazioa duten aplikazioek XML berri <emphasis>bakar</emphasis> bat instalatzen dute hemen. <envar>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</envar>eko direktorioetako bateko <filename>/mime/package</filename> azpidirektorioan sortuko du fitxategia, aplikazioa instalatua dagoen aurrizkiaren arabera. Adibidez, aplikazioa <filename>/usr/bin</filename>en instalatua badago, <filename>/usr/share/mime/packages</filename> direktorioan instalatu beharko luke XML iturburu-fitxategi berria. <filename>packages</filename> direktorioko XML fitxategiei buruzko informazio gehiago nahi baduzu, ikus <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/<replaceable>EUSKARRIA</replaceable>/<replaceable>AZPIMOTA</replaceable>.xml</filename></term>

          <listitem>
            <para><application>update-mime-database</application> aplikazioak automatikoki sortzen ditu direktorio eta fitxategi horiek, <filename>&lt;MIME&gt;/packages/</filename> azpidirektorioko XML iturburu-fitxategien sortan oinarrituta. Adibidez, <filename>/usr/share/mime/packages/freedesktop.org.xml</filename> fitxategiko <literal>mime-type</literal> elementu bakoitzarentzat MIME motaren <emphasis>euskarri mota</emphasis>k dituen direktorio bat sortzen da <filename>/usr/share/mime/</filename>n. MIME mota horren <emphasis>azpimotaren identifikatzailea</emphasis> daukan XML fitxategi bat ere sortzen da direktorio horretan. Sortutako XML fitxategiak iruzkinak (eta horien itzulpena), azpiklaseen izenak eta aliasak dauzka, besteak beste.</para>

            <example>
              <title>Adibidea: <filename>/usr/share/mime/text/plain.xml</filename> fitxategia</title>

              <para><programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-type xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info" type="text/plain"&gt;
&lt;!--Created automatically by update-mime-database. DO NOT EDIT!--&gt;
  &lt;comment&gt;plain text document&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
  &lt;comment xml:lang="es"&gt;documento de texto sencillo&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="eu"&gt;testu soileko dokumentua&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fi"&gt;perustekstiasiakirja&lt;/comment&gt;
  &lt;comment xml:lang="fr"&gt;document plein texte&lt;/comment&gt;
  &lt;!-- possibly more translations --&gt;
&lt;/mime-type&gt;
</programlisting>Fitxategi hori <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du, <filename>freedesktop.org.xml</filename> XML iturburu-fitxategi lehenetsia erabiliz.</para>
            </example>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/globs</filename></term>

          <listitem>
            <para>MIME mota eta korrespondentzia-eredua dauzka lerro batean, bi puntuz bereizita. Korrespondentzia-ereduarekin bat datozen fitxategiei bi puntuen aurretik adierazitako MIME mota esleitzen zaie. Arau bereziak daude korrespondentzia-ereduak fitxategi izenak nola parekatzen dituen azaltzeko; informazio gehiago behar izanez gero, ikus <citetitle>XDGren mime partekatuen zehaztapena</citetitle>.</para>

            <para>Fitxategi hori ere <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du, <filename>freedesktop.org.xml</filename> XML iturburu-fitxategi lehenetsia erabiliz.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/magic</filename></term>

          <listitem>
            <para>Fitxategiaren edukia <quote>usnatuz</quote> MIME motak nola esleitzen diren azaltzen duen informazioa daukan fitxategi bitarra. Arau bat edo arau sorta bat izaten da normalean. Esate baterako, <quote>begiratu fitxategiaren 0 byte-desplazamenduan <literal>%PDF- </literal>katea dagoen; aurkituz gero, esleitu <literal>application/pdf</literal> MIME mota</quote>.</para>

            <para>Fitxategi hori ere <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/XMLnamespaces</filename></term>

          <listitem>
            <para>XML izenlekuen eta MIME moten arteko mapaketa dauka. Lerro bakoitzean hiru eremu daude: izenlekua, izen lokala (localName) eta MIME mota. Zuriune batek bereizten ditu eremuak. Izen lokala hutsik badago, bi zuriune egongo dira izenlekuaren eta MIME motaren artean.</para>

            <para>Fitxategi hori ere <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/aliases</filename></term>

          <listitem>
            <para>MIME mota bakoitzaren aliasen zerrenda dauka. Alias bat MIME mota bat besterik ez da, baina batzuetan beste izen batekin ezagutzen dena. Fitxategi honetako lerro bakoitzak bi eremu ditu: lehen eremuan aliasen izenak daude, eta bigarrenean MIME motak. Zuriune batek bereizten ditu eremuak.</para>

            <para>Fitxategi hori ere <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>&lt;MIME&gt;/subclasses</filename></term>

          <listitem>
            <para>MIME moten azpiklaseen eta azpiklase horien MIME mota <quote>guraso</quote>en zerrenda dauka. <citetitle>XDGren mime partekatuen zehaztapena</citetitle>ren arabera: fitxategi honen formatua <filename>aliasak</filename> fitxategiaren formatuaren parekoa da. Lerro bakoitzak bi eremu ditu; lehen eremua MIME motaren azpiklasea da, eta bigarrena MIME mota gurasoa. Zuriune batek bereizten ditu eremuak.</para>

            <para>Fitxategi hori ere <application>update-mime-database</application> aplikazioak sortzen du.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-refresh">
      <title>MIME datu-basea freskatzea</title>

      <para>Garrantzitsua da administratzaileek MIME datu-basea nola freskatzen den ulertzea, sistemari MIME mota berriak gehitu nahi badizkiote edo MIME mota bati buruzko informazioa aldatu nahi badute. Horretarako da <application>update-mime-database</application> aplikazioa.</para>

      <para>Adibidez, aplikazio batek MIME mota bati buruzko informazioa instalatzen badu <filename>/usr/share/mime/packages/diff.xml</filename>en, <filename>/usr/share/mime</filename> parametroarekin deitu behar da <application>update-mime-database</application>.</para>

      <screen><prompt>#</prompt> <userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput>
<computeroutput>***
* /usr/share/mime-ko MIME datu-basea eguneratzen...
***
</computeroutput></screen>

      <para>MIME datu-basea freskatzeko <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> direktorioko XML iturburu-fitxategi guztiak eskaneatzen dira.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-source-xml">
    <title>XML iturburu-fitxategiak</title>
    <anchor id="mimetypes-11"/>
    <anchor id="mimetypes-12"/>
    <anchor id="mimetypes-2"/>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>XML iturburu-fitxategiak</secondary>
    </indexterm>

    <para><application>update-mime-database</application> aplikazioak datu-basean instalatu dituen MIME motei buruzko informazio osoa ematen dute <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> direktorioko XML fitxategi horiek. Arau gutxi dago XML fitxategiari berari buruz.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Izenlekua adierazi behar du honela: <quote><literal>http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info</literal></quote></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erroko elementuak <literal>mime-info</literal> izan behar du</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><literal>mime-info</literal> elementuaren ume gisa zehaztu daitezke <literal>mime-type</literal> elementuak (bat ere ez, bat edo gehiago). Definitzen ari den MIME mota zehazteko erabiltzen da <literal>type</literal> atributua.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><filename>freedesktop.org.xml</filename> fitxategia <filename>packages</filename> direktorioan instalatzen da lehenespenez, <filename>&lt;MIME&gt;</filename> bide-izenetako batean (normalean, <filename>/usr/share/mime/packages</filename>en).</para>

    <para><literal>mime-type</literal> elementuaren ume izan daitekeen elementu bakoitzaren azalpen laburra ematen da hemen: <xref linkend="mimetypes-mimeinfo-elements"/>.</para>

    <table frame="topbot" id="mimetypes-mimeinfo-elements">
      <title>Child elements of <literal>&lt;mime-type&gt;</literal></title>

      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="44.90*"/>

        <colspec colwidth="59.10*"/>

        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>Elementua (eta atributuak)</entry>

            <entry>Azalpena</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><literal>&lt;glob pattern="<replaceable>*.xyz</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Fitxategi-izenen korrespondentzia-eredua ezartzen du elementu honek. Fitxategi-izena bat badator, <literal>mime-type</literal> elementu gurasoaren MIME mota esleitzen dio. <literal>pattern</literal> atributua derrigorrezkoa da.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;magic priority="<replaceable>50</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Elementu honek <literal>match</literal> elementu umeen zerrenda bat du <literal>priority</literal> atributua aukerakoa da, eta 0ren eta 100en arteko lehentasuna zehazten du (100 da lehentasunik handiena. <literal>match</literal> elementu ume bakoitzak derrigorrezko hiru atributu ditu: <simplelist type="inline">
                <member><literal>type</literal></member>

                <member><literal>offset</literal></member>

                <member><literal>balioa</literal></member>
              </simplelist>, eta hautazko atributu bat, laugarrena, <literal>mask</literal>. Atibutu horiei buruzko informazio gehiago jasotzeko, ikus <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime partekatuei buruzko informazio-zehaztapena</ulink>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;alias type="<replaceable>euskarria</replaceable>/<replaceable>azpimota</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Elementu honek <literal>mime-type</literal> elementu gurasoaren aliasa definitzen du. Alias bat MIME mota bat besterik ez da, baina batzuetan beste izen batekin ezagutzen dena. Adibidez, <literal>application/pdf</literal> MIME motaren aliasa <literal>application/x-pdf</literal> da.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;sub-class-of type="<replaceable>euskarria</replaceable>/<replaceable>azpimota</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry><literal>type</literal> atributuan zehaztutako MIME motaren azpiklase gisa definitzen du elementu honek <literal>mime-type</literal> elementu gurasoa. Adibidez, <literal>text/xml</literal>, <literal>text/plain</literal> eta <literal>application/octet-stream</literal> MIME moten azpiklasea da <literal>image/svg</literal>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;comment xml:lang="<replaceable>locale</replaceable>"&gt;</literal></entry>

            <entry>Elementu honetan MIME motaren deskribapena egiten da, gizakiek irakurtzeko moduan. Elementu hau ager daiteke (behin edo gehiagotan), edo ez; baina agerraldi bakoitzak <literal>xml:lang</literal> atributuaren balio bakar bat eduki behar du.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>&lt;root-XML namespaceURI="<replaceable>izenlekua</replaceable>" localName=""&gt;</literal></entry>

            <entry>Fitxategi bat XML fitxategi gisa identifikatzen bada, elementu honek fitxategi hori zehatzago sailkatzen du <literal>namespaceURI</literal> eta <literal>localName</literal> atributuen bidez (biak derrigorrezkoak). <literal>namespaceURI</literal> atributua dokumentuaren izenlekua da, eta <literal>localName</literal> atributua, berriz, dokumentuaren erroko elementuaren izena. <literal>localName</literal> baldin badago, baina bere balioa hutsik badago, erroko elementuaren izena edozein izan daiteke, baina izenlekuak bat etorri behar du.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Fitxategi horiek ulertzeko erarik onena adibide bat ikustea da. <xref linkend="mimetypes-source-xml-example"/>k <filename>diff.xml</filename> izeneko XML iturburu-fitxategiaren edukia bistaratzen du, <citetitle>XDGren mime partekatuen zahaztapena</citetitle>ren arabera. <literal>text/x-diff</literal> MIME mota definitzen du adibide honek. MIME elementuaren izena gizakiek irakurtzeko moduan eta hainbat hizkuntzatan ematen duten <literal>comment</literal> elementu bat baino gehiago daude. Parekatzeko bi arauak ditu MIME mota honek: korrespondentzia-ereduen bidezkoa <emphasis>eta</emphasis> edukia <quote>usnatuz</quote> egiten dena (arau <filename>magiko</filename> gisa ezagutzen direnak, hain zuzen). <literal>.diff</literal> edo <filename>.patch</filename> luzapenak dituzten fitxategiei MIME mota hau esleitzen zaie. Horrez gain, edukiaren hasieran <literal>value</literal> atributuetan edo <literal>match</literal> elementuan zehaztutako kateak dituzten fitxategi guztiei <literal>text/x-diff</literal> MIME mota esleitzen zaie.</para>

    <para>Korrespondentzia-ereduak eta arau magikoak zein ordenatan aplikatzen diren azaltzea dokumentu honen esparrutik kanpo dago. Horri buruzko xehetasunak ezagutzeko, ikus <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime partekatuei buruzko informazio-zehaztapena</ulink>.</para>

    <example id="mimetypes-source-xml-example">
      <title>XML iturburu-fitxategi baten adibidea: <filename>diff.xml</filename></title>

      <programlisting>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;mime-info xmlns='http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info'&gt;
  &lt;mime-type type="text/x-diff"&gt;
    &lt;comment&gt;Differences between files&lt;/comment&gt;
    &lt;comment xml:lang="af"&gt;verskille tussen lers&lt;/comment&gt;
    &lt;!-- more translated comment elements --&gt;
    &lt;magic priority="50"&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="diff\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="***\t"/&gt;
      &lt;match type="string" offset="0" value="Common subdirectories: "/&gt;
    &lt;/magic&gt;
    &lt;glob pattern="*.diff"/&gt;
    &lt;glob pattern="*.patch"/&gt;
  &lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-modifying">
    <title>MIME motak aldatzea</title>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>aldaketak egiaztatzea</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>aldatzea</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ez da komeni <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> direktorioan aplikazioek instalatutako XML iturburu-fitxategiak zuzenean aldatzea. Hori egin beharrean, aldatu <filename>Overrides.xml</filename> fitxategia. <filename>Packages</filename> direktorio bereko gainerako XML iturburu-fitxategien gainetik lehenesten da fitxategi hori. Aplikazio-egilea bazara ez jaramonik egin arau honi. XML iturburu-fitxategi berri bat sortu eta dagokion <filename>&lt;MIME&gt;/packages</filename> direktorioan jarri behar duzu (<filename>Makefile</filename> programak egingo du hori, noski).</para>

    <para>Sistemako erabiltzaile guztientzat edo erabiltzaile jakin batentzat alda dezakezu MIME datu-basea, aldatutako fitxategiaren kokalekuaren arabera. Datu-basea erabiltzaile guztientzat aldatzeko, egin aldaketak <filename>$XDG_DATA_DIRS/mime/packages</filename> direktorioko <filename>Overrides.xml</filename> fitxategian. Datu-basea erabiltzaile bakar batentzat aldatzeko, egin aldaketak <filename>$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename> direktorioko <filename>Overrides.xml</filename> fitxategian.</para>

    <para>Aldaketak egin ondoren, <application>update-mime-database</application> aplikazioa exekutatu behar da beti, MIME datu-basearen kokalekua lehen parametroa duela.</para>

    <sect2 id="mimetypes-addmodify">
      <title>MIME motak gehitzea edo aldatzea</title>

      <para>MIME mota bat edo gehiago erabiltzaile guztientzat gehitzeko:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sortu edo editatu lehendik dagoen <filename>Overrides.xml</filename> XML iturburu-fitxategi bat, MIME moten definizioak dauzkana. Informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="mimetypes-source-xml"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Jarri <filename>Overrides.xml</filename> fitxategia <filename>/usr/share/mime/packages</filename> direktorioan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Eguneratu MIME datu-basea, sistemaren kontua erabiliz <application>update-mime-database</application> exekutatuta.<screen><userinput>update-mime-database /usr/share/mime</userinput></screen></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Erabiltzaile bakar batentzat MIME mota bat edo gehiago gehitzeko urrats berak eman behar dira, baina <filename>Overrides.xml</filename> fitxategia <filename>~/.local/share/mime/packages</filename> direktorioan jarrita. Horrez gain, exekutatu <application>update-mime-database</application>, <filename>~/.local/share/mime/packages</filename> lehen parametro gisa duela.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-verifying">
      <title>Aldaketak egiaztatzea</title>
      <anchor id="mimetypes-10"/>

      <para>MIME datu-basean aldaketak egin eta haren edukia freskatu ondoren, aldaketak gauzatu diren egiazta daiteke <application>gnomevfs-info</application> aplikazioa erabiliz. Aplikazio horrek MIME mota eta fitxategiari buruzko informazio interesgarria bistaratzen du.</para>

      <para>SVG fitxategiekin <application>gnomevfs-info</application> exekutatuta behean erakusten den emaitza ematen du. MIME mota honen aplikazio lehenetsia <filename>eog.desktop</filename> da. Aplikazio lehenetsiei buruzko informazioa hemen dago: <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>

      <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info mime-diagram.svg</userinput>
<computeroutput>Name              : mime-diagram.svg
Type              : Regular
MIME type         : image/svg+xml
Default app       : eog.desktop
Size              : 14869
Blocks            : 32
I/O block size    : 4096
Local             : YES
SUID              : NO
SGID              : NO
Sticky            : NO
Permissions       : 600644
Link count        : 1
UID               : 1000
GID               : 100
Access time       : Wed Feb 22 18:24:47 2006
Modification time : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Change time       : Wed Feb 22 18:24:42 2006
Device #          : 775
Inode #           : 297252
Readable          : YES
Writable          : YES
Executable        : NO</computeroutput>
<prompt>$</prompt>
</screen>

      <para>MIME mota berri bat sortzeko eta <application>gnomevfs-info</application> erabiliz aldaketak egiaztatzeko jarraitu beharreko urratsak azaltzen dira hemen: <xref linkend="mimetypes-newtype-example"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="mimetypes-newtype-example">
      <title><literal>application/x-newtype</literal> Adibidea</title>

      <para>MIME mota bat sortzea (edo gainidaztea) eta aldaketak egiaztatzea:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Sortu <filename>testing.xyz</filename> izeneko fitxategi berri, huts bat etxeko direktorioan.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Erabili <application>gnomevfs-info</application> fitxategiaren MIME mota zein den jakiteko. Fitxategi honen MIME mota <literal>text/plain</literal> dela adierazi beharko luke, ez baitago fitxategiarekin<footnote>
              <para>Fitxategiak korrespondentzia-ereduekin edo arau magikoekin bat ez datozenean, <literal>text/plain</literal> MIME mota esleitzen zaie testua badaukate, eta <literal>application/octet-stream</literal> esleitzen zaie datu bitarrak badituzte. Fitxategia hutsik badago, <literal>text/plain</literal> da lehenetsia.</para>
            </footnote> bat datorren korrespondentzia-eredurik edo arau magikorik.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sortu (edo aldatu) <filename>Overrides.xml</filename> fitxategia, <xref linkend="mimetypes-addmodify"/>(e)n azaldutakoaren arabera, <xref linkend="mimetypes-overrides-xml"/>(e)ko edukiekin.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Freskatu datu-basea <application>update-mime-database</application> erabiliz.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Erabili <application>gnomevfs-info</application> aldaketa gauzatu dela egiaztatzeko. <filename>testing.xyz</filename> fitxategiaren MIME mota <literal>application/x-newtype</literal> dela ikusi beharko zenuke.</para>

          <screen><prompt>$</prompt> <userinput>gnomevfs-info testing.xyz | grep MIME
</userinput><computeroutput>MIME type         : application/x-newtype
</computeroutput><prompt>$</prompt></screen>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <example id="mimetypes-overrides-xml">
        <title><filename>Overrides.xml</filename> fitxategia</title>

        <programlisting>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'?&gt;
&lt;mime-info xmlns="http://www.freedesktop.org/standards/shared-mime-info"&gt;
  &lt;mime-type type="application/x-newtype"&gt;&lt;comment&gt;new mime type&lt;/comment&gt;&lt;glob pattern="*.xyz"/&gt;&lt;/mime-type&gt;
&lt;/mime-info&gt;</programlisting>
      </example>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-registering">
    <title>MIME moten aplikazioak erregistratzea</title>

    <anchor id="mimetypes-7"/>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>aplikazioak erregistratzea</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>aplikazioak</primary>

      <secondary>erregistroa</secondary>
    </indexterm>

    <para>MIME motak maneiatzeko aplikazioak erregistratzea nahiko erraza da. Aplikazioak erregistratzeko aplikazioaren <filename>.desktop</filename> sarrera fitxategiko <literal>MimeType</literal> gakoa sortu behar da, eta MIME mota bakoitza puntu eta komaz bereizita zerrendatu. <literal>Type</literal> gakoak <quote><literal>Application</literal></quote> balioa duen <filename>.desktop</filename> fitxategietan soilik erabili beharko litzateke <literal>MimeType</literal> gakoa. <filename>.desktop</filename> fitxategiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-desktopentry"/>.</para>

    <para><filename>.desktop</filename> sarrera-fitxategi bat sortu edo aldatu ondoren, aplikazioaren datu-basea eguneratu behar da <application>update-desktop-database</application> aplikazioaren bidez (<application>update-mime-database</application>ren oso antzekoa da, baina ez du parametrorik). <filename>$XDG_DATA_HOME:$XDG_DATA_DIRS</filename>eko direktorio bakoitzeko <filename>mimeinfo.cache</filename> fitxategi bat sortuko du <filename>applications</filename> azpidirektorioan. Cache fitxategia beharrezkoa da <literal>MimeType</literal> gakoa dela eta <filename>.desktop</filename> fitxategiak eskaneatu behar ez izateko, horrek diskoaren alferrikako S/I eragiten baitu.</para>

    <para>MIME mota jakinekin erabili beharreko aplikazio lehenetsiak <filename>defaults.list</filename> izeneko fitxategian adierazi behar dira. <envar>$XDG_DATA_HOME</envar>ko eta <envar>$XDG_DATA_DIRS</envar>eko direktorio bakoitzaren <filename>applications</filename> azpidirektorioan kokatzen da fitxategi hori. Hau da fitxategi horren formatua: MIME mota, <literal>=</literal> ikurra, eta Desktop fitxategiaren IDa (alegia, mahaigaineko sarrera-fitxategiaren izena). Erabiltzailearen <filename>~/.local/share/applications</filename> direktorioko <filename>defaults.list</filename> fitxategiaren adibide laburra da <xref linkend="mimetypes-registering-example"/>.</para>

    <example id="mimetypes-registering-example">
      <title>Erabiltzaile baten <filename>defaults.list</filename> fitxategia</title>

      <programlisting>[Default Applications]
application/pdf=evince.desktop
text/html=epiphany.desktop
text/plain=gedit.desktop
image/jpeg=eog.desktop
image/png=eog.desktop
text/xml=gedit.desktop
</programlisting>
    </example>

    <note>
      <title>XDG mahaigaineko sarreren zehaztapena</title>

      <para>Aplikazioen MIME motak nola erregistratu <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/desktop-entry-spec">XDG mahaigaineko sarreren zehaztapena</ulink>ri dagokio, eta ez <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec">XDGren mime partekatuei buruzko informazio-zehaztapena</ulink>ri.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="mimetypes-9">
    <title>Aplikazio bat GNOME mahaigainari gehitzea</title>

    <indexterm>
      <primary>MIME motak</primary>

      <secondary>aplikazioak gehitzea</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>aplikazioak</primary>

      <secondary>gehitzea</secondary>
    </indexterm>

    <para>GNOME mahaigainari aplikazio bat gehitzeko, jarraitu urrats hauei:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gehitu menu-elementu bat aplikazioarentzat. Menu bati elementu bat nola gehitzen zaion jakiteko, ikus <xref linkend="menustructure-2"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gehitu aplikazioaren ikonoa honi: <filename>/usr/share/icons/<replaceable>gaiaren izena</replaceable>/<replaceable>ikono-tamaina</replaceable>/apps</filename>. Ikonoei eta gaiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="themes-11"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplikazioak MIME mota berri bat erabiltzen badu, gehitu XML iturburu-fitxategia MIME datu-baseari. Informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="mimetypes-modifying"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplikazioak MIME mota berri bat erabiltzen badu, gehitu MIME motaren ikonoa honi: <filename>/usr/share/icons/<replaceable>gaiaren izena</replaceable>/<replaceable>ikono-tamaina</replaceable>/mimetypes</filename>. Ikonoei eta gaiei buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="themes-0"/>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aplikazio bat MIME mota batekin lotzeko, sartu <literal>MimeType</literal> gako bat <filename>.desktop</filename> fitxategian. Informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="mimetypes-registering"/>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="screensavers-0">
  <title>Pantaila-babesleak ezartzea</title>
  <highlights>
    <para>Pantaila-babesleen hobespenak nola ezartzen diren azaltzen da atal honetan. Pantaila-babesleek erabilgarri dituzten bistaratze-aukerak nola aldatu ere azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="screensavers-1">
    <title>Pantaila-babesleak: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>pantaila-babesleak</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gnomeren pantaila-babeslea</primary>
      <see>pantaila-babesleak</see>
    </indexterm>
    <para>Pantaila erabiltzen ez denean pantailako irudia ordezten duen aplikazio bat da <firstterm>pantaila-babesle</firstterm> bat. Pantaila babesteko GNOME mahaigainaren aplikazioa <application>gnomeren pantaila-babeslea</application> da. Datozen ataletan <application>gnomeren pantaila-babeslea</application> aplikazioaren hobespenak nola ezarri eta pantaila-babeslearentzat erabilgarri dauden gaiak nola aldatu azaltzen da.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-2">
    <title>Pantaila-babeslearen hobespenak ezartzea</title>
    <indexterm>
      <primary>pantaila-babesleak</primary>
      <secondary>hobespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Pantaila-babeslearen hobespen eta ezarpen guztiak hemen gordetzen dira: <application>GConf</application>.</para>
    <para>Pantaila-babeslearen hobespenak aldatzeko, <application>Screensaver</application> hobespen-tresna erabil dezakete erabiltzaileek. Pantaila-babesleari buruzko informazio gehiago nahi baduzu, ikus <citetitle>GNOME mahaigainaren erabiltzailearen gida</citetitle>.</para>
    <para><guilabel>Pantaila-babeslearen hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko, komando hau exekuta dezakete erabiltzaileek: <command>/usr/bin/gnome-screensaver-preferences</command>.</para>
    <para>Erabiltzaile guztientzat pantaila-babeslearen ezarpen lehenetsiak eta arauak ezartzeko, aldatu pantaila-babeslearen ezarpenak GConf konfigurazio-iturburu lehenetsian.</para>
    <para>Erabiltzaile guztientzat pantaila-babeslearen derrigorrezko ezarpenak eta arauak ezartzeko, aldatu pantaila-babeslearen ezarpenak GConf nahitaezko konfigurazio-iturburuan.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="screensavers-3">
    <title>Pantaila-babeslearen gaiak aldatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>pantaila-babesleak</primary>
      <secondary>pantaila-babeslearen gaiak aldatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Pantaila-babeslearen aplikazioan, <firstterm>pantaila-babeslearen gai</firstterm> bat edo gehiago aukera ditzakete erabiltzaileek. Pantaila-babeslearen gaia aplikazio bat da, eta pantaila erabiltzen ez denean irudi bat bistaratzen du. Pantaila-babeslearen gai erabilgarrien zerrenda <application>Screensaver</application> aplikazioaren hobespen-tresnan dago.</para>
    <para>Pantaila-babeslearen gai berri bat gehitzeko, kopiatu <firstterm>pantaila-babeslearen gaiaren motorra</firstterm>ren fitxategi exekutagarria zure BIDE-IZENean edo pantaila-babeslearen gaiaren motorraren exekutagarriaren direktorioan. Sistemako pantaila-babeslearen gaiaren motorraren exekutagarriaren direktorioa zein den jakiteko, komando hau erabil daiteke: <screen><userinput>pkg-config --variable=privlibexecdir gnome-screensaver</userinput></screen>. Ondoren, gehitu gaiaren <filename>.desktop</filename> fitxategia pantaila-babeslearen gaien direktorioari. Sistemako pantaila-babeslearen gaien direktorioa zein den jakiteko, komando hau erabil daiteke: <screen><userinput>pkg-config --variable=themesdir gnome-screensaver</userinput></screen>. Pantaila-babeslea pantaila osoan (eta ez leiho batean) ikusi ahal izateko beharrezko argumentu guztiak sartu <filename>.desktop</filename> fitxategiaren Exec eremuan. Adibidez, <literal>-root</literal> aukera sartzea behar dute pantaila-babeslearen gaiaren motor zahar batzuek, pantaila-babeslea pantaila osoko moduan bistaratzeko.</para>
    <para><ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards/menu-spec">XDG menu-zehaztapena</ulink>ren arabera inplementatzen ditu gaiak <application>Screensaver</application> aplikazioaren azpiegiturak. Zehaztapen hori onartzean, aukera hauek ematen ditu GNOMEk:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gaiak erraz pertsonaliza daitezke. Fitxategi kopuru txiki bat edita daiteke gai erabilgarriak pertsonalizatzeko. Ez dago aplikazioak aldatu edo fitxategiak mugitu beharrik.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gaiak erraz instala daitezke. Gaiak instalatzerakoan ez dago sistemari buruzko informaziorik eman beharrik.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erabiltzaileek ez aldatzeko moduan konfigura daitezke menuak.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  <para>Informazio gehiago behar baduzu, ikus <xref linkend="menustructure-0"/>.</para>

  </sect1>
</chapter>

<chapter id="sessions-0">
  <title>Saio-kudeaketa</title>
  <highlights>
    <para>Saio-kudeaketa zer den eta saioaren lehenespenak nola ezartzen diren azaltzen da atal honetan. Saioei eta saio-hasierako script-ei buruzko informazioa ere ematen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="sessions-1">
    <title>Saioak: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>saioak</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabiltzaileak GNOME mahaigainean saioa hasi eta saio amaitzen duen bitartean gertatzen da saioa. <application>Saioa hasteko kudeatzailea</application>k erabiltzailea autentifikatu ondoren abiarazten da saio-kudeatzailea. Saio-kudeatzaileak saioa kudeatzeko aukera ematen dio erabiltzaileari. Adibidez, erabiltzaileak saio baten egoera gorde dezake, saioa hasten duen hurrengo aldian saio horretara itzultzeko.</para>
    <para>Saio batean gutxienez aplikazio hauek exekutatzen dira:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Saio kudeatzailea, <command>gnome-session</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>GConf</application> X ezarpenen daemon-a, <command>gnome-settings-daemon</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>gnome-panel</application> aplikazioa, GNOME mahaigaineko panelak exekutatzen dituena.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Metacity</application> leiho-kudeatzailea.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="sessions-3">
    <title>Saioen lehenespenak ezartzea</title>
    <indexterm>
      <primary>saioak</primary>
      <secondary>lehenespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Saio lehenetsiei buruzko informazioa duten fitxategiak zerrendatzen dira taula honetan:</para>
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="51.80*"/>
        <colspec colwidth="48.20*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Fitxategia</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Saio-fitxategi lehenetsia. Saioaren xehetasun lehenetsiak fitxategi horretan biltegiratzen dira.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>$HOME/.gnome2/session</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzailearen saio-fitxategia. Erabiltzaile batek saioa aldatzen duenean, xehetasunak fitxategi horretan gordetzen dira.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
<!--The last row does not appear to be true in Mercury - check.-->
    <para>Saio lehenetsiaren xehetasunak erabiltzaile guztientzat ezartzeko, aldatu saio lehenetsiaren fitxategia.</para>
    <para>Saio lehenetsiaren ezarpenak erabiltzaile batentzat leheneratzeko, ezabatu erabiltzailearen etxeko direktorioko saio-fitxategia. Erabiltzailearen saio-fitxategirik ez badago, <filename>/usr/share/gnome/default.session</filename>eko ezarpen lehenetsiak erabiltzen dira.</para>
    <para>Uneko saioa saio lehenetsi gisa gordetzeko, erabiltzaileek <command>gnome-session-save</command> komandoa exekuta dezakete.</para>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="help-0">
  <title>Laguntza-sistema</title>
  <highlights>
    <para>Kapitulu honetan GNOME mahaigainaren laguntza-sistema azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="help-1">
    <title>Laguntza-sistema: sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>lineako laguntza</primary>
      <see>Laguntza</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Laguntza</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>GNOME mahaigainak <application>Yelp</application> laguntza-arakatzailean bistaratzen du laguntza. Informazio gehiago behar baduzu, ikus <ulink url="ghelp:user-guide">GNOME mahaigainaren erabiltzailearen gida</ulink>ko <ulink url="ghelp:user-guide?yelp">Yelp laguntza-arakatzailea</ulink>.</para>
<para>Laguntzaren iturburu-dokumentuak XML fitxategiak dira. XML fitxategiak honen arabera idazten dira: DocBook XML 2.1.4. bertsioko DTD (dokumentu motaren definizioa). DocBook XML fitxategiak HTML bihurtzen dira <application> gnome-doc-utils</application>en bidez instalatutako estilo-orriak erabiliz, eta HTMLa bistaratzen da arakatzailean. DocBook XMLri buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus URL hau:</para>
    <literallayout>
      <ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/">http://www.oasis-open.org/docbook/xml</ulink>
    </literallayout>
    <para><firstterm>Open Source Metadata Framework</firstterm> (OMF) fitxategiak eta katalogatze-sistema bat erabiltzen ditu laguntza-sistemak. Hurrengo atalean OMF fitxategiak eta katalogatze-sistema azaltzen dira.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-3">
    <title>OMF fitxategiak</title>
    <indexterm>
      <primary>.omf fitxategiak</primary>
      <see>OMF fitxategiak</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Laguntza</primary>
      <secondary>OMF fitxategiak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>OMF fitxategiak</primary>
    </indexterm>
    <para>Eskuliburu bakoitzaren XML fitxategiak lotutako OMF fitxategi bat du. Laguntza-arakatzaileak erabiltzen duen informazioa, eskuliburuari buruzkoa, dauka OMF fitxategiak. OMF fitxategien luzapena <filename>.omf</filename> da.</para>
    <para>Aplikazio bat instalatzean, OMF fitxategi bat instalatzen du instalazio-prozesuak OMF fitxategien direktorioan. Laguntza-dokumentu batek OMF fitxategien direktorioko OMF fitxategi bat lotua badu, laguntza-arakatzailean bistaratzen da laguntza-dokumentu hori.</para>
    <para>OMF fitxategiek laguntza-dokumentuei buruzko informazioa dute, esaterako:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Laguntza-dokumentuarentzako XML fitxategiaren kokalekua</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Laguntza-dokumentuaren izenburua</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gai-kategoria; laguntza-dokumentuak kategoria horren barruan daude</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>OMF fitxategiak nola sortzen diren jakiteko, ikus <ulink url="ghelp:writing_scrollkeeper_omf_files">Scrollkeeper OMF fitxategiak idaztea</ulink>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="help-2">
    <title>ScrollKeeper katalogatze-sistema</title>
    <indexterm>
      <primary>Laguntza</primary>
      <secondary>ScrollKeeper katalogatze-sistema</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ScrollKeeper katalogatze-sistema</primary>
    </indexterm>
    <para><application>ScrollKeeper</application> dokumentazioak katalogatzeko sistema bat da. Laguntza-arakatzaileentzako OMF fitxategietako informazioa kudeatzea da horren funtzio nagusia. Aplikazio bat instalatzean, direktorio honetara kopiatzen da OMF fitxategia: <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/share/omf/<replaceable>&lt;aplikazio-izena&gt;</replaceable></filename>.</para>

    <para><filename><replaceable>$prefix</replaceable>/etc/scrollkeeper.conf</filename> fitxategian adierazitako direktorioetako OMF fitxategi sortaren edukien aurkibidea eraikitzen du <application>ScrollKeeper</application>ek. Fitxategi honek lerro bakarra izaten du, normalean, <varname>OMF_DIR</varname> ezartzeko: komaz bereizitako direktorio-zerrenda bat, errekurtsiboki arakatzen dena.</para>

    <programlisting>OMF_DIR=/usr/share/omf:/usr/local/share/omf:/opt/gnome2/share/omf:/opt/kde/omf
</programlisting>

    <para>Laguntza-dokumentuei aplikatzen zaizkien gai-kategorien hierarkia dauka <application>ScrollKeeper</application> aplikazioak. OMF fitxategiko dokumentuaren gai-kategoriak zehazten du dokumentua non kokatzen den laguntza-arakatzaileak bistaratzen duen edukien aurkibidean.</para>

    <para>Gai-kategorien hierarkia fitxategi honetan definitzen da: <filename><replaceable>$prefix</replaceable>/scrollkeeper/Templates/<replaceable>&lt;hizk&gt;</replaceable>/scrollkeeper_cl.xml</filename>. Dokumentu baten gai-kategoriak fitxategi horretan zehaztutako kategoria batekin bat etorri behar du.</para>

    <para><application>Scrollkeeper</application> sistemari buruzko informazio gehiago nahi baduzu, joan proiektuaren webgunera: <ulink url="http://scrollkeeper.sourceforge.net/">http://scrollkeeper.sourceforge.net/</ulink>.</para>

    <note>
      <para>Laguntza-dokumentuaren XML fitxategia kokaleku berri batera eramaten bada, OMF fitxategiko kokalekua eguneratu egin behar da.</para>
    </note>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="performance-0">
  <title>Errendimendua hobetzea</title>
  <highlights>
    <para>Kapitulu honetan GNOME mahaigainaren errendimendua nola hobetu azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="performance-1">
    <title>Sarrera: errendimendua hobetzea</title>
    <indexterm>
      <primary>errendimendua, hobetzea</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Zenbait hobespen zerrendatzen dira atal honetan, eta hobespen horien ezarpenak alda ditzakezu GNOME mahaigainaren errendimendua hobetzeko. <command>gconftool-2</command> komandoa erabil daiteke erabiltzaileen hobespen-balioak ezartzeko. Atal honetako komandoen adibideek erabiltzailearen konfigurazio-iturburuan balioak nola ezarri azaltzen dute.</para>
    <para><literal>--direct</literal> eta <literal>--config-source</literal> aukerak ere erabil ditzakezu hobespenen derrigorrezko balioak edo balio lehenetsiak ezartzeko. Hainbat hobespenen balioak ezartzeko <command>gconftool-2</command> komandoa ere erabil daiteke script-ean. <command>gconftool-2</command> komandoari eta komandoarekin erabil daitezkeen aukerei buruzko informazio gehiago nahi baduzu, ikus <xref linkend="gconf-0"/>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-8">
    <title>PUZaren erabilera murriztea</title>
    <indexterm>
      <primary>errendimendua, hobetzea</primary>
      <secondary>PUZaren erabilera murriztea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>murriztea</primary>
      <secondary>PUZaren erabilera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>PUZaren erabilera</primary>
      <secondary>murriztea</secondary>
    </indexterm>
    <para>PUZaren erabilera murrizteko GNOME mahaigainaren bidez ezar ditzakezun hobespenak azaltzen dira atal honetan.</para>
    <sect2 id="performance-3">
      <title>PUZaren baliabide gutxiago behar dituzten gai-aukerak erabiltzea</title>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>leiho-markoen aukerak</secondary>
        <tertiary>eta PUZaren erabilera</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>eta PUZaren erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Leiho-markoen aukera batzuk irudi-fitxategiak kargatzen dituzte leihoaren markoa marrazteko. Beste aukera batzuek teknika soilagoak baliatzen dituzte leihoen markoak marrazteko.</para>
      <para>Leiho-markoen Crux aukerak irudi-fitxategiak kargatzen ditu, eta motela izan daiteke PUZaren baliabide mugatuko sistemetan. PUZaren erabilera murrizteko, erabili leiho-markoen aukera hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Leiho-markoen ondorengo aukera hauek Crux-ek baino PUZaren baliabide gutxiago erabiltzen dituzte:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>AgingGorilla</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bright</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Metabox</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note>
        <para>Metabox ez da behar bezala ibiltzen alderantzizko kontrolen aukerekin, esaterako, 'kontraste handia alderantziz' aukera. Erabili Atlanta alderantzizko kontrolen aukerekin.</para>
      </note>
      <para><indexterm><primary>gaiak</primary><secondary>leiho-markoen aukera</secondary><tertiary>aldatzea</tertiary></indexterm>Leiho markoen gaia aukera aldatzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme <replaceable>aukera-izena</replaceable></userinput></screen>
      <para>Adibidez, Atlanta erabiltzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/metacity/general/theme Atlanta</userinput></screen>
      <para>Bestela, <application>Gaia</application> hobespen-tresna erabil dezakete erabiltzaileek aukera egokia hautatzeko.</para>
      <tip>
        <para><application>Metacity gaiaren ikustailea</application> erabil daiteke leiho-markoaren aukera baten errendimendua neurtzeko eta aukera aurrez ikusteko. <application>Metacity gaiaren ikustailea</application> abiarazteko, erabili komando hau:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer <replaceable>aukera-izena</replaceable></userinput></screen>
        <para>Adibidez, Atlanta-ren errendimendua neurtzeko eta Atlanta aurrez ikusteko, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>metacity-theme-viewer Atlanta</userinput></screen>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-2">
      <title>PUZaren erabilera murriztea, menuetan bistaratzen diren ikonoak desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>ikonoak, menuetan</primary>
        <see>menu-ikonoak</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>menu-ikonoak</primary>
        <secondary>eta PUZaren erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>menu-ikonoak</primary>
        <secondary>desaktibatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Menuetako elementu batzuek ikono bat bistaratzen dute aldamenean. Eginbide hori desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /desktop/gnome/interface/menus_have_icons false</userinput></screen>
      <para>Bestela, <application>Menus &amp; Toolbars</application> hobespen-tresna erabil dezakete erabiltzaileek <guilabel>Erakutsi ikonoak menuetan</guilabel> desautatzeko.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-6">
      <title>PUZaren erabilera murriztea, harrerako pantaila desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>harrerako pantaila</primary>
        <secondary>eta PUZaren erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Lehenespenez, harrerako pantaila bat bistaratzen da erabiltzaileek mahaigaineko ingurunean saio hasten dutenean. Erabiltzaileek saioa hasi bitartean ikonoak bistaratzen dira harrerako pantailan. Harrerako pantaila desaktiba daiteke saioa hasi bitartean PUZaren erabilera murrizteko.</para>
      <para><indexterm><primary>harrerako pantaila</primary><secondary>desaktibatzea</secondary></indexterm>Harrerako pantaila desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/gnome-session/options/show_splash_screen false</userinput></screen>
      <para>Bestela, <application>Saioak</application> hobespen-tresna erabil dezakete erabiltzaileek <guilabel>Erakutsi harrerako pantaila saioa hastean</guilabel> aukera desautatzeko.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-4">
      <title>PUZaren erabilera murriztea, animazio-panela desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>panelak</primary>
        <secondary>animazioa, desaktibatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Erabiltzaileek panelak bistaratzean edo ezkutatzean, animazio gisa bistaratu edo ezkuta daitezke panel horiek. Panelen animazio hori desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/panel/global/enable_animations false</userinput></screen>
      <para>Bestela, <application>Panela</application> hobespen-tresna erabil dezakete erabiltzaileek <guilabel>Tiraderen eta panelen animazioa</guilabel> aukera desautatzeko.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-7">
      <title>Fitxategi-kudeatzailearen errendimendua hobetzea</title>
      <indexterm>
        <primary>Nautilus</primary>
        <see>fitxategi-kudeatzailea</see>
      </indexterm>
      <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak errendimendua hobetzeko alda ditzakezun eginbide batzuk ditu.</para>
      <sect3 id="performance-9">
        <title>Errendimendu-hobespenak aldatzea</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>errendimendu-hobespenak aldatzea</secondary>
        </indexterm>
        <para>Fitxategi-kudeatzaileak errendimenduarekin lotutako hobespenak ditu. Errendimendu-hobespen bakoitzak hiru balio ditu aukeran. Balio horiek taula honetan azaltzen dira:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="34.46*"/>
            <colspec colwidth="65.54*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Balioa</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>always</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Fitxategi lokalentzako eta beste fitxategi-sistema batzuetako fitxategientzako egiten du ekintza.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>local_only</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ekintza fitxategi lokalentzako soilik egiten du. Errendimendu-hobespen batean <literal>local_only</literal> balioa ezartzen bada, PUZaren balioa murriztu egiten da.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>never</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Ez du inoiz egiten ekintza. Errendimendu-hobespen bati 'never' balioa ezartzen bazaio, PUZaren erabilera eta sareko trafikoa murriztu egiten dira.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Taula honetan fitxategi-kudeatzailearen errendimendu-hobespenak azaltzen dira. Errendimendurik azkarrena izateko, ezarri hobespenei <literal>never</literal> balioa.</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="43.34*"/>
            <colspec colwidth="56.66*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Hobespena</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_icon_text</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Fitxategi bat irudikatzen duen ikonoan testu-fitxategiaren edukiaren aurrebista noiz egin zehazten du. Testu-fitxategien edukia inoiz ez aurreikusteko, exekutatu komando hau:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_icon_text never</userinput></screen>
                  <para>Horren ordez, erabiltzaileek urrats hauek eman ditzakete:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Aukeratu fitxategi-kudeatzailearen leihoko <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>, eta, ondoren, aukeratu <guilabel>Aurrebista</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Hautatu aukera bat <guilabel>Erakutsi testua ikonoetan</guilabel> hobespenarentzat.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_directory_item_counts</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Karpetetako elementu kopurua noiz erakutsi behar den zehazten du. Karpetetako elementu kopurua inoiz ere ez erakusteko, exekutatu komando hau:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_directory_item_counts never</userinput></screen>
                  <para>Horren ordez, erabiltzaileek urrats hauek eman ditzakete:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Aukeratu fitxategi-kudeatzailearen leihoko <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>, eta, ondoren, aukeratu <guilabel>Aurrebista</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Hautatu aukera bat <guilabel>Zenbatu elementu kopurua</guilabel> hobespenarentzat.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>show_image_thumbnails</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Irudi-fitxategien koadro txikiak noiz erakutsi behar diren zehazten du. Koadro txikiak inoiz ez erakusteko, exekutatu komando hau:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/show_image_thumbnails never</userinput></screen>
                  <para>Horren ordez, erabiltzaileek urrats hauek eman ditzakete:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Aukeratu fitxategi-kudeatzailearen leihoko <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>, eta, ondoren, aukeratu <guilabel>Aurrebista</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Hautatu aukera bat <guilabel>Erakutsi koadro txikiak</guilabel> hobespenarentzat.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <literal>preview_sound</literal>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Soinu-fitxategien edukia noiz aurreikusi behar den zehazten du. Soinu-fitxategien edukia inoiz ez aurreikusteko, exekutatu komando hau:</para>
                  <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /apps/nautilus/preferences/preview_sound never</userinput></screen>
                  <para>Horren ordez, erabiltzaileek urrats hauek eman ditzakete:</para>
                  <orderedlist>
                    <listitem>
                      <para>Aukeratu fitxategi-kudeatzailearen leihoko <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>, eta, ondoren, aukeratu <guilabel>Aurrebista</guilabel>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Hautatu aukera bat <guilabel>Aurreikusi soinu-fitxategiak</guilabel> hobespenarentzat.</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-10">
        <title>Alboko panela, tresna-barra eta helbide-barra desaktibatzea</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>alboko barra, desaktibatzea</secondary>
        </indexterm>
        <para>Fitxategi-kudeatzaileak dituen hobespenen bidez alboko panela eta tresna-barra desaktiba daitezke. Fitxategi-kudeatzailearen errendimendua hobetzeko, desaktibatu alboko panela eta tresna-barra.</para>
        <para>Alboko panela desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_sidebar false</userinput></screen>
        <para><indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary><secondary>tresna-barra, desaktibatzea</secondary></indexterm>Tresna-barra desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_toolbar false</userinput></screen>
        <para>Helbide-barra ere desaktiba daiteke. Helbide-barra behar denean, <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> laster-tekla erabil daiteke bistaratzeko.</para>
        <para><indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary><secondary>helbide-barra, desaktibatzea</secondary></indexterm>Helbide-barra desaktibatzeko, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/start_with_location_bar false</userinput></screen>
      </sect3>
      <sect3 id="performance-11">
        <title>Mahaigaina desaktibatzea</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>mahaigaina, desaktibatzea</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>mahaigaina</primary>
          <secondary>desaktibatzea</secondary>
        </indexterm>
        <para>Mahaigaina kudeatzeko <application>Nautilus</application> erabil dezakete erabiltzaileek, fitxategi-kudeatzailearen hobespen bati esker. Errendimendua hobetzeko mahaigaina desaktiba daiteke. Dena den, mahaigaina desaktibatzen bada, ezin dira ekintza hauek egin:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Fitxategi-kudeatzailea erabiltzea mahaigainaren atzeko planoaren eredua edo kolorea aldatzeko.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mahaigaineko objektuak erabiltzea, hala nola <guilabel>Zakarrontzia</guilabel>. Mahaigaineko objektuak ez dira mahaigainean bistaratzen.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Mahaigaina desgaitzeko, exekutatu komando hau:</para>
        <screen><userinput>gconftool-2 \
--type bool \
--set /apps/nautilus/preferences/show_desktop false</userinput></screen>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-12">
    <title>X Window sistemaren sareko trafikoa murriztea</title>
    <indexterm>
      <primary>murriztea</primary>
      <secondary>X Window sistemaren sareko trafikoa</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>X Window sistemaren sareko trafikoa, murriztea</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sareko trafikoa, murriztea</primary>
    </indexterm>
    <para>GNOME mahaigaineko X Window sistemaren sareko trafikoa murrizteko ezar ditzakezun hobespenak azaltzen dira atal honetan.</para>
    <sect2 id="performance-14">
      <title>Sareko trafiko gutxiago sortzen duten gai-aukerak erabiltzea</title>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>leiho-markoen aukerak</secondary>
        <tertiary>eta sareko trafikoa</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>eta sareko trafikoa</secondary>
      </indexterm>
      <para>Urruneko pantailen protokoloek ez dituzte bloke bateko pixel guztiak transferitzen blokeko pixel guztiak kolore berekoak badira.</para>
      <para>X Window sistemaren sareko trafikoa murrizteko, erabili kolore lisoak dituen leiho-markoen gai-aukera bat. Hau da, erabili leiho-markoen aukera hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atlanta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Esco</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Gai-aukerak nola aldatu jakiteko, ikus <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-15">
      <title>Sareko trafikoa murriztea, menuetan bistaratzen diren ikonoak desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>menu-ikonoak</primary>
        <secondary>eta sareko trafikoa</secondary>
      </indexterm>
      <para>Menuetako elementu batzuek ikono bat bistaratzen dute aldamenean. Ikonoa beste fitxategi-sistema batean kokatzen bada, eginbide honek X Window sistemaren sareko trafikoa handitu dezake. Eginbideak X Window sistemaren sareko trafikoa handituko du panelak urruneko ostalari batean bistaratzen badira ere.</para>
      <para>Eginbide hori desaktibatzeari buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="performance-17">
    <title>Koloreen erabilera murriztea eta bistaratze-kalitatea hobetzea</title>
    <indexterm>
      <primary>murriztea</primary>
      <secondary>koloreen erabilera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>koloreen erabilera</primary>
      <secondary>murriztea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>bistaratze-kalitatea, hobetzea</primary>
    </indexterm>
    <para>Ordenagailu-sistema berri askok 24 biteko kolorea onartzen dute, hau da, 16.777.216 kolore. Dena den, erabiltzaile askok 8 biteko kolorea (256 kolore) onartzen duten sistemak erabiltzen dituzte oraindik.</para>
    <para>GNOME mahaigainak <firstterm>websafe kolore-paleta</firstterm> kolore-paleta erabiltzen du. Xede orokorretarako 216 koloretako paleta da hori, eta 8 biteko kolorea onartzen duten sistemetan koloreen erabilera optimizatzeko diseinatua dago. Dena den, 24 biteko kolorea onartzen duten sistementzat diseinatuak daude GNOME mahaigainean ikusten diren osagai batzuk.</para>
    <para>8 biteko kolorea onartzen duten sistemetan arazo hauek izan daitezke:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Leihoek, ikonoek eta atzeko planoko irudiek itxura pikortsua izatea. Gaiek, atzeko planoko irudiek eta ikonoek websafe kolore-paletakoak ez diren koloreak erabiltzen dituzte askotan. Paletan ez dauden koloreak hurbileko edo tarteko kolore batekin ordezten dira. Ordezko koloreak erabiltzeak ematen du itxura pikortsua.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Websafe kolore-paleta erabiltzen ez duten aplikazioek kolore gutxiago dituzte erabilgarri. Kolore-erroreak gerta daitezke. Gerta daiteke kolore batzuk ez agertzea aplikazioaren erabiltzailearen interfazean. Aplikazio batzuek huts egin dezakete koloreak esleitu ezin badituzte.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Websafe kolore-paleta erabiltzen duten aplikazioetatik paleta hori erabiltzen ez duten paletetara pasatzean, eta alderantziz, koloreak keinuka ager daitezke. Websafe kolore-paleta erabiltzen ez duten aplikazioek kolore-mapa pertsonalizatua erabil dezakete. Kolore-mapa pertsonalizatua erabiltzen denean, baliteke ikusteko diren beste osagai batzuek kolorea galtzea eta ezin ikusi izatea.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>8 biteko kolorea onartzen duten sistementzat GNOME mahaigainaren itxura nola optimizatu azaltzen da hurrengo ataletan.</para>
    <sect2 id="performance-20">
      <title>Websafe kolore-paleta erabiltzen duten gai-aukerak erabiltzea</title>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>leiho-markoen aukerak</secondary>
        <tertiary>eta kolorearen erabilera</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gaiak</primary>
        <secondary>eta kolorearen erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Leiho-markoen gai-aukera batzuek websafe kolore-paletako koloreak erabiltzen dituzte. Bright eta Esco aukerek websafe kolore-paletako koloreak erabiltzen dituzte. Bright eta Esco-k ez dute 8 biteko kolorea erabiltzen duten leiho-markoen beste aukera batzuen itxura pikortsua.  Erabili Bright edo Esco koloreak ahalik eta hobekien bistaratzeko 8 biteko ikusteko moduetan.</para>
      <para>Gai-aukerak nola aldatu jakiteko, ikus <xref linkend="performance-3"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-21">
      <title>Kolorearen erabilera murriztea, menuetan bistaratzen diren ikonoak desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>menu-ikonoak</primary>
        <secondary>eta kolorearen erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Menuetako elementu batzuek ikono bat bistaratzen dute aldamenean. Ikonoak websafe kolore-paletan ez dauden koloreak baditu, erabilitako kolore kopurua handitu dezake eginbide honek.</para>
      <para>Eginbide hori desaktibatzeari buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <xref linkend="performance-2"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-18">
      <title>Kolorearen erabilera murriztea, harrerako pantaila desaktibatuta</title>
      <indexterm>
        <primary>harrerako pantaila</primary>
        <secondary>eta kolorearen erabilera</secondary>
      </indexterm>
      <para>GNOME mahaigainerako eta aplikazioentzako kolore gehiago erabilgarri izateko, harrerako pantaila desaktiba daiteke.</para>
      <para>Harrerako pantaila desaktibatzeari buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <xref linkend="performance-6"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="performance-19">
      <title>Koloreen erabilera murriztea, atzeko planoak kolore lisoak erabilita</title>
      <indexterm>
        <primary>atzeko planoa</primary>
        <secondary>kolore lisoak erabiltzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Erabili kolore liso bat mahaigainaren atzeko planoan. Kolore lisoak erabilita, GNOME mahaigainak erabiltzen dituen kolore kopurua murrizten da.</para>
      <para>Atzeko planoan kolore lisoak ezartzeko exekutatu komando hauek:</para>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/picture_options none</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/color_shading_type solid</userinput></screen>
      <screen><userinput>gconftool-2 \
--type string \
--set /desktop/gnome/background/primary_color #<replaceable>kolore-hamaseitarra</replaceable></userinput></screen>
      <para>Bestela, <application>Atzeko planoa</application> hobespen-tresna erabil daiteke atzeko planoaren kolore lisoa aukeratzeko.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

<chapter id="lockdown-0">
  <title>GNOME mahaigainaren eginbideak desgaitzea</title>
  <highlights>
    <para>Atal honetan GNOME mahaigainaren eginbide jakinak nola desgaitu azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="lockdown-1">
    <title>Sarrera: GNOME mahaigainaren eginbideak desgaitzea</title>
    <indexterm>
      <primary>eginbideak desgaitzea</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>blokeatzea</primary>
      <see>eginbideak desgaitzea</see>
    </indexterm>
    <para>GNOME mahaigainaren zenbait funtzioren sarbidea mugatzeko erabil daitezkeen eginbideak ditu GNOME mahaigainak. Desgaitzeko eginbideak erabilgarriak dira erabiltzaileek ordenagailuan egin ditzaketen ekintzak mugatu nahi direnean. Adibidez, litekeena da komando-lerroko eragiketak ekidin nahi izatea merkataritza-erakustaldi batean publikoak erabiltzeko den ordenagailu batean. Eginbideak desgaitzeari eginbideak <emphasis>blokeatzea</emphasis> ere esaten zaio.</para>
    <para><application>GConf</application> gakoak ezar daitezke eginbideak desgaitzeko. <application>GConf</application> gakoak ezartzeari buruzko informazioa behar baduzu, ikus <xref linkend="gconf-0"/>. <application>Konfigurazio-editorea</application> aplikazioa erabil daiteke erabiltzailearen konfigurazio-iturburuko <application>GConf</application> gakoak ezartzeko. <application>Konfigurazi-editorea</application> aplikazioari buruzko informazio gehiago behar baduzu, ikus <citetitle>GConf editorearen eskuliburua</citetitle>.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown-manual">
    <title>Ezarpenak eskuz blokeatzea</title>
    <sect2 id="lockdown-2">
      <title>'Blokeatu pantaila' eta 'Amaitu saioa' desgaitzea</title>
      <indexterm>
        <primary>eginbideak desgaitzea</primary>
        <secondary>blokeatu pantaila</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>eginbideak desgaitzea</primary>
        <secondary>amaitu saioa</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pantaila blokeatzeko eta saioa amaitzeko funtzioak desgaitzeko, jarri <literal>/apps/panel/global/disable_lock_screen</literal> eta <literal>/apps/panel/global/disable_log_out</literal> gakoen balioa <literal>true</literal>.</para>
      <para>Pantaila blokeatzeko eta saioa amaitzeko funtzioak blokeatzean, elementu hauek kentzen dira paneletatik:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guimenu>Menu nagusiko</guimenu> <guimenuitem>Blokeatu pantaila</guimenuitem> eta <guimenuitem>Amaitu honen saioa: <replaceable>erabiltzailea</replaceable></guimenuitem> menu-elementuak.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Ekintzak</guimenuitem></menuchoice> menuko <guimenuitem>Blokeatu</guimenuitem> eta <guimenuitem>Amaitu saioa</guimenuitem> menu-elementuak. Menu hau irekitzeko, egin klik eskuineko botoiarekin paneleko leku huts batean, eta, ondoren, aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Ekintzak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><application>Menu-barra</application> miniaplikazioko <guimenu>Ekintzak</guimenu> menuko <guimenuitem>Blokeatu pantaila</guimenuitem> eta <guimenuitem>Amaitu honen saioa: <replaceable>erabiltzailea</replaceable></guimenuitem> menu-elementuak.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Paneletako <guibutton>Blokeatu pantaila</guibutton> eta <guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoiak ere desgaitzen dira.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-12">
      <title>Komando-lerroko eragiketak desgaitzea</title>
      <indexterm>
        <primary>eginbideak desgaitzea</primary>
        <secondary>komando-lerroa </secondary>
      </indexterm>
      <para>Komando-lerroko eragiketak desgaitzeko, jarri <literal>/desktop/gnome/lockdown/disable_command_line</literal> gakoaren balioa <literal>true</literal>.</para>
      <para>Komando-lerroko eragiketak desgaitzean, aldaketa hauek gertatzen dira erabiltzailearen interfazean:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guimenuitem>Exekutatu aplikazioa</guimenuitem> menu-elementua kendu egiten da menu hauetatik:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenu>Menu nagusia</guimenu>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guimenu>Gehitu panelari</guimenu> menuko <guimenu>Ekintzak</guimenu> azpimenua</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Menu-barra</application> miniaplikazioko <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Paneletako <guibutton>Exekutatu</guibutton> botoi guztiak desgaitzen dira.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Komando-lerroko eragiketak desgaitzeko, terminaleko aplikazioak abiarazten dituzten menuak ere kendu behar dira. Adibidez, litekeena da komando hauek dauzkaten menu-elementuak menuetatik kendu nahi izatea:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><application>GNOMEren Terminala</application> komandoa: <command>/usr/bin/gnome-terminal</command></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/xterm</command>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <command>/usr/bin/setterm</command>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Menu hauetatik kentzen dira elementuak:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Menu nagusia</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <menuchoice>
              <guimenu>Gehitu panelari</guimenu>
              <guimenuitem>Menuko abiarazlea</guimenuitem>
            </menuchoice>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Komando-lerroko eragiketak desgaitzeko, <application>Komando-lerroa</application> miniaplikazioa ere desgaitu behar da. <application>Komando-lerroa</application> miniaplikazioa desgaitzeko, gehitu miniaplikazioa <literal>/apps/panel/global/disabled_applets</literal> gakoari. <application>Komando-lerroa</application> miniaplikazioa desgaitzean, miniaplikazio hori kendu egiten da <guimenu>Menu nagusia</guimenu> eta <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Utilitatea</guimenuitem></menuchoice> menuetatik.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="lockdown-11">
      <title>Panelen konfigurazioa desgaitzea</title>
      <indexterm>
        <primary>eginbideak desgaitzea</primary>
        <secondary>panelen konfigurazioa</secondary>
      </indexterm>
      <para>Panelen konfigurazioa desgaitzeko, jarri <literal>/apps/panel/global/locked_down</literal> gakoaren balioa <literal>true</literal>.</para>
      <para>Panelen konfigurazioa desgaitzean, aldaketa hauek gertatzen dira erabiltzailearen interfazean:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Panelen laster-menuko eta tiraderen laster-menuko elementu hauek kentzen dira:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Gehitu panelari</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Ezabatu panel hau</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Panel berria</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abiarazlearen laster-menua desgaitzen da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Miniaplikazioen laster-menuko elementu hauek kentzen dira:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Kendu paneletik</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Blokeatu</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guimenuitem>Eraman</guimenuitem>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guimenu>Menu nagusiko</guimenu>ko laster-menua desgaitzen da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abiarazlearen arrastatu eginbidea desgaitzen da, erabiltzaileek ezin ditzaten abiarazleak paneletatik edo paneletara arrastatu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Panelak arrastatzeko eginbidea desgaitzen da, erabiltzaileek ezin ditzaten abiarazleak palenetatik edo paneletara arrastatu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lockdown">
    <title>Blokeo-editorea</title>
  
    <para>GNOME 2.14an <application>Pessulus</application> izeneko blokeo-editore grafikoa gehitu da, mahaigaineko ezarpenak desgaitzeko lana errazteko.</para>
  
    <sect2 id="lockdown-start">
      <title>Erabiltzen hastea</title>
  
      <para>Blokeo-editorea exekutatzeko:</para>
  
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Click the <menuchoice>
              <guimenu>System</guimenu>
  
              <guisubmenu>Administration</guisubmenu>
  
              <guimenuitem>Lockdown Editor</guimenuitem>
            </menuchoice></para>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Exekutatu <command>pessulus</command> komandoa terminal-leiho batean.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  
      <para>Zenbait fitxa dituen leiho bat bistaratzen da. Desgaitu daitekeen mahaigaineko ezarpenen kategoria bati dagokio fitxa bakoitza. Hurrengo atalean kategoria horiek azaltzen dira, eta desgaitu daitekeen ezarpen bakoitzaren deskribapen laburra egiten da.</para>
    </sect2>
  
    <sect2 id="lockdown-disabling">
      <title>Eginbideak desgaitzea</title>
  
      <para>Ezarpen bat desgaitzeko, egiaztatu ezarpenaren azalpenaren ondoko kontrol-laukia markatua dagoela. Ezarpen gehienak berehala aplikatzen dira; dena den, aplikazioa berrabiarazi behar da ezarpen batzuk aplikatzeko.</para>
  
      <para>Gconf-en derrigorrezko konfigurazio-iturburua atzitzen saiatzen da <application>pessulus</application>, abiaraztean. Konfigurazio-iturburuaren helbidea da <literal>xml:merged:<replaceable>$prefix</replaceable>/etc/gconf/gconf.xml.mandatory</literal>. <application>Pessulus</application> exekutatu duen erabiltzaileak konfigurazio-iturburu horretarako sarbidea badu, giltzarrapoaren ikonoa bistaratuko da ezarpen bakoitzaren kontrol-laukiaren ondoan. Giltzarrapoan klik egitean ezarpen hori derrigorrezko gisa aktibatzen/desaktibatzen da. Ezarpena derrigorrezkoa bada, erabiltzaile arruntek ezin dute ezarpena aldatu edo gainidatzi. Pessepulus exekutatu duen erabiltzaileak ez badu derrigorrezko konfigurazio-iturbururako sarbiderik, gitzarrapoaren ikonoa ez da agertuko. Kasu horretan, desgaitutako ezarpen guztiak erabiltzailearen konfigurazio-iturburu lehenetsian gordeko dira, eta geroago alda daitezke beste tresna batzuk erabiliz, hala nola <application>gconf-editor</application> edo <application>gconftool-2</application>. GConf eta derrigorrezko konfigurazio-iturburuei buruzko informazio gehiago behar izanez gero, ikus <xref linkend="gconf-26"/>.</para>
  
      <para>Hurrengo azpiataletan kategoria bakoitzean desgaitu daitezkeen ezarpenen azalpen laburra ematen da.</para>
  
      <note>
        <para>Litekeena da, instalatutako aplikazioen arabera, atal honetan azaldutako kategoriak baino gutxiago ikustea.</para>
      </note>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-general">
        <title>Orokorra</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu komando-lerroa</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileei terminala atzitzea edo exekutatzeko komando-lerro bat ematea eragozten die. Adibidez, paneleko "Exekutatu aplikazioa" elkarrizketa-koadroaren sarbidea desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu inprimatzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileei inprimatzea eragozten die. Adibidez, aplikazio guztien "Inprimatu" elkarrizketa-koadroaren sarbidea desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu inprimagailua konfiguratzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileei inprimatzeko ezarpenak aldatzea eragozten die. Adibidez, aplikazio guztien "Prestatu inprimatzeko" elkarrizketa-koadroaren sarbidea desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu diskoan gordetzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileei fitxategiak diskoan gordetzea eragozten die. Adibidez, aplikazio guztien "Gorde honela" elkarrizketa-koadroaren sarbidea desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-panel">
        <title>Panela</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Blokeatu panelak</term>
  
            <listitem>
              <para>Egia bada, ezin izango da panelen konfigurazioa aldatu. Dena den, litekeena da miniaplikazioak banaka blokeatu behar izatea. Panela berrabiarazi egin behar da aldaketak aplikatzeko.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu irteera behartzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Egia bada, erabiltzaileek ezin izango dute aplikazio bat irtetera behartu; horretarako, irteera behartzeko botoiaren sarbidea kentzen da.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu pantaila blokeatzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Egia bada, erabiltzaileek ezingo dute pantaila blokeatu; horretarako, pantaila blokeatzeko menu-elementuen sarbidea kentzen da.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu saioa amaitzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Egia bada, erabiltzaileek ezingo dute saioa amaitu; horretarako, saioa amaitzeko menu-elementuen sarbidea kentzen da.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-browser">
        <title>Epiphany web-arakatzailea</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu irtetea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileek ez dute Epiphany ixteko baimenik.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu URL arbitrarioak</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileek Epiphany-n URLak idazteko aukera desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu laster-markak editatzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileek laster-markak editatzeko aukera desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu historia</term>
  
            <listitem>
              <para>Historia-informazio guztia desgaitzen du; horretarako atzera eta aurrera nabigatzea desgaitzen du, ez du historiaren elkarrizketa koadroa atzitzen uzten, eta laster-marka erabilienen zerrenda ezkutatzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu javascript kromoa</term>
  
            <listitem>
              <para>JavaScript-en leiho-kromoaren gaineko kontrola desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu tresna-barra editatzea</term>
  
            <listitem>
              <para>Erabiltzaileek tresna-barrak editatzeko aukera desgaitzen du.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Derrigortu pantaila osoko modua</term>
  
            <listitem>
              <para>Pantaila osoko modua blokeatzen du Epiphany-n.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Ezkutatu menu-barra</term>
  
            <listitem>
              <para>Menu-barra ezkutatzen du, lehenespenez. Dena den, menu-barra atzi daiteke F10 erabiliz.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Desgaitu seguruak ez diren protokoloak</term>
  
            <listitem>
              <para>Seguruak ez diren protokoloetatik edukia kargatzea desgaitzen du. Protokolo seguruak http eta https dira.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
  
      <sect3 id="lockdown-disabling-screensaver">
        <title>GNOME pantaila-babeslea</title>
  
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Blokeatu aktibatzean</term>
  
            <listitem>
              <para>Aukera hori EGIA bada, pantaila blokeatzen da pantaila-babeslea aktibatzean.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Allow log out</term>
  
            <listitem>
              <para>Aukera hori EGIA bada, saioa amaitzeko aukera ematen da desblokeatzeko elkarrizketa-koadroan denbora-tarte baten ondoren. Denbora-tarte hori "saioa amaitzeko denbora-tartea" gakoan zehazten da.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
  
          <varlistentry>
            <term>Utzi erabiltzaile batetik bestera aldatzen</term>
  
            <listitem>
              <para>Aukera hori EGIA bada, beste erabiltzaile-kontu batera aldatzeko aukera ematen da desblokeatzeko elkarrizketa-koadroan.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

  
  <appendix id="appendixa-0">
    <title>Ezkutuko direktorioak</title>
    <highlights>
      <para>GNOME mahaigainak erabiltzaileen etxeko direktorioei gehitzen dizkien ezkutuko direktorioak azaltzen dira eranskin honetan.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>ezkutuko direktorioak</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>.* direktorioak</primary>
      <see>ezkutuko direktorioak</see>
    </indexterm>
    <para>Ezkutuko direktorioak puntu (.) batekin hasten den izena dutenak dira. GNOME mahaigainak erabiltzaileen etxeko direktorioei gehitzen dizkien ezkutuko direktorioak azaltzen dira hemen: <xref linkend="appendixa-TBL-2"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="appendixa-TBL-2">
      <title>Erabiltzaileen etxeko direktorioetako ezkutuko direktorioak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Direktorioa</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.config</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><envar>XDG_CONFIG_HOME</envar> ingurune-aldagaiaren kokaleku lehenetsia da hori, ezarria ez badago. Erabiltzaileak definitutako menuak sor daitezke hemen: <filename>menus/applications.menu</filename>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.fonts</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzaile jakin baten letra-tipoak dauzka. Nautilus-eko <filename>fonts:///</filename> URIra arrastatuz letra-tipo bat instalatzen denean, kokaleku honetan kopiatzen da.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.esd_auth</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>GNOME soinuaren daemon-aren autentifikazioko cookie-a dauka. GNOME soinuaren daemon-a ESD (Enlightened Sound Daemon) da.</para>
<para><emphasis>OHARRA: hau fitxategi bat da, eta ez direktorio bat.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconf</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>GConf</application>en erabiltzailearen konfigurazio-iturburua dauka. Erabiltzaileak hobespenak ezartzean, hobespen berrien informazioa kokaleku horri gehitzen zaio.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gconfd</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>GConf</application> daemon-aren xehetasun hauek dauzka:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Konfigurazio-informazioa.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><firstterm>Objektu Erreferentzia Elkarreraginkorra</firstterm>k (IOR) definitutako objektuen informazioa blokeatzen du.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>IOR batek definitutako objektuen egoera-informazioa.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzaileen berariazko aplikazioen datuak, <application>GConf</application> biltegian ez daudenak, dauzka.</para>
<para><emphasis>OHARRA: ez da gomendatzen direktorio hori erabiltzea, eta GNOME 1.x aplikazioek soilik erabiltzen dute.</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzaileen berariazko aplikazioen datuak, <application>GConf</application> biltegian ez daudenak, dauzka. Adibidez, datu hauek dauzka direktorioak:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Laster-teklei buruzko informazioa.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Leihoen kokalekuari buruzko informazioa.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Panel-abiarazleen mahaigaineko sarrera-fitxategiak.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Aplikazioen datu jakinak gordetzeko azpidirektorioak ere eduki ditzake direktorio honek.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.gnome2-private</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Ezikusi egin direktorio honi. Direktorio honek ez du funtziorik eskuliburu hau argitaratzean.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.local/share</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><envar>XDG_DATA_HOME</envar> ingurune-aldagaiaren kokaleku lehenetsia da hori, ezarria ez badago. Erabiltzaileak definitutako mahaigaineko sarrerak sor daitezke <filename>applications</filename> azpidirektorioan. Erabiltzaileak definitutako mime motak sor daitezke <filename>mime/packages/Overrides.xml</filename>en.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.metacity</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para><application>Metacity</application> leiho-kudeatzailearen saioaren datuak dauzka.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.nautilus</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Fitxategi-kudeatzailearen erabiltzailearen berariazko datuak dauzka. Adibidez, datu hauek eduki ditzake direktorioak:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Erabiltzaileak erabiltzen dituen direktorioen metadatuak.</para>
                </listitem>
<!--Removed Nautilus themes.-->
                <listitem>
                  <para>Erabiltzaileak gehitutako <application>Nautilus</application>en ikurrak.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><application>Nautilus</application>en mahaigaineko irudiak.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.themes</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzaileak gehitutako kontrolen gai-aukerak, leiho-markoen gai-aukerak eta ikonoen gai-aukerak dauzka. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako gaiak gehi ditzake erabiltzaileak.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <filename>.thumbnails</filename>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Erabiltzailearen koadro txikiak (irudiak) dauzka. Fitxategi-kudeatzailean erabiltzen dira koadro txikiak. Koadro txikiak ez sortzeko hauta dezake erabiltzaileak fitxategi-kudeatzailearen hobespenetan.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </appendix>

  
  <appendix id="appendixb-0">
    <title>SMB inprimagailuak konfiguratzeko segurtasun-oharra</title>
    <highlights>
      <para>Windows-en sareko baliabideetan inprimagailuak konfiguratzeko segurtasun-oharra dago eranskin honetan.</para>
    </highlights>
    <indexterm>
      <primary>Samba</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Windows-en sareko baliabideak</primary>
      <see>SMB</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>SMB</primary>
      <secondary>inprimagailuak konfiguratzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Windows-en sareko baliabideei Samba edo <firstterm>SMB</firstterm> baliabideak ere esaten zaie. SMB baliabide batean inprimagailu bat konfiguratzean, inprimatzeko ilarako erabiltzaile-izena eta pasahitza idatzi behar dira.</para>
    <para>Inprimatzeko ilarako erabiltzaile-izena eta pasahitza <filename>/etc/cups/printers.conf</filename> fitxategian gordetzen dira, enkriptatu gabeko testu gisa. Fitxategi horrek soilik irakurtzeko baimena du root pribilegioak dituzten erabiltzaileentzat, beraz, pribilegio horiek dituzten erabiltzaile guztiek irakur dezakete inprimatzeko ilarako erabiltzaile-izenak eta pasahitza.</para>
    <para>Segurtasun-urraketen ondorioak murrizteko, ziurtatu ez direla beste ezertarako ere erabiltzen inprimatzeko ilarako erabiltzaile-izena eta pasahitza. Hala, inprimatzeko ilara baimenik gabe erabiltzera mugatzen dira gerta daitezkeen segurtasun-urraketak.</para>
  </appendix>

<glossary id="glossary-1">
  <title>Glosarioa</title>
  <!-- these anchors are to maintain backwards compatibility for 
       obsolete glossary entries -->

  <!-- file content sniffer -->
  <anchor id="glossary-23"/>
  <!-- MIME information file -->
  <anchor id="glossary-20"/>
  <!-- MIME keys file -->
  <anchor id="glossary-21"/>
  <!-- MIME type registry -->
  <anchor id="glossary-22"/>
  <!-- pattern mask -->
  <anchor id="glossary-25"/>
  <!-- vfolder -->
  <anchor id="glossary-9"/>
  <!-- vfolder information file -->
  <anchor id="glossary-10"/>

  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm><filename>.desktop</filename> fitxategia</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-11"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-14">
    <glossterm><filename>.directory</filename> fitxategia</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-12"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-32">
    <glossterm><filename>.omf</filename> fitxategia</glossterm>
    <glosssee otherterm="glossary-31"/>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-18">
    <glossterm>aplikazioaren erregistroa</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Aplikazioak erregistratzen dituen mahaigaineko sarrera-fitxategien multzoa da aplikazioen erregistroa. Hau da GNOME mahaigainaren aplikazio-erregistroaren kokalekua: <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/applications/</filename>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>mahaigaineko sarrera-fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Menu bateko elementu bati buruzko informazioa ematen duen datu-fitxategia. Mahaigaineko sarrera-fitxategiak menu-elementuari buruzko xehetasunak zehazten ditu, adibidez, izena, exekutatu beharreko komandoa, ikonoa eta abar. Mahaigaineko sarrera-fitxategien luzapena <filename>.desktop</filename> da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>direktorioko sarrera-fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Menu bati buruzko informazioa ematen duen datu-fitxategia. Direktorioko sarrera-fitxategiak xehetasunak zehazten ditu, besteak beste: menuaren izena, menuaren argibidea eta menua irudikatzeko ikonoa. Direktorioko sarrera-fitxategien luzapena <filename>.directory</filename> da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>GConf konfigurazio-iturburua</glossterm>
    <glossdef>
      <para><application>GConf</application> biltegiko biltegi-kokaleku bat. Adibidez, <literal>xml:readonly:/etc/gconf/gconf.xml.defaults</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>GConf hobespen-gakoa</glossterm>
    <glossdef>
      <para><application>GConf</application> biltegiko elementu bat, aplikazio-hobespen bati dagokiona. Adibidez, <application>Saioak</application> hobespen-tresnako <guilabel>Erakutsi harrerako pantaila saio-hasieran</guilabel> aukerari dagokio <literal>/apps/gnome-session/options/show_splash_screen</literal> gakoa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>GConf bide-izenen fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>GConf konfigurazio-iturburuak zerrendatzen dituen fitxategia, eta iturburu horiek zein ordenatan bilatu zehaztu duena.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>GConf eskema</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Eskema-gakoarentzako eta eskema-objektuarentzako termino kolektiboa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>GConf eskemen definizio-fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para><application>GConf</application> eskemen definizio-fitxategiak aplikazio jakin bateko gakoak zerrendatu eta gako horien ezaugarriak definitzen ditu. <application>GConf</application> eskemak eskemen definizio-fitxategietan oinarrituz sortzen dira. Eskemen definizio-fitxategien luzapena <filename>.schemas</filename> da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>GConf eskema-gakoa</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Hobespen-gako baten eskema-objektua gordetzen duen gakoa. Adibidez, <literal>/desktop/gnome/interface/font_name</literal> hobespen gakoaren eskema bat da <literal>/schemas/desktop/gnome/interface/font_name</literal>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>GConf eskema-objektua</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Konfigurazio-iturburuko elementu bat da, eta hobespen-gakoari buruzko informazioa du. Eskema-objektuak, besteak beste, informazio hau edukitzen du: hobespen-gakoaren balio lehenetsia eta hobespen-gakoari buruzko dokumentazioa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-glob-pattern">
    <glossterm>korrespondentzia-eredua</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Fitxategi-izen batekin bat etortzeko erabiltzen dira korrespondentzia-ereduak; horretarako, honelako karaktereak erabiltzen dira, besteak beste: <literal>*</literal> eta <literal>?</literal>. MIME sistemak korrespondentzia-ereduak erabiltzen ditu fitxategi izenetan (eta, askotan, fitxategien luzapenetan) oinarrituta MIME motak esleitzeko.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>Objektu Erreferentzia Elkarreraginkorra (Interoperable Object Reference)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Objektu Erreferentzia Elkarreraginkorra (IOR) CORBA objektu bati erreferentzia egiten dion katea da. IORk ostalari-izena eta ataka kodetzen ditu, eta mezuak horra bidal daitezke objektua kontrolatzeko. Objektua identifikatzeko objektu-gakoa era badauka IORk.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-magic-rule">
    <glossterm>arau magikoa</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Fitxategien MIME mota definitzen dute arau magikoek, eta, horretarako, fitxategi-hasieran bilatu beharreko testua edo datu bitarra zehazten dute. Datu hori bilatzeko desplazamenduak arau magiko batean definitzen dira.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-menu-def">
    <glossterm>Menuen definizio-fitxategiak</glossterm>
    <glossdef>
      <para>GNOMEren menu-barrako menuen hierarkia definitzen dute menuen definizio-fitxategiek.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Internet Postako Xede Anitzeko Hedapenak (Multipurpose Internet Mail Extension).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-source-xml">
    <glossterm>MIMEren XML iturburu-fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>MIMEren XML iturburu-fitxategiek definitzen dute MIME motak nola esleitzen diren fitxategi moten arabera. Hori egiteko hiru era dago: fitxategi-luzapenak (korrespondentzia-ereduak) erabiltzea, arau magikoak erabiltzea, eta XML izenlekuak erabiltzea. MIMEren XML iturburu-fitxategiak <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime/packages</filename> direktorioan daude.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>MIME mota</glossterm>
    <glossdef>
      <para>MIME motak fitxategiaren formatua identifikatzen du. MIME motaren bidez aplikazioek fitxategiak irakur ditzakete. Adibidez, posta elektronikoko aplikazio batek <literal>image/png</literal> MIME mota erabil dezake PNG (Portable Networks Graphic) fitxategi bat mezu elektroniko bati erantsia dagoela detektatzeko.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-mime-type-database">
    <glossterm>MIME moten datu-basea</glossterm>
    <glossdef>
      <para>MIME moten datu-basea mahaigaineko ingurunearen MIME motak erregistratzen dituen fitxategi sorta da. <filename>$XDG_DATA_DIRS:$XDG_DATA_HOME/mime</filename> direktorioa da MIME moten datu-basearen kokalekua.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>OMF fitxategia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Iturburu Irekiko Metadatu Sistemako fitxategia Eskuliburu baten XML fitxategiarekin lotutako fitxategia da hori. Laguntza-arakatzaileak erabiltzen duen informazioa, eskuliburuari buruzkoa, dauka OMF fitxategiak. OMF fitxategien luzapena <filename>.omf</filename> da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-33">
    <glossterm>PAM</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Autentifikazio Modulu Konektagarriak.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>pantaila-babeslea</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pantaila erabiltzen ez denean, pantailako irudia ordezten dute pantaila-babesleek. Pantaila babesteko GNOME mahaigainaren aplikazioa <application>XScreenSaver</application> da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>pantaila-babeslearen bistaratzea</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pantaila-babeslearen bistaratzea aplikazio bat da eta pantaila erabiltzen ez denean irudi bat bistaratzen du.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-34">
    <glossterm>UDP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>User Datagram Protocol.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>Baliabide Identifikatzaile Uniformea (Uniform Resource Identifier)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Baliabide Identifikatzaile Uniformea (URI) fitxategi-sistema bateko edo web-eko kokaleku jakin bat identifikatzen duen katea da. Adibidez, web-orri baten helbidea URI bat da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>websafe kolore-paleta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Websafe kolore-paleta xede orokorretarako erabiltzen den 216 koloretako paleta da. Websafe kolore-paleta 8 biteko kolorea onartzen duten sistemetan koloreen erabilera hobetzeko diseinatuta dago. Websafe kolore-paleta <emphasis>Netscape kolore-paleta</emphasis> eta <emphasis>Netscape kolore-ontzi</emphasis> gisa ere ezagutzen da.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>


<!-- If generating PDFs and if you want an index, then uncomment <index/> -->
<!-- <index/> -->

</book>
