<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.24.0">
<!ENTITY manrevision "0.2">
<!ENTITY date "October 2007">
<!ENTITY app "Mousetweaks">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="ca">
  <articleinfo>
    <title>Manual del Mousetweaks</title>

    <abstract role="description">
      <para>El <application>Mousetweaks</application> proporciona millores d'accessibilitat del ratolí per a l'escriptori del GNOME.</para>
    </abstract>

    <copyright>
      <year>2007 - 2009</year>

      <holder>Francesco Fumanti</holder>
    </copyright><copyright><year>2008, 2009</year><holder>Joan Duran (jodufi@gmail.com)</holder></copyright>

    
<legalnotice id="legalnotice">
  <para>Teniu permís per a copiar, distribuir i/o modificar aquest document, sota els termes de la Llicència de documentació lliure GNU (GFDL), versió 1.3 o qualsevol versió publicada posteriorment per la Free Software Foundation, sense seccions invariants, sense texts de portada i sense texts de contraportada. Podeu trobar una còpia de la GFDL en aquest <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">enllaç</ulink> o en el directori superior del paquet de codi del Mousetweaks.</para>

  <para>Aquest manual forma part d'una col·lecció de manuals del GNOME distribuïts sota la GFDL. Si voleu distribuir aquest manual independentment de la col·lecció, podeu fer-ho afegint una còpia de la llicència al manual, tal com es descriu a la secció 6 de la llicència.</para>

  <para>Molts dels noms que les empreses utilitzen per a distingir els seus productes i serveis es consideren marques comercials. Quan aquests noms apareguin en qualsevol documentació del GNOME, si els membres del Projecte de documentació del GNOME han estat avisats pel que fa a les marques, els noms apareixeran en majúscules o amb les inicials en majúscules.</para>

  <para>EL DOCUMENT I LES VERSIONS MODIFICADES DEL DOCUMENT S'OFEREIXEN SOTA ELS TERMES DE LA LLICÈNCIA DE DOCUMENTACIÓ LLIURE DE GNU, TENINT EN COMPTE QUE: <orderedlist>
      <listitem>
        <para>EL DOCUMENT S'OFEREIX «TAL COM ÉS», SENSE CAP TIPUS DE GARANTIA, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA; AIXÒ INCLOU, SENSE LIMITAR-S'HI, LES GARANTIES QUE EL DOCUMENT O LA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT NO TINGUI DEFECTES, SIGUI COMERCIALITZABLE, SIGUI ADEQUAT PER A UN ÚS CONCRET O NO INFRINGEIXI CAP LLEI. TOT EL RISC PEL QUE FA A LA QUALITAT, EXACTITUD I RENDIMENT DEL DOCUMENT O LA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT ÉS VOSTRE. EN CAS QUE EL DOCUMENT RESULTÉS DEFECTUÓS EN QUALSEVOL ASPECTE, VÓS (NO PAS L'ESCRIPTOR INICIAL, L'AUTOR O CAP ALTRE COL·LABORADOR) ASSUMIU TOT EL COST DE MANTENIMENT, REPARACIÓ O CORRECCIÓ. AQUESTA RENÚNCIA DE GARANTIA CONSTITUEIX UNA PART ESSENCIAL D'AQUESTA LLICÈNCIA. NO S'AUTORITZA L'ÚS DE CAP DOCUMENT O VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT EXCEPTE SOTA AQUESTA RENÚNCIA DE GARANTIA; I</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>EN CAP CAS I SOTA CAP INTERPRETACIÓ LEGAL, JA SIGUI PER AGREUJAMENT (INCLOENT-HI LA NEGLIGÈNCIA), CONTRACTE O ALTRE CAS, L'AUTOR, L'ESCRIPTOR ORIGINAL, QUALSEVOL DELS COL·LABORADORS O DISTRIBUÏDORS DEL DOCUMENT O UNA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT NI CAP PROVEÏDOR D'AQUESTES PARTS NO SERAN RESPONSABLES DAVANT DE NINGÚ PER CAP DANY DIRECTE, INDIRECTE, ESPECIAL, ACCIDENTAL O CONSECUTIU DE QUALSEVOL TIPUS; AIXÒ INCLOU, SENSE LIMITAR-S'HI, ELS DANYS PER PÈRDUA DE CLIENTS, INTERRUPCIONS DE LA FEINA, FALLADA O MALFUNCIONAMENT DE L'ORDINADOR, O QUALSEVOL ALTRA PÈRDUA O DANY RELACIONAT AMB L'ÚS DEL DOCUMENT I LES VERSIONS MODIFICADES DEL DOCUMENT, FINS I TOT SI S'HA INFORMAT AQUESTA PART DE LA POSSIBILITAT D'AQUESTS DANYS.</para>
      </listitem>
    </orderedlist></para>
</legalnotice>


    <authorgroup>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Francesco</firstname>

        <surname>Fumanti</surname>

        <affiliation>
          <address><email>frfumanti@svn.gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>Version 2.28</revnumber>

        <date>September 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Adapt the manual to the changes done to
          mousetweaks for GNOME 2.28.<email>Francesco Fumanti
          &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versió 2.25.90</revnumber>

        <date>2 de febrer de 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">El manual s'ha editat per a coincidir els canvis realitzats al Mousetweaks per al GNOME 2.26. A més, la llicència del manual s'ha actualitzat a la GFDL 1.3. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versió 2.24</revnumber>

        <date>Juliol de 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Els continguts del manual s'han actualitzat per a integrar les millores realitzades al Mousetweaks per al GNOME 2.24. <email>Francesco Fumanti &lt;frfumanti@svn.gnome.org&gt;</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versió 2.21.5</revnumber>

        <date>Gener de 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Els continguts del manual s'han adaptat als canvis aplicats al Mousetweaks per a la seva integració al GNOME 2.22. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versió 0.2</revnumber>

        <date>Novembre de 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Els continguts del manual s'han adaptat al tema predeterminat del GNOME, anomenat Clearlooks. Aquesta versió s'inclou amb la versió 0.2.6 del Mousetweaks. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versió 0.1</revnumber>

        <date>Octubre de 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Primer esborrany del manual. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <releaseinfo>This manual describes the accessibility tools provided by
    mousetweaks and their graphical user interfaces, which consist of the
    accessibility tab of the mouse control panel and two panel
    applets.</releaseinfo>

    <contrib>Per a informar d'un error o fer algun suggeriment sobre l'aplicació Mousetweaks o aquest manual, aneu al Bugzilla del GNOME.</contrib>

    <legalnotice>
      <title>Comentaris</title>

      <para>Per a informar d'un error o fer algun suggeriment sobre el mòdul <application>Mousetweaks</application> (accessibilitat del ratolí), la seva interfície d'usuari o el seu manual, utilitzeu les eines proporcionades pel <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">Bugzilla del GNOME</ulink>.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary>Mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="index">
    <primary>mousetweaks</primary>
  </indexterm>

  <sect1 id="mouse-a11y-introduction">
    <title>Introducció</title>

    <para>El <application>Mousetweaks</application> proporciona millores d'accessibilitat del ratolí per a l'escriptori del GNOME. Aquest ofereix les funcions següents a l'usuari:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Clic secundari simulat: permet a l'usuari realitzar un clic secundari (clic de menú) en mantenir premut el botó primari del ratolí mentre es manté el punter sense moure'l.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Clic en pausa: permet a l'usuari realitzar diversos clics sense prémer cap <hardware>botó de maquinari</hardware>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Captura del punter: permet a l'usuari bloquejar el punter a una àrea determinada del quadre fins que l'usuari l'alliberi amb la pulsació d'una tecla predeterminada o d'un botó del ratolí.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-start-features">
    <title>Com iniciar les funcions</title>

    <para>El clic secundari simulat i el clic en pausa depenen del procés del Mousetweaks. De tota manera, la miniaplicació de captura del punter depèn del quadre del GNOME. En conseqüència, els mètodes per a iniciar-los són diferents.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-ssc">
      <title>Com iniciar la funció de clic secundari simulat</title>

      <para>Podeu iniciar la funció de clic secundari simulat de dues maneres:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Des de la interfície gràfica d'usuari</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Des de la línia d'ordres</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">
        <title>Com iniciar des de la interfície gràfica d'usuari</title>

        <para>La interfície gràfica d'usuari per a iniciar el clic secundari simulat està ubicada a la pestanya d'accessibilitat del quadre de control del ratolí. Per a obrir-la, trieu al menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferències</guisubmenu><guimenuitem>Centre de control</guimenuitem></menuchoice> i s'obrirà el Centre de control. En fer clic a Ratolí al Centre de control, s'obrirà el quadre de control del ratolí i després de fer clic a la pestanya Accessibilitat veureu els paràmetres següents:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge del quadre de control del ratolí</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Per a iniciar la funció de clic secundari simulat, marqueu la casella de selecció següent:</para>

        <para><quote>Activa el clic secundari simulat en mantenir premut el botó primari</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge de la casella de selecció per a iniciar el clic secundari simulat</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-cli">
        <title>Com iniciar des de la línia d'ordres</title>

        <para>Per a iniciar el clic secundari simulat des de la línia d'ordres, obriu el <application>Terminal</application> i introduïu el següent:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-secondary</parameter></command></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-dwell">
      <title>Com iniciar la funció de clic en pausa</title>

      <para>Podeu iniciar la funció de clic en pausa de tres maneres:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Des de la pestanya d'accessibilitat del quadre de control del ratolí</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Des de la línia d'ordres</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Des del botó Actiu/Apagat a la miniaplicació del quadre de clic en pausa</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">
        <title>Com iniciar des de la pestanya d'accessibilitat del quadre de control del ratolí</title>

        <para>La interfície gràfica d'usuari per a iniciar el clic en pausa està ubicada a la pestanya d'accessibilitat del quadre de control del ratolí. Per a obrir-la, trieu al menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferències</guisubmenu><guimenuitem>Centre de control</guimenuitem></menuchoice> i s'obrirà el Centre de control. En fer clic a Ratolí al Centre de control, s'obrirà el quadre de control del ratolí i després de fer clic a la pestanya Accessibilitat veureu els paràmetres següents:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge del quadre de control del ratolí</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Per a iniciar la funció de clic en pausa, marqueu la casella de selecció següent:</para>

        <para><quote>Inicia el clic quan s'aturi el moviment del punter</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge de la casella de selecció per a iniciar la funció de clic en pausa</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-cli">
        <title>Com iniciar des de la línia d'ordres</title>

        <para>Per a iniciar la funció de clic en pausa i mostrar la finestra del tipus de clic des de la línia d'ordres, obriu el <application>Terminal</application> i introduïu el següent:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--enable-dwell --show-ctw</parameter></command></para>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-panel-applet">
        <title>Com iniciar des del botó Actiu/Apagat a la miniaplicació del quadre de clic en pausa</title>

        <para>És possible iniciar el clic en pausa simplement en mantenir un temps el punter al botó Actiu/Apagat de la miniaplicació del quadre de clic en pausa. El botó Actiu/Apagat proporciona informació sobre el temps transcorregut del clic en pausa en omplir-se amb un altre color. Quan s'ha omplert totalment, el botó mostra el seu estat actiu i s'inicia el clic en pausa.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge que mostra la miniaplicació de tipus de clic a la dreta dels menús del GNOME</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <remark>Per a obtenir instruccions sobre com instal·lar la miniaplicació de clic en pausa al quadre del GNOME, vegeu la <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Com iniciar la funció de captura del punter</link> on podreu veure com es realitza amb la miniaplicació de captura del punter. El procediment per a la miniaplicació del quadre de clic en pausa es similar.</remark>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-pointer-capture">
      <title>Com iniciar la funció de captura del punter</title>

      <para>Com que la miniaplicació de captura del punter és una miniaplicació del quadre, el mètode per a iniciar-la ha de seguir les regles establertes per al quadre del GNOME. Per això, per a iniciar la funció de captura del punter, només heu d'instal·lar-la al quadre i s'executarà automàticament.</para>

      <para>Per a poder-la afegir al quadre, procediu de la mateixa manera que ho faríeu amb qualsevol miniaplicació del quadre: realitzeu un clic amb el botó secundari al quadre per a obrir el menú contextual, trieu <guimenuitem>Afegeix al quadre</guimenuitem> i obtindreu una finestra que mostra totes les miniaplicacions que es poden instal·lar al quadre del GNOME.</para>

      <para>En fer doble clic a l'element <guilabel>Captura del punter</guilabel> a la finestra d'Afegeix al quadre, s'afegirà la miniaplicació de captura del punter al quadre i s'executarà fins que sigui suprimit del quadre del GNOME.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-stop-features">
    <title>Com aturar les funcions</title>

    <para>De manera similar a com iniciar les funcions, la manera d'aturar-les depèn de la funció que voleu aturar.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-ssc">
      <title>Com aturar el clic secundari simulat</title>

      <para>És possible sortir del clic secundari simulat de dues maneres:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En suprimir la marca de la casella de selecció corresponent al quadre de control del <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge de la casella de selecció per a iniciar la funció de clic secundari simulat</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Vegeu <link linkend="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">Com iniciar el clic secundari simulat des de la interfície gràfica d'usuari</link> per a veure on és la casella de selecció.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Introduint l'ordre següent a la línia d'ordres:</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-dwell">
      <title>Com suprimir el clic en pausa</title>

      <para>És possible suprimir el clic en pausa de tres maneres:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En suprimir la marca de la casella de selecció corresponent al quadre de control del <application>Mousetweaks</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge de la casella de selecció per a iniciar la funció de fer clic sense botó</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Vegeu <link linkend="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">Com iniciar el clic en pausa des de la interfície gràfica d'usuari</link> per a ubicar la casella de selecció.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Introduint l'ordre següent a la línia d'ordres:</para>

          <para><command>mousetweaks</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si la miniaplicació de clic en pausa s'ha instal·lat al quadre del GNOME, es pot inhabilitar el clic en pausa en fer un clic en pausa amb el punter al botó Actiu/Apagat.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge que mostra la miniaplicació de tipus de clic a la dreta dels menús del GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-pointer-capture">
      <title>Com suprimir la funció de captura del punter</title>

      <para>Com que la funció de captura del punter té la forma de miniaplicació del quadre, heu de suprimir-la de la mateixa manera que ho feu amb les altres miniaplicacions: heu de suprimir-la del quadre del GNOME. Per a fer-ho, realitzeu un clic amb el botó secundari al gestor de la miniaplicació i trieu <guimenuitem>Suprimeix del quadre</guimenuitem> en el seu menú contextual.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imatge que mostra l'àrea de captura del punter (verd) amb el seu menú contextual</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <tip>
        <para>Quan s'utilitza el tema predeterminat del GNOME, el gestor de la miniaplicació de captura del punter són dues línies verticals puntejades a l'esquerra de l'àrea de captura del punter.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-functions-description">
    <title>Descripció de les funcions</title>

    <para>El Mousetweaks ofereix tres funcions d'accessibilitat del punter a l'usuari. En aquesta secció trobareu la descripció de les tres funcions:</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-ssc-description">
      <title>Descripció del clic secundari simulat</title>

      <para>Quan l'usuari activa aquesta funció, podrà realitzar clics secundaris utilitzant el <mousebutton>botó primari del ratolí</mousebutton>. Això és especialment útil per als usuaris que només tenen un <mousebutton>botó del ratolí</mousebutton> a la seva disposició.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-delay-slider.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imatge que mostra els paràmetres que pertanyen al clic secundari simulat.</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-usage">
        <title>Com funciona?</title>

        <para>Assumim que l'usuari ha habilitat la funció de clic secundari simulat.</para>

        <para>Per a realitzar un clic secundari simulat, l'usuari ha de mantenir premut el <mousebutton>botó primari del ratolí</mousebutton> sense moure el punter durant un temps determinat. Quan hagi transcorregut el temps determinat, es realitzarà el clic secundari simulat.</para>

        <para>Mentre es manté premut el <mousebutton>botó primari del ratolí</mousebutton>, el Mousetweaks omplirà la fletxa del punter amb un altre color per a mostrar que s'està fent el compte enrere abans de realitzar el clic secundari simulat.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-delay">El lliscador de retard</title>

        <para>El temps que l'usuari ha de mantenir premut el <mousebutton>botó primari del ratolí</mousebutton> el determina el lliscador <guilabel>Retard</guilabel> ubicat sota la casella de selecció d'activació. En utilitzar aquest lliscador, l'usuari pot triar el retard més apropiat per a ell.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-motion-treshold">Llindar de moviment</title>

        <para>Aquells qui tinguin problemes per a mantenir el punter completament sense moviment poden utilitzar el lliscador de llindar de moviment de la funció de clic en pausa. Aquest paràmetre fa que el Mousetweaks ignori els petits moviments del ratolí, de manera que el clic secundari simulat s'activa encara que el punter no estigui completament sense moviment. Per a obtenir-ne més informació, vegeu la secció <link linkend="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">Lliscador de llindar de moviment de la funció de clic en pausa</link>.</para>

        <note>
          <para>El lliscador de <guilabel>Llindar de moviment</guilabel> que està ubicat sota la funció de <guilabel>Clic en pausa</guilabel> també és efectiu per a la funció <guilabel>Clic secundari simulat</guilabel>, encara que la funció <guilabel>Clic en pausa</guilabel> estigui inhabilitada.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-pecularities">
        <title>Diferències amb el clic secundari normal</title>

        <para>Com que el clic secundari simulat no pot descartar l'esdeveniment de <mousebutton>baixar el botó del ratolí</mousebutton> en <mousebutton>prémer el botó primari</mousebutton> de l'usuari, aquest activa un clic primari just abans d'activar el clic secundari. En altres paraules, cada clic secundari realitzat amb aquesta funció és immediatament precedida per un clic primari, i això fa que el comportament sigui lleugerament diferent al clic secundari normal realitzat amb el <mousebutton>botó secundari del ratolí</mousebutton>. Per exemple:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>No és possible realitzar un clic secundari a diversos elements perquè el clic primari activat abans del clic secundari cancel·la la selecció dels elements.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quan el clic secundari simulat es realitza a la icona de paperera del quadre, no només apareix el menú contextual, si no que també s'obre la carpeta de la paperera (el primer és causat pel clic secundari, el segon pel clic primari que el precedeix).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>No és possible proporcionar una llista de tots els comportaments divergents, perquè això depèn de la reacció de l'aplicació que rebi el clic secundari precedit per un clic primari.</para>
        </note>

        <para>Alguns usuaris també es poden sorprendre de les conseqüències següents: no és possible realitzar un clic llarg sense moviment del botó primari i mantenir-lo, sense també activar el clic secundari. Per exemple:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Quan es manté premut el botó primari a la fletxa a la barra de desplaçament, la barra de desplaçament saltarà al final després d'un temps. De fet aquest és el comportament normal d'un clic secundari a una fletxa de la barra de desplaçament.</para>

            <tip>
              <para>Per a evitar aquest comportament, simplement moveu el punter immediatament després de prémer el <mousebutton>botó primari del ratolí</mousebutton>. D'aquesta manera el clic secundari simulat no s'activarà.</para>
            </tip>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-dwell-description">
      <title>Descripció del clic en pausa</title>

      <para>Hi ha usuaris que no poden utilitzar cap botó de maquinari. En activar el <guilabel>Clic en pausa</guilabel> podran fer que el ratolí realitzi els diversos clics sense prémer cap botó del ratolí. Els tipus de clic que es poden realitzar són: un sol clic primari, doble clic, clic d'arrossegament i clic secundari.</para>

      <note>
        <para>When the dwell click is active, the <mousebutton>mouse
        buttons</mousebutton> remain functional and it is still possible to
        click with the <mousebutton>mouse buttons</mousebutton>. Moreover, If
        the user performs a click with a <mousebutton>mouse
        button</mousebutton> while a dwell click is in progress, the dwell
        click gets stopped and no dwell click is generated; to initiate a new
        dwell click, the user has to move and stop moving the mouse as usual
        for the dwell click.</para>
      </note>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-usage">
        <title>Com funciona?</title>

        <para>Cada cop que el punter s'aturi, s'iniciarà un clic en pausa. Per a mostrar l'acció a l'usuari, el Mousetweaks omplirà la fletxa del punter amb un altre color mentre es realitza el compte enrere abans de que es realitzi el clic.</para>

        <para>De quina manera es completa el clic i com es tria el tipus de clic depèn del mode de clic en pausa que l'usuari hagi seleccionat. Els dos modes disponibles són:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Selecciona el tipus de clic per avançat</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Selecciona el tipus de clic amb gestos del ratolí</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-mode-choice.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge que mostra els botons d'opció per a seleccionar el mode del clic en pausa</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Per a seleccionar el mode, l'usuari només ha de fer clic al botó d'opció que correspon a la seva opció.</para>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-ctw">
          <title>Completat automàtic del clic amb tria de tipus de clic per avançat</title>

          <para>Aquest mode està actiu quan l'usuari selecciona <guilabel>Selecciona el tipus de clic per avançat</guilabel>. De fet, després que el ratolí estigui sense moviment durant un temps definit pel lliscador <guilabel>Retard</guilabel>, el sistema automàticament realitzarà el tipus de clic que s'ha seleccionat a la finestra del tipus de clic que es mostra:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-window.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge que mostra la finestra del tipus de clic</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Per a mostrar la finestra <guimenu>Tipus de clic</guimenu> a la pantalla, l'usuari ha de marcar la <application>casella de selecció anomenada <quote><guilabel>Mostra la finestra del tipus de clic</guilabel></quote>:</application></para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-ctw-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge amb la casella de selecció per a mostrar la finestra del tipus de clic</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Després de que s'hagi realitzat el clic, es restaurarà automàticament al tipus de clic senzill. Per a poder triar un altre tipus de clic, l'usuari ha de realitzar un clic automàtic al <guibutton>botó</guibutton> a la finestra <guilabel>Tipus de clic</guilabel> que correspon al seu tipus de clic triat.</para>

          <para>Enlloc de la finestra de tipus de clic, alguns usuaris poden preferir utilitzar la miniaplicació del quadre <guilabel>Clic en pausa</guilabel>, la qual ofereix certs avantatges:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge que mostra la miniaplicació de tipus de clic a la dreta dels menús del GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>En utilitzar la miniaplicació del quadre <guilabel>Clic en pausa</guilabel>: <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>A l'usuari no li cal la finestra <guilabel>Tipus de clic</guilabel>, la qual pot ser que tapi altres finestres de l'escriptori.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>L'usuari té una manera directa per a iniciar i aturar el clic en pausa en utilitzar el botó <guilabel>Actiu/Apagat</guilabel> de la miniaplicació <guilabel>Clic en pausa</guilabel>. Això és especialment útil quan es vol inhabilitar el clic en pausa una estona per a llegir algun text sense la interferència d'un clic en pausa.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Per a mostrar la miniaplicació <guilabel>Clic en pausa</guilabel> al quadre del GNOME, l'usuari ha de seguir el procediment normal per a afegir miniaplicacions al quadre del GNOME. Podeu trobar un exemple de com fer-ho a la secció <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Com iniciar la funció de captura del punter</link>.</para>

          <para>La finestra <guilabel>Tipus de clic en pausa</guilabel> i la miniaplicació <guilabel>Clic en pausa</guilabel> es poden utilitzar a la vegada o cada una per separat</para>
        </sect4>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-gestures">
          <title>Compleció del clic i tria de tipus de clic amb gestos del ratolí</title>

          <para>Aquest mode s'activa quan l'usuari selecciona <guilabel>Selecciona el tipus de clic amb gestos del ratolí</guilabel>. De fet, després de que el ratolí hagi estat sense moviment pel retard definit pel <link linkend="mouse-a11y-dwell-delay">lliscador de retard</link>, la forma del punter canviarà durant un curt període. Anomenarem a aquesta forma la forma del gest.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Si l'usuari mou el punter mentre es mostra la forma del gest, es realitzarà un clic a la ubicació on el punter estava sense moviment. Finalment el punter tornarà a la seva forma normal. El tipus de clic realitzat depèn de la direcció del moviment del ratolí. Durant el moviment del punter, es dibuixarà una línia seguint el moviment del punter per a mostrar el moviment a l'usuari.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si l'usuari manté el punter sense moviment fins que retorna a la seva forma normal, l'usuari podrà moure el ratolí sense que s'hagi realitzat un clic. El següent clic en pausa es realitzarà el següent cop que s'aturi el ratolí.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>L'usuari també té la possibilitat de vincular el tipus de clic amb la direcció del moviment en utilitzar els 4 <guimenu>menús emergents</guimenu> disponibles:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-gesture-mapping.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imatge que mostra les opcions de configuració per a vincular el tipus de clic a la direcció del moviment</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>També hi ha l'element de menú <guimenuitem>Inhabilitat</guimenuitem> a cada <guimenu>menú emergent</guimenu>. L'usuari pot seleccionar-lo si no vol que alguns tipus de clic es realitzin automàticament. Això és especialment interessant per als usuaris que només tenen problemes amb certs tipus de clic.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-dwell-delay">Paràmetres del clic amb retard</title>

        <para>Amb el lliscador de <guilabel>Retard</guilabel>, l'usuari pot configurar quant de temps el punter ha d'estar sense moviment abans d'activar el clic.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-delay-slider.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge que mostra el lliscador de retard del clic en pausa</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <note>
          <para>El retard del clic en pausa només funciona en el context del clic en pausa.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">
        <title>Paràmetre del llindar de moviment</title>

        <para>Per a aquells qui tenen problemes per a mantenir el ratolí sense moviment hi ha el lliscador <guilabel>Llindar del moviment</guilabel>.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-motion-treshold.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imatge que mostra el lliscador de llindar del moviment del clic en pausa</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Quan el lliscador està establert a baix, fins i tot es té en consideració els petits moviments del ratolí. No obstant, en establir un llindar alt, el ratolí ha de travessar una distància major abans que es consideri com a moviment.</para>

        <note>
          <para>El paràmetres del llindar de moviment no només funciona per al clic en pausa, sinó que també per al clic secundari simulat, encara que el clic en pausa estigui inhabilitat.</para>
        </note>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-pointer-capture-description">
      <title>Descripció del bloqueig del punter</title>

      <para>Certes persones han d'utilitzar el seu dispositiu de punter no només per a l'ordinador. Per a aquests usuaris serà útil tenir una manera per a bloquejar el punter a una àrea de la pantalla, de manera que puguin utilitzar el dispositiu de punter per a altres tasques.</para>

      <para>De fet, la miniaplicació del quadre de captura del punter crea una àrea al quadre on l'usuari pot bloquejar el punter fins que l'alliberi d'una manera determinada.</para>

      <remark>Vegeu <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Com iniciar la funció de captura del punter</link> per a obtenir instruccions de com instal·lar la miniaplicació de captura del punter al quadre del GNOME.</remark>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imatge que mostra l'àrea de captura del punter (verd) amb el seu menú contextual</para>
        </textobject>

        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-locked.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imatge de l'àrea de captura del punter quan el punter s'ha capturat</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>En triar <guimenu>Preferències</guimenu> al menú contextual de la miniaplicació de <guilabel>Captura del punter</guilabel>, l'usuari obtindrà una finestra amb les opcions de la miniaplicació de <guilabel>Captura del punter</guilabel>:</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-preferences.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imatge que mostra les preferències de la miniaplicació de captura del punter</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>La finestra de <guilabel>Preferències</guilabel> de la miniaplicació de <guilabel>Captura del punter</guilabel> té tres seccions:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A la secció <guilabel>Captura el punter</guilabel> l'usuari pot especificar sota quines circumstàncies el punter es captura quan aquest es mogui cap a dins de l'àrea de captura. Per exemple, si el modificador de control està activat, el punter es capturarà quan estigui a l'àrea de captura i l'usuari premi la tecla modificadora Control. Si no s'ha activat cap modificador i s'estableix el botó del ratolí a 0, el punter només s'haurà de moure a l'àrea de captura per a bloquejar-lo.</para>

          <para>També és possible especificar una combinació de modificadors i el botó del ratolí.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A la secció <guilabel>Allibera el punter</guilabel>, l'usuari pot especificar quin modificador o botó del ratolí alliberarà el punter.</para>

          <para>També és possible especificar una combinació de modificadors i el botó del ratolí.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A la secció <guilabel>Mida de l'àrea de captura</guilabel>, l'usuari pot especificar l'amplada de l'àrea de captura al quadre del GNOME.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-about">
    <title>Quant al <application>Mousetweaks</application></title>

    <sect2>
      <title>Autors i lloc d'hostatge</title>

      <para>El <application>Mousetweaks</application> està basat en una <ulink type="https" url="https://wiki.ubuntu.com/Accessibility/Specs/MouseTweaks">especificació</ulink> hostatjada al Launchpad. En Gerd Kohlberger ( <email>gerdk@svn.gnome.org</email> ) l'ha implementat, i en Francesco Fumanti ( <email>frfumanti@svn.gnome.org</email> ) ha ajudat amb les proves i la logística.</para>

      <para>Podeu obtenir més informació sobre el Mousetweaks al <ulink type="https" url="https://launchpad.net/mousetweaks">Launchpad</ulink> i al <ulink url="http://live.gnome.org//Mousetweaks/Home">GNOME Live</ulink>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comentaris</title>

      <para>Per a informar d'un error o fer algun suggeriment sobre el mòdul <application>Mousetweaks</application>, la seva interfície d'usuari o el seu manual, utilitzeu les eines proporcionades pel <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">Bugzilla del GNOME</ulink>. Si afectà al format de la pestanya d'accessibilitat del quadre de control del ratolí, informeu de l'error al mòdul gnome-control-center; per a qualsevol altra cosa relacionada amb el Mousetweaks, informeu de l'error al mòdul mousetweaks.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Llicència</title>

      <para>El Mousetweaks es distribueix sota els termes de la Llicència pública general de GNU tal com publica la Free Software Foundation; tant en la versió 3 de la llicència, o (a la vostra opció) una versió posterior. Es pot trobar una còpia d'aquesta llicència en aquest <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt">enllaç</ulink>, o en el fitxer COPYING.GPL inclòs amb el codi font d'aquest programa.</para>

      <para>Aquest manual es distribueix sota els termes de la Llicència de documentació lliure de GNU tal com publica la Free Software Foundation; tant en la versió 1.3 de la llicència, o (a la vostra opció) una versió posterior. Es pot trobar una còpia d'aquesta llicència en aquest <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">enllaç</ulink>, o en el fitxer COPYING.FDL inclòs amb el codi font d'aquest programa.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
