<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="fi-FI">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora on avoin, innovatiivinen, nykyaikainen käyttöjärjestelmä ja alusta. Fedora perustuu Linuxiin, jota kaikki voivat vapaasti käyttää, muokata ja jakaa, nyt ja aina. Sitä kehittää suuri joukko ihmisiä, jotka pyrkivät tuottamaan ja ylläpitämään parasta, mitä avoimen lähdekoodin ohjelmistoilla ja standardeilla on tarjottavana. Fedora on osa Fedora-projektia (the Fedora Project), jota sponsoroi Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Vieraile Fedora-yhteisön Wikissä osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Fedoran dokumentaatio</title>
		<para>
			Fedora-dokumentaatioprojekti tuottaa 100% vapaan ja avoimen lähdekoodin (FLOSS) sisältöä, palveluita ja dokumentointityökaluja. Toivotamme vapaaehtoiset ja osallistujat tervetulleiksi taitotasosta riippumatta. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Fedoran käännökset</title>
		<para>
			Käännösprojektin tavoite on kääntää Fedora-projektiin liittyviä ohjelmistoja ja dokumentaatiota. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Fedoran bugiryhmä</title>
		<para>
			Fedora-bugiryhmän päätehtävä on löytää ja selvittää Fedoraan liittyviä ohjelmavirheitä <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzillassa</ulink> sekä toimia yhteytenä käyttäjien ja kehittäjien välillä. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Fedoran markkinointi</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Fedoran edustajat</title>
		<para>
			Fedora-edustajat ovat henkilöitä, jotka menevät paikkoihin joissa toiset Linux-käyttäjät ja potentiaaliset Linuxiin vaihtajat kokoontuvat ja kertovat heille Fedorasta &mdash; projektista ja jakelusta. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Fedoran infrastruktuuri</title>
		<para>
			Fedora-infrastruktuuriprojekti auttaa Fedoraan osallistuvia samaan työnsä tehtyä pienellä vaivalla ja suurella tehokkuudella. Tämän projektin alla tehtäviin asioihin kuuluvat kääntöjärjestelmä, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Fedora-tunnusjärjestelmä</ulink>, <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">CVS-versionhallinnat</ulink>, <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">sähköpostilistat</ulink> ja <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">WWW-sivut</ulink>. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Fedoran www-sivustot</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Yrittää yhdistää kaikki tärkeimmät Fedora-WWW-sivut yhtenäiseen malliin
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Tehdä sivuista yleisesti niin hauskoja ja mielenkiintoisia kuin projekti, jota ne edustavat!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Fedoran kuvitus</title>
		<para>
			Pelin nimi on saada asiat näyttämään kauniilta. Kuvakkeet, työpöydän taustakuvat ja teemat ovat kaikki Fedora-kuvitusprojektin osia. Vieraile WWW-sivullamme osoitteessa <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Fedora-planeetta</title>
		<para>
			Monien Fedora-osallistujien blogeja voi lukea virallisen RSS-kokoajamme kautta, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

