<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="intro">
  <title>Introduzione</title>

  <para>GNOME è un ambiente desktop formidabile e al tempo stesso semplice, con una forte propensione per l'usabilità, l'accessibilità e l'internazionalizzazione. GNOME è progettato per poter essere usato da chiunque, senza distinzioni relative a conoscenze tecniche, disabilità o lingua. GNOME rende alle persone semplice usare i loro computer.</para>

  <para>GNOME fornisce una piattaforma di sviluppo di vasta portata che consente agli sviluppatori di creare software professionale che sia semplice da usare ed esteticamente piacevole. Questo documento fornisce una panoramica di alto livello della piattaforma GNOME assieme ai collegamenti alla documentazione dettagliata di ciascuna parte della piattaforma.</para>

<section id="who-should-read">
  <title>Chi dovrebbe leggere questo documento</title>

  <para>La lettura di questo documento è consigliata a chiunque voglia creare software usando la piattaforma GNOME. Sviluppare con la piattaforma GNOME è di aiuto nel creare applicazioni coerenti che ben si integrano nell'ambiente grafico dell'utente. Con questa guida si verrà introdotti ai vari componenti della piattaforma, così da sapere quale libreria può realizzare un certo compito. In questa guida sono presenti collegamenti alla documentazione dettagliata, in modo da poter esplorare in maggior dettaglio ciascun componente della piattaforma.</para>

  <para>Questa guida sarà anche utile se si sta scegliendo una piattaforma di sviluppo per il proprio progetto software. Infatti fornisce una panoramica su come usare la piattaforma GNOME per costruire software utile.</para>

  <para>Questa guida inoltre descrive i modi in cui è possibile estendere l'ambiente grafico GNOME con plugin, applet di pannello e altri strumenti utili. Chi volesse sviluppare funzionalità aggiuntive da inserire nell'ambiente grafico GNOME, dovrebbe leggere questa guida, in particolare <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

  <para>Se si possiede del sofware già sviluppato che si desidera portare sulla piattaforma GNOME, potrebbe essere utile consultare in rete la <ulink url="http://live.gnome.org/GuideForISVs">Guida per ISV</ulink>, in aggiunta a questa guida.</para>
</section>

<section id="gnome-family">
  <title>La famiglia GNOME</title>

  <para>GNOME è un lavoro globale, con molti contributi da diverse parti del mondo. GNOME è un successo in virtù dei suoi collaboratori e utenti. Questa sezione elenca i siti web e le conferenze in cui è possibile imparare qualcosa in più su GNOME, così come sulle altre organizzazioni che cooperano con GNOME.</para>

  <variablelist>
    <title>Siti web</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.gnome.org/">www.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Il sito web principale per gli utenti di GNOME. Contiene informazioni sui rilasci, scaricamenti e documentazione.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>The complete source for all GNOME documentation.  It contains
      all of the user and developer documentation produced by GNOME, automatically
      built and updated for each release.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://foundation.gnome.org/">foundation.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Il sito web della GNOME Foundation, la fondazione no-profit che sovraintende lo sviluppo di GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Il sistema di tracciamento bug di GNOME. Usare questo sito per inviare una segnalazione di bug o una richiesta di funzionalità, oppure per tenere traccia dello stato di una segnalazione.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Il wiki di GNOME. Molti progetti all'interno di GNOME attualmente fanno usao del wiki come loro spazio web primario. In aggiunta il wiki è spesso usato per delineare lo sviluppo futuro.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://developer.gnome.org/">developer.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>The old website for developer information.  This once
      contained developer documentation and information about the usability,
      documentation, and translation teams.  The content on this site has
      since been largely superseded by
      <ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink> and
      <ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink>.  There may
      still be some information on this site that is not found elsewhere.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/">mail.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioi sulle mailing list di GNOME. Questo sito contiene gli archivi completi delle mailing list di GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://svn.gnome.org/">svn.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>The GNOME Subversion repository, tracking all GNOME source code
      back to the inception of the project.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Mailing list</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">gnome-list</ulink></term>
      <listitem><para>La mailing list principale per gli utenti di GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-devel-list">gnome-devel-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioni e domande sullo sviluppo usando la piattaforma GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-love">gnome-love</ulink></term>
      <listitem><para>Il primo luogo per cominciare a partecipare a GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-accessibility-list">gnome-accessibility-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioni sull'accessibilità nelle applicazioni per GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-list">gnome-doc-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioni sulla scrittura di documentazione delle applicazioni per GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n">gnome-i18n</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioni sulla internazionalizzazione e localizzazione delle applicazioni per GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/usability">usability</ulink></term>
      <listitem><para>Informazioni sull'usabilità delle applicazioni per GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Conferenze</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://guadec.org/">GUADEC</ulink></term>
      <listitem><para>La conferenza principale per utenti e sviluppatori di GNOME. Il GUADEC è tenuto annualme in maggio o giugno. Ogni anno è ospitato in una diversa città europea, rendendolo un'ottima scusa per visitare l'Europa. Durante il GUADEC sono tenute conferenze per utenti, sviluppatori e vendor.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>The GNOME Summit</term>
      <listitem><para>Il raduno degli hacker. Il Summit è adeguato principalmente agli sviluppatori esistenti di GNOME, sebbene ci sono spesso informazioni utili anche per i nuovi sviluppatori. Il Summit si tiene annualmente a Boston.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>GNOME.conf.au</term>
      <listitem><para>Un casuale raduno ospitato annualmene al linux.conf.au.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <!-- FIXME: surely there's more -->
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Altre organizzazioni</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink></term>
      <listitem><para>Il lavoro collaborativo per l'interoperabilità e le tecnologie condivise tra gli ambienti desktop. Attraverso freedesktop.org, GNOME collabora con progetti come KDE e XFCE per rendere più semplice agli sviluppatori poter fornire una migliore esperienza per i rispettivi utenti.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.mozilla.com/">Mozilla</ulink></term>
      <listitem><para>The free web engine, and a whole lot more.  GNOME maintains
      close ties to the Mozilla development team to provide an overall better
      user interface.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</ulink></term>
      <listitem><para>La suite per l'ufficio libera. GNOME collabora con il team di sviluppo di OpenOffice.org per aiutare a fornire un'interfaccia più unificata quando si usa tale suite per l'ufficio in GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation</ulink></term>
      <listitem><para>Libertà. Fondata nel 1985, la Free Software Foundation ha lavorato per creare un sistema operativo completamente libero, offrendo agli utenti la libertà di usare, modificare e ridistribuire i loro software. Come parte del progetto GNOME, GNOME cerca di fornire un ambiente desktop libero completo.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

</chapter>
