<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Embedded_Development" lang="nl-NL">
	<title>Ingebedde ontwikkeling</title>
	<remark>Deze tekst komt van <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Ingebedde ontwikkeling</primary>
		<secondary>Paragraaf</secondary>
	</indexterm>
	<para>
		Fedora &PRODVER; bevat een reeks van pakketten om de ontwikkeling van ingebedde toepassingen te ondersteunen voor verscheidene doelen. Er is een brede ondersteuning voor de AVR en verwante onderdelen als ook voor de Microchip PIC. Bovendien zijn er pakketten om ontwikkeling te ondersteunen voor oudere, minder populaire onderdelen zoals de Z80, 8051, en anderen. Voor een meer complete beschrijving refereer je naar <citetitle>Packages for embedded development on the wiki</citetitle> beschikbaar op <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Packages_For_Embedded_Development"></ulink> .
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>GNUSim8085</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gnusim8085</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gnusim8085</package> is nieuw in Fedora. GNUSim8085 is een grafische simulator voor de Intel 8085 microprocessor assembly taal. Het heeft een aantal prettige eigenschappen inclusief een toetsenpaneeltje wat gebruikt kan worden om assembly taal programma&#39;s gemakkelijker te schrijven. Het heeft ook een stapel, geheugen en poort viewers die gebruikt kunnen worden voor het debuggen van programma&#39;s.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gputils</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gputils</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gputils</package> heeft ondersteuning toegevoegd voor een aantal nieuwere processoren. <package>gputils</package> ondersteunt nu alle processoren die ondersteund worden door MPLAB 8.20 (behalve voor EEPROM en vergelijkbare producten).
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gsim85</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gsim85</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gsim85</package> is een 8085 microprocessor simulator. Het heeft een zeer gebruikersvriendelijke grafische gebruikersinterface. Het kan gebruikt worden om 8085 programma&#39;s te testen voordat ze in werkelijkheid geïmplementeerd worden op de doel board. <package>gsim85</package> is nieuw in Fedora &PRODVER;.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mcu8051ide</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>mcu8051ide</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora &PRODVER; bevat een nieuw pakket, <package>mcu8051ide</package>. MCU 8051 IDE is een geïntegreerde ontwikkel omgeving voor microcontrollers gebaseerd op de 8051. Ondersteunde programmeertalen zijn C en assembly.
				</para>
				<para>
					Het heeft zijn eigen assembler en ondersteuning voor 2 externe assemblers. Voor de C taal gebruikt het de SDCC compiler.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>openocd</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>openocd</primary>
				</indexterm>
				<para>
					De Open On-Chip Debugger (OpenOCD), nieuw voor Fedora &PRODVER;, biedt debugging, programmeren in het systeem en boundary-scan testen voor ingebedde apparaten. Een aantal verschillende printplaten, doelen, en interfaces worden ondersteund om de ontwikkel tijd te verbeteren
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>sdcc</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>sdcc</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>sdcc</package> 2.9.0 bevat een aantal nieuwe eigenschappen. Refereer naar <ulink type="http" url="http://sdcc.sourceforge.net/"></ulink> voor de complete lijst.
				</para>
				<warning>
					<title>Code kan niet-compatibel zijn</title>
					<para>
						Code ontwikkelt voor <package>sdcc</package> 2.8.0 kan misschien niet volledig compatibel zijn met 2.9.0.
					</para>
				</warning>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


