<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Tools" lang="nl-NL">
	<title>Gereedschappen</title>
	<remark>Deze tekst komt van <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Devel/Tools">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Devel/Tools</ulink></remark>
	<para>
		Fedora &PRODVER; bevat een complete reeks ontwikkelgereedschappen welke alle populaire programmeertalen omvat, de beste en laatste IDE&#39;s, en een uitgebreide reeks bibliotheken. Deze paragraaf behandelt de belangrijkste veranderingen voor Fedora 12. Voor een complete lijst van de honderden vernieuwde ontwikkeling onderdelen bekijk je de tabellen aan het eind van dit document.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>emacs</term>
			<listitem>
				<para>
					<package>emacs</package> is vernieuwd naar versie 23. Emacs 23 heeft een uitgebreid aantal nieuwe eigenschappen, waaronder: 
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>
								Verbeterde Unicode ondersteuning.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Lettertype omzetting met Fontconfig en Xft.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Ondersteuning voor het gebruik van X displays en tekst terminals in een sessie, en voor het draaien als een daemon.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Ondersteuning voor meerdere bestanden opsturen in verspreide versie controle systemen (VC-dir).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Nieuwe modes en pakketten voor het bekijken van PDF en postscript bestanden (Doc-view mode), het verbinden met processen met behulp van de D-Bus (dbus), het verbinden met de GNU Privacy Guard (EasyPG), het bewerken van XML documenten (nXML mode), het bewerken van Ruby programma&#39;s (Ruby mode), en meer.
							</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mercurial</term>
			<listitem>
				<para>
					Versie 1.3.1 van <package>mercurial</package> bevat nu experimentele ondersteuning voor sub-repositories.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


