<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements" lang="nl-NL">
	<title>Hardware vereisten</title>
	<remark>Deze tekst komt van <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview</ulink></remark>
	<warning>
		<title>Minima hoeven niet altijd voldoende te zijn.</title>
		<para>
			Het minimale geheugen hieronder getoond kan niet voldoende zijn voor alle situaties. In het bijzonder kan de installatie op een virtuele machine geheugen vereisen die dicht bij de "Aanbevolen" waarde ligt.
		</para>
	</warning>
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_PPC_Architectures">
		<title>Processor en geheugen vereisten voor PPC architecturen</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Minimale CPU: PowerPC G3 / POWER3
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; ondersteunt de New World generatie van Apple Power Macintosh, verzonden vanaf ongeveer 1999. Hoewel de Old World machines moeten werken, vereisen ze een speciale bootloader die niet in de Fedora distributie is opgenomen. Fedora is ook geïnstalleerd en getest op POWER5 en POWER6 machines.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; ondersteunt pSeries en Cell Broadband Engine machines.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; ondersteunt ook de Sony PlayStation 3 en Genesi Pegasos II en Efika.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; bevat nieuwe hardware ondersteuning voor de P.A. Semiconductor &#39;Electra&#39; machines.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; bevat ook ondersteuning voor Terrasoft Solutions powerstation workstations.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Aanbevolen voor tekst modus: 233 MHz G3 of beter, 128MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Aanbevolen voor grafische modus: 400 MHz G3 of beter, 256MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_Architectures">
		<title>Processor en geheugen vereisten voor x86 architecturen</title>
		<para>
			De volgende CPU specificaties zijn vermeld in termen van Intel processoren. Andere processoren, zoals van AMD, Cyrix, en VIA die compatibel zijn met en equivalent met de volgende Intel processoren, kunnen ook gebruikt worden met Fedora. Fedora &PRODVER; vereist een Intel Pentium Pro of betere processor, en is geoptimaliseerd voor i686 en latere processoren. 
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Aanbevolen voor tekst modus: 200 MHz Pentium Pro of beter
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Aanbevolen voor grafische modus: 400 MHz Pentium Pro of beter
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimale hoeveelheid RAM voor tekst modus: 128MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimale hoeveelheid RAM voor grafische modus: 192MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Aanbevolen hoeveelheid RAM voor grafische modus: 256MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_64_architectures">
		<title>Processor en geheugen vereisten voor x86_64 architecturen</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Minimale hoeveelheid RAM voor tekst modus: 256MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimale hoeveelheid RAM voor grafische modus: 384MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Aanbevolen hoeveelheid RAM voor grafische modus: 512MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Hard_disk_space_requirements_for_all_architectures">
		<title>Harde schijfruimte eisen voor alle architecturen</title>
		<para>
			De complete set van pakketten kan meer dan 9 GiB schijfruimte in beslag nemen. De uiteindelijke omvang wordt helemaal bepaald door de gebruikte spin en de pakketten die tijdens de installatie geselecteerd zijn. Tijdens de installatie is er extra schijfruimte nodig om de installatie omgeving te ondersteunen. Deze extra schijfruimte komt overeen met de grootte van /Fedora/base/stage2.img (op installatie schijf 1) plus de grootte van de bestanden in /var/lib/rpm op het geïnstalleerde systeem.
		</para>
		<para>
			In de praktijk kan de extra ruimte eis variëren van 90 MiB voor een minimale installatie tot aan 175 MiB voor een grotere installatie.
		</para>
		<para>
			Extra ruimte is ook benodigd voor gebruikersgegevens, en tenminste 5% vrije ruimte zou aangehouden moeten worden voor een normale systeem werking.
		</para>
	</section>

</section>


