<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<appendix id="appe-Release_Notes-Legal_Information" lang="nl-NL">
	<title>Juridische Informatie</title>
	<para>
		Het Fedora Project wordt ondersteund door Red Hat, Inc.
	</para>
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-License">
		<title>Licentie</title>
		<para>
			De Fedora License Agreement is toegevoegd met elke vrijgave. Een referentie versie is beschikbaar op de Fedora project website: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink> Dit document heeft een licentie onder de voorwaarden van de Open Publication License v1.0 zonder opties: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL</ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Trademarks">
		<title>Handelsmerken</title>
		<para>
			&#39;Fedora&#39; and the Fedora logo are trademarks of Red Hat, Inc. and are subject to the terms of the Fedora Trademark Guidelines: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines</ulink> All other trademarks are the property of their respective owners.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-External_References">
		<title>Externe referenties</title>
		<para>
			Dit document kan verwijzen naar andere bronnen die niet onder de controle zijn van en niet onderhouden worden door het Fedora Project. Red Hat, Inc. is niet verantwoordelijk voor de inhoud van deze bronnen. We leveren deze verwijzingen alleen voor het gemak, en de toevoeging van enige verwijzing naar zo&#39;n bron houdt niet in dat het Fedora Project of Red Had met die bron instemmen. We houden het recht voor om elke verwijzing of verwijzend programma op elk moment de verwijderen.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Export">
		<title>Export</title>
		<para>
			Bepaalde export restricties kunnen van toepassing zijn op Fedora Project vrijgaves. Refereer naar <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export</ulink> voor meer details.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Legal_Information">
		<title>Juridische Informatie</title>
		<para>
			De volgende legale informatie gaat sommige software in Fedora aan. Portions Copyright (c) 2002-2007 Charlie Poole of Copyright (c) 2002-2004 James W. Newkirk, Michael C. Two, Alexei A. Vorontsov of Copyright (c) 2000-2002 Philip A. Craig
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-More_Information">
		<title>Meer informatie</title>
		<para>
			Extra legale informatie betreffende dit document en Fedora Project vrijgaves is beschikbaar op de Fedora Project website: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal ">http://fedoraproject.org/wiki/Legal </ulink>
		</para>
	</section>

</appendix>

