<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Multimedia" lang="nl-NL">
	<title>Multimedia</title>
	<remark>Deze tekst komt van <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Multimedia">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Multimedia</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Multimedia</primary>
		<secondary>Paragraaf</secondary>
	</indexterm>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Thusnelda</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>Thusnelda</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Ter ondersteuning van de vrije cultuur, het open web, en om de greep van eigendomsmatige en met patenten belaste codecs te verminderen, heeft Red Hat verbeteringen van de open Ogg Theora video codec implementatie met de code naam <application>Thusnelda</application> gesponsord via Christopher Montgomery (xiphmont), die het formaat heeft gemaakt en het werk heeft geresulteerd in een sterke verbetering van de codec. Deze vrijgave bevat deze volgende generatie codec, vergeleken met <application>libtheora 1.0</application>, en de nieuwe encoder kan vergelijkbare kwaliteit encoderingen maken met een lagere bitrate, of een betere kwaliteit bij dezelfde bitrate. Alle toepassingen die de <application>libtheora</application> bibliotheek gebruiken, inclusief alle <application>GStreamer</application> toepassingen, zullen automatisch en transparant voordeel hebben van de verbeteringen.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Pulse Audio verbeteringen</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>pulseaudio</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora ontwikkelaars hebben verscheidene verbeteringen aangebracht in het <application>PulseAudio</application> systeem. Meer details zijn beschikbaar op <ulink url="http://0pointer.de/blog/projects/oh-nine-sixteen.html"></ulink>. Het zijn onder andere: 
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>
								nieuwe mixer logica
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								UPnP MediaServer ondersteuning
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								hotplug ondersteuning verbeterd
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								surround sound ondersteuning voor gebeurtenis geluiden
							</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Fedora Studio</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>Fedora Studio</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<application>Fedora Studio</application> is een optioneel multimedia menu&#39;s pakket dat gebruikers toestaat om hun audio en video toepassingen in te delen in hun bureaublad menu. In vorige versies van Fedora bevonden zich alle multimedia toepassingen in een grote groep. Dit pakket maakt het eenvoudiger voor gebruikers om door de audio en video toepassingen te navigeren.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


