<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Welcome_to_Fedora" lang="nl-NL">
	<title>Welkom bij Fedora</title>
	<remark>Deze tekst komt van <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/Welcome</ulink></remark>
	<para>
		Fedora is een op Linux gebaseerd besturingssysteem dat het nieuwste op gebied van vrije en open software onder de aandacht brengt. Fedora is altijd vrij voor iedereen te gebruiken, te veranderen en te verspreiden. Het wordt gemaakt door mensen over de gehele wereld die samenwerken in een gemeenschap: het Fedora Project. Het Fedora Project is open en iedereen is welkom om mee te doen. Het Fedora Project loopt vooraan voor jou, een leider in de vooruitgang van vrije, open software en inhoud.
	</para>
	<note>
		<para>
			Bezoek <ulink type="http" url="http://docs.fedoraproject.org/release-notes/">http://docs.fedoraproject.org/release-notes/</ulink> om de laatste vrijgave informatie voor Fedora te bekijken, zeker als je een upgrade uitvoert. Als je migreert van een Fedora vrijgave ouder dan de vorige versie, moet je ook naar oudere vrijgave informatie refereren voor extra informatie.
		</para>
	</note>
	<para>
		Je kunt de Fedora Project gemeenschap helpen om door te gaan met het verbeteren van Fedora als je fout meldingen en aanvragen voor verbeteringen indient. Refereer naar <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests">http://fedoraproject.org/wiki/Bugs_and_feature_requests</ulink> voor meer informatie over bugs en verbeteringen aanmelden. Bedankt voor je medewerking.
	</para>
	<para>
		Om meer algemene informatie over Fedora te vinden, ga naar de volgende web pagina&#39;s: 
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Fedora overzicht (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Overview">http://fedoraproject.org/wiki/Overview</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora FAQ (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/FAQ">http://fedoraproject.org/wiki/FAQ</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Hulp en discussies (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">http://fedoraproject.org/wiki/Communicate</ulink>)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Deelname aan het Fedora Project (<ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Join">http://fedoraproject.org/wiki/Join</ulink>)
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
</section>


