<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_NFS_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-nfs-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL "NFS Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_NFS_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guisubmenu>Server Settings</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_ABSTRACT SYSTEM "system-config-nfs-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_CONTENT SYSTEM "system-config-nfs-content.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_NFS_HOSTNAME_FORMATS SYSTEM "system-config-nfs-hostname-formats.xml">
]>
<article lang="ta"><title>NFS சேவையக கட்டமைப்பு</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-17</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Network File System (NFS) கோப்புகளுக்கு மத்தியில் கணினியில் ஒரு பிணையத்தை கோப்புகள் க்ளையன்ட்டுகள் உள்ளமை வன்பொருளில் ஒரு வழியாக உள்ளமைக்கிறது. உங்கள் கணினியிலிருந்து இரண்டையும் ஒரு NFS சர்வர் மற்றும் ஒரு NFS க்ளையன்ட் ஆகும், கோப்பு முறைமைக்கு ஏற்றுமதி செய்ய மற்றும் மற்ற கணினிகளில் கோப்பை ஏற்றுகிறது.</para><para>ஒரு NFS சர்வல் கோப்பிலிருந்து மட்ட அடைவுகள் மற்றும் அது பெற்றுள்ளதை பகிருகிறது, இது அந்த அடைவுகளை "ஏற்றுகிறது" என்று அழைக்கப்படுகிறது. இது <application>NFS Server Configuration Tool</application> ஒரு கணினியை ஒரு NFS சர்வராக் கட்டமைக்க பயன்படுகிறது.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Network File System (NFS) கோப்புகளுக்கு மத்தியில் கணினியில் ஒரு பிணையத்தை கோப்புகள் க்ளையன்ட்டுகள் உள்ளமை வன்பொருளில் ஒரு வழியாக உள்ளமைக்கிறது. உங்கள் கணினியிலிருந்து இரண்டையும் ஒரு NFS சர்வர் மற்றும் ஒரு NFS க்ளையன்ட் ஆகும், கோப்பு முறைமைக்கு ஏற்றுமதி செய்ய மற்றும் மற்ற கணினிகளில் கோப்பை ஏற்றுகிறது.</para><para>ஒரு NFS சர்வல் கோப்பிலிருந்து மட்ட அடைவுகள் மற்றும் அது பெற்றுள்ளதை பகிருகிறது, இது அந்த அடைவுகளை "ஏற்றுகிறது" என்று அழைக்கப்படுகிறது. இது <application>NFS Server Configuration Tool</application> ஒரு கணினியை ஒரு NFS சர்வராக் கட்டமைக்க பயன்படுகிறது.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-nfs</command>
        </primary><see>NFS சேவையக கட்டமைப்பு கருவி</see></indexterm><para>நீங்கள் <application>X</application> விண்டோ கணினி மற்றும் ரூட் முன்னுரிமைகளுக்கு NFS சர்வர் கட்டமைப்பு கருவியை இயங்க வேண்டும். இந்தப் பயன்பாட்டை பணிமேடையில் துவக்க, பேனலிலுள்ள முக்கிய மெனுவிற்கு <menuchoice><guimenu>செல்லவும் ("f" சின்னத்தை கொண்ட மெனு)</guimenu><guisubmenu>கணினி</guisubmenu><guisubmenu>நிர்வாகம்</guisubmenu><guisubmenu>சேவையக அமைவுகள்</guisubmenu><guimenuitem>NFS</guimenuitem></menuchoice>.</para>

	
	<figure float="0" id="fig-system-config-nfs"><title><application>NFS சேவையக கட்டமைப்பு கருவி</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS கட்டமைப்பு கருவி</para></textobject></mediaobject></figure>

	<para>ஃபயர்வால் அமைவுகளைப் பொருத்து, நீங்கள் இதை கட்டமைக்க NFS டீமான் செயல்பாட்டிற்கு குறிப்பிட்ட பிணைய துறைகளை குறிப்பிடுகிறது. NFS சர்வர் அமைவுகள்  உங்களை ஒவ்வொரு செயல்பாட்டிற்கு பதிலாக ரேண்டம் துறைகளை ஒதுக்கி போர்ட்மேப்பரில் குறிப்பிட அனுமதிக்கிறது. நீங்கள் NFS சர்வர் அமைவுகளின் படி அமைக்க <guibutton>சேவையக அமைவுகள்</guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும்.  NFS சர்வர் அமைவுகள் சாளரத்தை கீழேயுள்ள படம் தெளிவாக்குகிறது.</para>
	<figure float="0" id="fig-nfs-server-settings"><title><application>NFS சேவையக அமைவுகள்</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-server-settings.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS சேவையக அமைவுகள்</para></textobject></mediaobject></figure>
	<section id="s2-nfs-export"><title>ஏற்றுமதி செய்தல் அல்லது பகிரும் NFS கோப்பு முறைகள்</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>ஏற்றுமதி செய்கிறது</secondary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>NFS கோப்பு முறைகளை ஏற்றுமதி செய்கிறது</primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary>கோப்பு முறைகள்</primary><secondary>NFS</secondary><see>NFS</see></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><application>NFS சேவையக கட்டமைப்பு கருவி</application></primary></indexterm><para>ஒரு NFS சர்வருக்கு "ஏற்றுகிறது" அடைவுகள் கோப்பு பெற்றிருப்பதை பகிருகிறது அல்லது சேவை செய்கிறது. இது<application>NFS Server Configuration Tool</application> ஒரு கணினியில்  NFS சர்வரை கட்டமைக்க பயன்படுகிறது.</para><para>ஒரு NFS பகிர்வை சேர்க்க, இந்த <guibutton>சேர்</guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும். இந்த உரையாடல் பெட்டியை <xref linkend="fig-add-share"/> தோன்றுவதை காட்டுகிறது.</para><para>இந்த <guilabel>அடிப்படை</guilabel> பட்டிக்கு பின்வரும் தகவல் தேவைப்படுக்கிறது:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>அடைவு</guilabel> — பகிரக்கூடிய அடைவை குறிப்பிடவும், எடுத்துக்காட்டாக <filename>/tmp</filename>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>புரவலன்கள்</guilabel> — புரவலர்(கள்) உடன் எந்த இடைவு பகிருகிறதோ அதை குறிப்பிடவும். நிகழக்கூடிய பாணிகளில்<xref linkend="s2-nfs-hostname-formats"/> ஒரு விரிவாக்கத்துக்கு மறுபரிசீலிக்கிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>அடிப்படை அனுமதிகள்</guilabel> — அடைவு வாசிக்க மட்டும் அல்லது வாசிக்க/ எழுதும் அனுமதிகளை குறிப்பிடவும்.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-add-share"><title>பகிர்வைச் சேர்</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>NFS பகிர்வைச் சேர்</para></textobject></mediaobject></figure><para>இந்த <guilabel>பொது விருப்பங்கள்</guilabel> பட்டியானது பின்வரும் விருப்பங்களை கட்டமைக்க அனுமதிக்கிறது:</para><figure float="0" id="fig-nfs-general-options"><title>NFS பொதுவான விருப்பங்கள்</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-general-options.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>பொதுவான விருப்பங்கள்</para></textobject></mediaobject></figure><itemizedlist><listitem><para><guilabel>துறை 1024 மற்றும் அதற்கு அதிகமானதிலிருந்து இணைப்புகள் அனுமதி</guilabel> — துறை எண்களில் சேவைகள் துவக்குவதற்கு குறைந்தபட்சம் 1024 ஆக ரூட்டாக துவக்குகிறது. இந்த விருப்பத்தைத் தேர்ந்தெடுத்து  NFS சேவையை ரூட்டை விட ஒரு பயனரை துவக்கச் செய்யலாம். இந்த விருப்பமானது <command>insecure</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>பாதுகாப்பில்லாத கோப்பு பூட்டுதலை அனுமதி</guilabel> — ஒரு பூட்டு கோரிக்கை தேவைப்படவில்லை. இந்த விருப்பமானது <command>insecure_locks</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>துணை கிளை சரிபார்த்தல் செயல்நீக்கு</guilabel> — ஒரு கோப்பு முறையின் துணை அடைவு ஏற்றப்பட்டால், ஆனால் முழு கோப்பு முறையும் ஏற்றப்படாது, இந்த சேவையகம் துணை அடைவில் ஏற்றபட்டதா என சரிபார்க்கும். இந்த சரிபார்த்தல் <firstterm>துணை கிளை சரிபார்த்தல் </firstterm> எனப்படுகிறது. இந்த விருப்பத்தை தேர்ந்தெடுத்து துணைகிளை சரிபார்த்தலை செயல்நீக்கவும். முழு கோப்பு முறைமையை ஏற்றினால், பரிமாற்று விகிதத்தை அதிகரிக்கும். இந்த விருப்பம் <command>no_subtree_check</command>ஐ பொருத்து இருக்கும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>விண்ணப்பத்தின் பேரில் செயல்பாடுகளை ஒத்திசைவு எழுதுகிறது</guilabel> — முன்னிருப்பாக செயல்படுகிறது, இந்த விருப்பமானது சர்வருக்கு வட்டில் எழுதுவதற்கு கோரிக்கைகளை பதிலளிக்க அனுமதிக்கவில்லை. இந்த விருப்பமானது <command>sync</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது. இது தேர்ந்தெடுக்கப்படாவிடில், இந்த<command>async</command> விருப்பமானது பயன்படுகிறது.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>உடனடியாக செயல்பாடுகளை எழுத ஒத்திசைவை ஆணையிடு</guilabel> — வட்டில் எழுதுவதற்கு காலங்கடத்த வேண்டாம்k. இந்த விருப்பமானது <command>no_wdelay</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>கோப்பு முறைமைகளை கீழே மறை</guilabel> என்பது <command>nohide</command> இந்த விருப்பத்தை மட்டும் ஆன் அல்லது ஆஃப் செய்கிறது. விருப்பம் <command>nohide</command> ஆஃப்பாகும் போது, குவிக்கப்பட்ட அடைவுகள் அறியும் படி செய்யும் போது. ஏதாவது மாற்றங்களை அறிவிக்க பெற்றோரில்லாத ஒரு கோப்புமுறை வழியாக க்ளையன்ட்டுகளை நகர்த்துகிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>ஏற்றப்பட்டதும் இறக்குமதி மட்டும்</guilabel> இந்த அமைப்புகளின் <command>mountpoint</command> விருப்பத்தை ஏற்றக்கூடிய அடைவை மட்டும் ஏற்றுமதிச் செய்ய அனுமதிக்கவும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>விருப்பமான ஏற்றப்புள்ளி</guilabel> ஒரு விருப்பமான ஏறும் புள்ளிக்கான பாதையை குறிப்பிடவும். தெரிந்த வகைக்கான பாதை அல்லது குறிப்பிடப்பட்ட ஏற்று புள்ளிக்கு <guibutton>உலாவு</guibutton> என்பதை நகர்த்த கிளிக் செய்யவும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>கோப்பு முறைமையை IDஐ அமை:</guilabel> அந்த விருப்பத்தை <command>fsid=X</command> அமைக்கவும். இந்த முக்கியமாக குலை அமைக்க பயன்படுகிறது. ஒரு உள்ளடக்க கோப்புமுறைமையில் ID அனைத்து NFS கோப்பு கைமுறைகளுக்கு தவிருக்கவும்.</para></listitem></itemizedlist><figure float="0" id="fig-nfs-user-access"><title>NFS பயனர் அணுகல்</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-nfs-add-user-access.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>பயனர் அணுகல்</para></textobject></mediaobject></figure><para>இந்த <guilabel>பயனர் அணுகல்</guilabel> பட்டியானது கட்டமைக்கப்பட்ட பின்வரும் விருப்பங்களை அனுமதிக்கிறது:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>தொலை ரூட் பயனரை உள்ளமை ரூட்டாக</guilabel> — முன்னிருப்பாக, இந்த பயனர் மற்றும் குழு IDகள் ரூட் பயனர் இரண்டும் 0. பயனர் ID 0 மற்றும் குழு ID 0 பயனர் மற்றும் குழு IDகள் பெயரில்லாதவற்றுக்கு NFS சேவையகத்தில் ரூட் விருப்பம் இல்லை. இந்த விருப்பம் தேர்ந்தெடுக்கப்பட்டால், ரூட் பெயரில்லாதது என ஒப்பிடப்படுகிறது, மற்றும் ரூட் ஒரு கிளையன் விருப்பங்களை ஏற்றப்பட்டது. இந்த விருப்பத்தை தேர்ந்தெடுப்பது கணினியின் பாதுகாப்பை குறைக்கிறது. முழுவதும் தேவையில்லையெனில் தேர்ந்தெடுக்க வேண்டாம். இந்த விருப்பம் <command>no_root_squash</command>ஐ பொருத்து இருக்கிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>அனைத்து கிளையன் பயனர்களையும் பெயரில்லாத பயனர்களாக நடத்து</guilabel> — இந்த விருப்பம் தேர்ந்தெடுக்கப்பட்டால், அனைத்து பயனர் மற்றும் IDs தெரியாத பயனரில் வரைபடமாக்கப்படுகிறது. இந்த விருப்பமானது <command>all_squash</command>ஒத்திருக்கிறது.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>உள்ளமை பயனர் IDஐ பெயரில்லாத பயனர்களுக்கு குறிப்பிடு</guilabel> — இதை <guilabel>அனைத்து கிளையன் பயனர்களையும் பெயரில்லாத பயனர்களாக நடத்து</guilabel> என்பதை தேர்ந்தெடுத்தால், இந்த ID கான தெரியாத பயனரை நீங்கள் குறிப்படவும். இந்த விருப்பமானது <command>anonuid</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>உள்ளமை குழு IDஐ பெயரில்லாத பயனர்களுக்கு குறிப்பிடு</guilabel> — இதை <guilabel>அனைத்து கிளையன் பயனர்களையும் பெயரில்லாத பயனர்களாக நடத்து</guilabel> தேர்ந்தெடுத்தால், இந்த ID கான தெரியாத பயனரை நீங்கள் ஒரு குழுவிற்காக குறிப்படவும். இந்த விருப்பமானது <command>anonuid</command>இதற்கு ஒத்திருக்கிறது.</para></listitem></itemizedlist></listitem></itemizedlist><para>உள்ளிருக்கும் ஒரு NFS பகிர்வை திருத்த, பட்டியலிருந்து பகிர்வை தேர்ந்தெடுக்கவும், மற்றும் <guibutton>தன்மைகள்</guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும். உள்ளிருக்கும் ஒரு  NFS பகிர்வை அழிக்க,  பட்டியலிருந்து பகிர்வை தேர்ந்தெடுக்கவும்,மற்றும் இந்த <guibutton>அழி</guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும்.</para><indexterm significance="normal"><primary><filename>/etc/exports</filename></primary></indexterm><indexterm significance="normal"><primary><filename>ஏற்றுமதிகள்</filename></primary></indexterm><para>இதை கிளிக் செய்த பின் <guibutton>சரி</guibutton> சேர்க்க, திருத்த, அல்லது பட்டியலிருந்து ஒரு NFS பகிர்வை அழிக்கிறது, மாற்றங்கள் உடனடியாக இடம் பெறுகிறது — சர்வர் டீமானாது மறுதுவக்கப்படுகிறது மற்றும் பழைய கட்டமைப்பு கோப்பானது <filename>/etc/exports.bak</filename> ஆக சேமிக்கப்படுகிறது. புதிய கட்டமைப்பில்<filename>/etc/exports</filename> எழுதுகிறது.</para><para>இந்த கட்டமைப்பு கோப்பை <application>NFS Server Configuration Tool</application>நேரடியாக <filename>/etc/exports</filename> வாசிக்க மற்றும் எழுதுகிறது. ஆகையால், இந்தக் கருவியை பயன்படுத்திய பிறகு கோப்பை கைமுறையாக மாற்றியமைக்கப்படுகிறது, மற்றும் இந்தக் கருவி பயன்படுத்திய பிறகு கோப்பை கைமுறையாக மாற்றியமைக்கப்படுகிறது (கொடுக்கப்பட்ட கோப்பு சரியான இலக்கண படி மாற்றபட்டுள்ளது).</para></section>
<appendix><title>பிற்சேர்க்கை</title><section id="s2-nfs-hostname-formats"><title>புரவலப்பெயர் பாணிகள்</title><indexterm significance="normal"><primary>NFS</primary><secondary>புரவலப்பெயர் பாணிகள்</secondary></indexterm><para>புரவலர்(கள்) இந்த வடிவில் பின்பற்றுகிறது:</para><itemizedlist><listitem><para>ஒற்றை கணினி — ஒரு முழு தகுதிப்பெற்ற செயற்களப் பெயர் (சேவையகத்தினால் இது மறுதீர்வு செய்யப்படும்), புரவலப்பெயர் (சேவையகத்தினால் இது மறுதீர்வு செய்யப்படும்), அல்லது ஒரு IP முகவரி.</para></listitem><listitem><para>வையில்ட்கார்ட்களால் குறிப்பிடப்பட்ட கணினிகளின் வரிசை — * அல்லது ? ஒரு சர ஒப்பீடுக்கு குறிப்பிட பயன்படுத்தவும். வையில்ட்கார்ட்கள் IP முகவரிகளுடன் பயன்படுத்தப்படவில்லை; எப்படியும், தலைகீழ் DNS தோல்வியடைந்தால் விபத்தாக வேலை செய்யும். வையில்ட்கார்டுகளை குறிப்பிடும் போது fully qualified domain names, புள்ளிகள் (.) இந்த வையில்ட்கார்டில் சேர்க்கப்படவில்லை. எடுத்துக்காட்டாக, <computeroutput>*.example.com</computeroutput> one.example.com சேர்க்கிறது ஆனால் one.two.example.com.ஐ சேர்க்கவில்லை.</para></listitem><listitem><para>IP பிணையங்கள் —இதை replaceable&gt;a.b.c.d/z</para></listitem><listitem><para>வலைகுழுக்கள் — இந்த பாணியில் <replaceable>@group-name</replaceable>, எங்கே <replaceable>group-name</replaceable> அந்த NIS வலைக்குழுவின் பெயர்.</para></listitem></itemizedlist></section>
</appendix></article>
