<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="ta"><title>SAMBA Server Configuration</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>இந்த <application>Samba Server Configuration Tool</application> ஒரு Samba சர்வரை கட்டமைக்க பயன்படுகிறது இதை நீங்கள் மற்ற கணினிகளின் கோப்புகள்/அல்லது அச்சடிப்பிகளுடன் பகிரலாம்.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>இந்த <application>Samba Server Configuration Tool</application> ஒரு Samba சர்வரை கட்டமைக்க பயன்படுகிறது இதை நீங்கள் மற்ற கணினிகளின் கோப்புகள்/அல்லது அச்சடிப்பிகளுடன் பகிரலாம்.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Samba Server Configuration Tool</see></indexterm><para>நீங்கள் இதை இயக்க வேண்டும்  <application>X</application> Window System மற்றும் ரூட் முன்னுரிமைகள்  Samba சேவையக கட்டமைப்பு கருவியை பெற்றிருக்க வேண்டும். பணிமேடையில் பயன்பாட்டைத் துவக்க, பேனலிலுள்ள முக்கிய மெனுவிற்குச் <menuchoice><guimenu>செல்லவும் ("f" சின்னத்தை கொண்ட மெனு)</guimenu><guisubmenu>கணினி</guisubmenu><guisubmenu>நிர்வாகம்</guisubmenu><guimenuitem>சம்பா</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>இந்த <application>Samba சர்வர் கட்டமைப்பு கருவி</application> ஒரு வரைப்பட இடைமுகம் Samba பகிர்வுகள், பயனர்கள், மற்றும் அடிப்படை சர்வர் அமைவுகளை மேலாண்மை செய்கிறது. இது இந்த <filename>/etc/samba/</filename> அடைவிலுள்ள கட்டமைப்பு கோப்புகளை மாற்றியமைக்கிறது. பாதுகாக்கப்பட்ட பயன்பாட்டிப் பயன்படுத்தி இந்தக் கோப்புகளில் ஏதேனும் மாற்றங்களை ஏற்படுத்த முடியாது.</para>
	<para>இந்த பயன்பாட்டை பயன்படுத்த, நீங்கள் X Window கணினியை இயக்க ரூட் முன்னுரிமைகளுடன் இயக்க வேண்டும். <application>Samba Server Configuration Tool</application>ஐ பணிமேடையிலிருந்து துவக்க, <menuchoice><guimenu>பலகத்தில் முதன்மை மெனுவுக்கு சென்று ("f" சின்னத்தை கொண்டன மெனுவை)</guimenu><guisubmenu>கணினி</guisubmenu><guisubmenu>நிர்வாகம்</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> என தேர்ந்தெடுக்கவும் அல்லது <command>system-config-samba</command> என ஷெல்லில் தட்டச்சு செய்யவும்(எடுத்துக்காட்டாக, ஒரு XTerm அல்லது GNOME terminal இல்).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Samba Server Configuration Tool</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Samba Server Configuration Tool</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>குறிப்பு</title><para>இந்த <application>Samba சர்வர் கட்டமைப்பு கருவி</application> பகிரப்பட்ட அச்சடிப்பிகள் அல்லது முன்னிருப்பு stanza ஐ காட்டுகிறது  இது பயனர்களை தங்களுடைய Samba சர்வரில் முகப்பு அடைவுகளாக அனுமதிக்கிறது.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>சேவையக அமைவுகளை கட்டமைக்கிறது</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>வரைகலைக் கட்டமைப்பு</secondary><tertiary>கட்டமைக்கிற சேவையக அமைவுகள்</tertiary></indexterm><para>இந்தமுதல் படியானது Samba சர்வருக்கு அடிப்படை அமைவுகளை சர்வருக்காக மற்றும் சில பாதுகாப்பு விருப்பங்களை கட்டமைக்கிறது. பயன்பாட்டை துவக்கியப் பின்,  <menuchoice><guimenu>விருப்பங்கள்</guimenu><guimenuitem>சேவையக அமைவு</guimenuitem></menuchoice> புல்டவுன் மெனுவிலிருந்து தேர்ந்தெடுக்கவும். இந்த <guilabel>அடிப்படை</guilabel> பட்டியானது  <xref linkend="fig-samba-basic"/>இல் காட்டப்படுகிறது.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>அடிப்படை சேவையக அமைவுகளை கட்டமைக்கிறது</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>அடிப்படை சேவையக அமைவுகளை கட்டமைக்கிறது</para></textobject></mediaobject></figure><para>அந்தப் <guilabel>அடிப்படை</guilabel> பட்டியில், கணினியில் பணிகுழுவை கணினியில் ஒரு சுருக்கமான விளக்கமாக குறிப்பிடுகிறது . இது <command>workgroup</command> மற்றும் <command>server string</command> விருப்பத்துடன் <filename>smb.conf</filename> திருத்துகிறது.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>பாதுகாப்பு சேவையக அமைவுகளை கட்டமைக்கிறது</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>பாதுகாப்பு சேவையக அமைவுகளை கட்டமைக்கிறது</para></textobject></mediaobject></figure><para>இந்தப் பட்டியானது <guilabel>பாதுகாப்பு</guilabel> பின்வரும் விருப்பங்களை பெற்றுள்ளது:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>அனுமதி முறைமை</guilabel> — இந்த விருப்பத்திற்கு <command>security</command> ஒத்திருக்கிறது. பின்வரும் அங்கீகரிக்கப்பட்ட வகைகளிலிருந்து ஒன்றைத் தேர்ந்தெடுக்கவும்.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — இந்த Samba சேவையகம் ஒரு டொமைன் உறுப்பினராக ஒரு Active Directory Domain (ADS) realmஇல் உள்ளது. இந்த விருப்பத்திற்கு, Kerberos நிறுவப்பட வேண்டும் மற்றும் சேவையகத்தில் கட்டமைக்கப்பட வேண்டும்மற்றும் Samba  ADS realmஇன் உறுப்பினராக  <command>net</command> வசதியை பயன்படுத்தி, <filename>samba-client</filename> தொகுப்பின் பகுதியாக இருக்க வேண்டும். <command>net</command> கையேடு பக்கத்தை விவரங்களுக்கு பார்க்கவும். இந்த விருப்பம் Sambaவில் ஒரு ADS கட்டுப்படுத்தியாக கட்டமைக்கப்படாது. realmஐ  Kerberos சேவையகத்தில் <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> புலத்தில் குறிப்பிடவும்.</para><note><title>குறிப்பு</title><para>இந்தப் புலமானது <guilabel>Kerberos Realm</guilabel> அனைத்து அப்பர்கேஸ் கடிதங்களை வழங்குகிறது, எடுத்துக்காட்டாக <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>Samba சர்வரை ஒரு செயற்கள எண்ணிக்கையில் ஒரு ADS அரசுக் கருத்தை Kerberosகாக கட்டமைத்து பயன்படுகிறது, கோப்புடன் இதை<filename>/etc/krb5.conf</filename> சேர்க்கவும்.</para></note></listitem><listitem><para><guilabel>டொமைன்</guilabel> — இந்த Samba சேவையகம் ஒரு Windows NT முதன்மை அல்லது பின்சேமிப்பு டொமைன் கட்டுப்படுத்தியால் பயனரை சரிபார்க்கிறது. சேவையகம் பயனர் பெயர் மற்றும் கடவுச்சொல்லை கட்டுப்படுத்திக்கு செலுத்தி திரும்ப பெறுகிறது. இந்த NetBIOS பொயர் <guilabel>அங்கீகார சேவையக</guilabel> புலத்தில் முதன்மை அல்லது பின்சேமிப்பு டொமைன் கட்டுப்படுத்தியாக குறிப்பிடவும்.</para><para>இந்த <guilabel>மறைகுறியாக்கப்பட்ட கடவுச்சொற்கள்</guilabel> விருப்பமானது தேர்ந்தெடுக்கப்பட்டால் <guilabel>ஆம்</guilabel> என அமைக்க வேண்டும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>சேவையகம்</guilabel> — இந்த Samba சர்வரானது பயனர்பெயர் மற்றும் கடவுச்சொல்லின் இணைப்பின் படி மற்ற  Samba சர்வருக்கு நிருபிக்க பயன்பட முயற்சிக்கிறது. இதை செய்ய முடியவில்லை எனில், இந்த சர்வரானது பயனர் அங்கீகார முறைமையை பயன்படுத்த முயற்சிக்கிறது. NetBIOS பெயருக்கான Samba சர்வரிலிருந்து <guilabel>அனுமதி சேவையக</guilabel> புலத்தை குறிப்பிடவும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>பகிர்வு</guilabel> — Samba சேவை அடிப்படையை Samba பயனர்களை ஒரு பயனர்பெயர் மற்றும் கடவுச்சொல்லும் இணைந்ததை தரவேண்டாம்.Samba சர்வரிலிருந்து ஒரு குறிப்பட்ட பகிரப்படும் அடைவுக்கு ஒரு பயனர்பெயர் மற்றும் கடவுச்சொல்லை இணைக்க முயற்சிக்கும் வரை தூண்டவில்லை.</para></listitem><listitem><para><guilabel>பயனர்</guilabel> — (Default) Samba பயனர்கள் ஒரு சரியான பயனர்பெயர் மற்றும் கடவுச்சொல்லை Samba சர்வர் அடிப்படையில் தரவேண்டும். நீங்கள் இந்த விருப்பத்திற்கு பணிபுரிய  <guilabel>Windows Username</guilabel> இந்த விருப்பத்தை நீங்கள் தேர்ந்தெடுக்க விரும்பினால். விவரங்களுக்காக <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> குறிப்பிடவும்.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>மறைக்குறியாக்க கடவுச்சொற்கள்</guilabel> — இந்த விருப்பமானது செயல்நீக்காத  க்ளையன்டுகள் ஒரு கணினியுடன் Windows 98ஐ இணைக்கிறது, Windows NT 4.0 உடன் சேவை பாக் 3, அல்லது மற்ற கூடுதல் தற்போதைய Microsoft Windows பதிப்புகள். சர்வர் மற்றும் மறைகுறியாக்கப்பட்ட வடிவ க்ளையன்ட்டுக்கு மத்தியில் கடவுச்சொல்லை இடமாற்றுகிறது ஒரு சாதாரண உரைக்குப் பதிலாக நிறுத்துகிறது. இந்த ஒத்திருக்கும் <command>மறைகுறியாக்கப்பட்ட கடவுச்சொற்கள்</command> விருப்பமாகிறது.</para></listitem><listitem><para><guilabel>விருந்தினர் கணக்கு</guilabel> — பயனர்கள் அல்லது விருந்தினர் பயனர் ஒரு Samba சேவையகத்தில் புகுபதிவு செய்யும் போது அவர்கள் சேவையகத்தில் ஒரு சரியான பயனராக ஒப்பிடப்பட வேண்டும். இருக்கும் பயனர் பெயர்களை கணினியில் விருந்தினர் Samba கணக்காக தேர்ந்தெடுக்கவும். விருந்தினர்கள் பதிவு Samba சேவையகத்தில் பதிவு செய்தால், அவர்கள் அதே முன்னுரிமைகளை பெற்றிருப்பர். இது<command>guest account</command> விருப்பத்தை பொருத்து இருக்கும்.</para></listitem></itemizedlist><para>கிளிக் செய்தப்பின் <guibutton>சரி</guibutton>, கட்டமைக்கப்பட்ட கோப்பில் மாற்றங்கள் எழுதப்பட்டது மற்றும் டீமனானது மறுதுவக்கப்படுகிறது; ஆகையால், மாற்றங்களின் விளைவை உடனடியாக எடுக்கவும்.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Samba பயனர்களை மேலாண்மை செய்கிறது</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>வரைகலைக் கட்டமைப்பு</secondary><tertiary>Samba பயனர்களை மேலாண்மை செய்கிறது</tertiary></indexterm><para>இந்த <application>Samba Server Configuration Tool</application> Samba சர்வர் ஒரு  Samba பயனரை சேர்ப்பதற்கு முன் ஒரு உள்ளிருக்கும் பயனர் கணக்கை கணினியில் செயல்படுத்த செயல்பாடு தேவைப்படுகிறது. இந்த Samba பயனர் உள்ளிருக்கும் பயனர் கணக்குடன் சம்பந்தப்படுத்துகிறது.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Samba பயனர்களை மேலாண்மை செய்கிறது</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Samba பயனர்களை மேலாண்மை செய்கிறது</para></textobject></mediaobject></figure><para>ஒரு Samba பயனரை சேர்க்க, புல்டவுன் மெனுவிலிருந்து <menuchoice><guimenu>விருப்பங்கள்</guimenu><guimenuitem>Samba பயனர்கள்</guimenuitem></menuchoice> தேர்ந்தெடுக்கவும், மற்றும் இந்த <guibutton>பயனர் சேர்</guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும். உள்ளமை கணினியில் <guilabel>புதிய Samba பயனரை உருவாக்கு</guilabel> சாளரம் ஒரு<guilabel>Unix பயனர் பெயரை</guilabel> உள்ளிருக்கும் பயனர்களின் பட்டியலிருந்து தேர்ந்தெடுக்கவும்.</para><para>பயனர் ஒரு Windows ணினியில் வேறு பயனர் பெயரை கொண்டு Samba சேவையகத்தில் பதிவு செய்ய வேண்டும் என்றால், Windows பயனர் பெயர் <guilabel>Windows பயனர் பெயர் </guilabel> புலத்தில் குறிப்பிட வேண்டும். இந்த <guilabel>அங்கீகார முறைமை</guilabel>  <guilabel>பாதுகாப்பு</guilabel> தத்தலில் <guilabel>சேவையக அமைவு</guilabel> விருப்பங்களில் <guilabel>பயனர்</guilabel> என்ற விருப்பத்தில் வேலை செய்ய அமைக்கப்பட வேண்டும்.</para><para>மேலும், ஒரு <guilabel>Samba கடவுச்சொல்</guilabel> Samba பயனரைக் கட்டமைக்க மீண்டும் அதை அச்சடித்து உறுதிப்படுத்தவும். இருப்பினும் ஒரு மறைகுறியாக்கப்பட்ட கடவுச்சொல்லை Sambaகாக பயன்படுத்தலாம், இது Samba கடவுச்சொற்களை அனைத்து பயனர்களும் அவர்களுடைய கணினி கடவுச்சொற்களையும் பயன்படுத்த பரிந்துரைக்கிறது.</para><para>ஒரு உள்ளிருக்கும் பயனரை திருத்த, பட்டியலிருந்து பயனரைத் தேர்ந்தெடுக்கவும், மற்றும் <guibutton>பயனரை திருத்த</guibutton> கிளிக் செய்யவும். ஒரு உள்ளிருக்கும் Samba பயனரை அழிக்க, பயனரை தேர்ந்தெடுக்கவும், மற்றும் இது <guibutton>அழிக்கும் பயனர் </guibutton> பொத்தானை கிளிக் செய்யவும். அழிக்கப்படும் ஒரு Samba பயனர் கணினி சம்பந்தமான பயனர் கணக்கை அழிப்பதில்லை.</para><para>இந்த பயனர்கள் உடனடியாக மாற்றியமைத்து பின் இந்த பொத்தானை <guibutton>சரி</guibutton> என கிளிக் செய்யவும்.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>ஒரு பங்கைச் சேர்க்கிறது</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>வரைகலைக் கட்டமைப்பு</secondary><tertiary>ஒரு பங்கைச் சேர்க்கிறது</tertiary></indexterm><para>ஒரு Samba பங்கை உருவாக்க, இந்த <guibutton>சேர்</guibutton> பொத்தானிலிருந்து முக்கிய Samba கட்டமைப்பு வின்டோவை கிளிக் செய்யவும்.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>ஒரு பங்கைச் சேர்க்கிறது</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>ஒரு Samba பங்கை சேர்க்கிறது</para></textobject></mediaobject></figure><para>இந்த <guilabel>அடிப்படை</guilabel> பட்டி பின்வரும் விருப்பங்களை கட்டமைக்கிறது:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>அடைவு</guilabel> — இந்த அடைவைக்கு Samba வழியாக பகிர்வகிறது. இந்த அடைவு ஏற்கனவே இருப்பதற்கு முன் இங்கே உள்ளிடவும்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>பகிர்வு பெயர்</guilabel> — இந்தப் பங்கின் சரியான பெயர் தொலைவு கணினியில் காணப்படுகிறது. முன்னிருப்பாக, இது அதே மதிப்பாக <guilabel>அடைவு</guilabel>, ஆனால் கட்டமைக்கப்படலாம்.</para></listitem><listitem><para><guilabel>விளக்கங்கள்</guilabel> — ஒரு சுருக்கமான விளக்கத்திற்கான பகிர்வு.</para></listitem><listitem><para><guilabel>எழுதக்கூடிய</guilabel> — பகிரப்பட்ட அடைவை வாசிக்க மற்றும் எழுத பயனர்களை செயல்படுத்துகிறது</para></listitem><listitem><para><guilabel>தெரியக்கூடிய</guilabel> — பகிரப்பட்ட அடைவுகளில் பயனர்களுக்கு வாசிக்ககூடிய உரிமைகளை மட்டும் அனுமதிக்கிறது.</para></listitem></itemizedlist><para>இந்த <guilabel>அணுகல்</guilabel> பட்டியில், குறிப்பிட்ட பயனர்களை மட்டும் அணுகுவதற்கு இந்த பகிர்வை தேர்ந்தெடுக்கலாம் அல்லது  அனைத்து Samba பயனர்களையும் அணுகுவதற்கு அனுமதிக்கலாம். நீங்கள் குறிப்பிட்ட பயனர்களுக்கு அணுகலை அனுமதிக்க தேர்ந்தெடுத்தால், கிடைக்கக்கூடிய Samba பயனர்களின் பட்டியலில் இருந்து பயனர்களை தேர்ந்தெடுக்கவும்.</para><para><guibutton>சரி</guibutton>ஐ கிளிக் செய்தப்பின் உடனடியாக இந்த பகிர்வு சேர்க்கப்படுகிறது.</para></section>
</article>
