<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="es-ES">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora es un sistema operativo y plataforma abierta, innovativa y que mira al futuro, basada en Linux, que es siempre libre para ser usado, modificado y distribuido por cualquiera, ahora y siempre. Es desarrollado por una gran comunidad de personas que ponen lo mejor de sí para proveer y mantener lo mejor en software libre y de código abierto y sus estándares. Fedora es parte del Proyecto Fedora que tiene como espónsor a Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Visite el Wiki de la comunidad Fedora en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Documentación de Fedora</title>
		<para>
			El Proyecto de Documentación de Fedora provee contenido, servicios y herramientas para la documentación 100% Free/Libre Open Source Software (FLOSS). Se aceptan y se da la bienvenida a todos los voluntarios y contribuidores en todos los niveles de habilidades. Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Traducción de Fedora</title>
		<para>
			El objetivo del Proyecto de Traducción es traducir el software y la documentación asociada con el Proyecto Fedora. Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Escuadrón de Errores de Fedora</title>
		<para>
			La misión primaria del Escuadrón de Errores de Fedora es de trazar y eliminar errores en <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> que estén relacionados con Fedora y actúan como un puente entre los usuarios y los desarrolladores. Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Mercadeo de Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Embajadores de Fedora</title>
		<para>
			Los Embajadores de Fedora son personas que van a lugares donde otros usuarios de Linux y potenciales usuarios a convertir a Linux a contarles acerca de Fedora &mdash; el proyecto y la distribución. Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Infraestructura de Fedora</title>
		<para>
			El Proyecto de Infraestructura de Fedora es para ayudar a todos los contribuyentes de Fedora a realizar sus tareas con mínimos roces y la máxima eficiencia. Bajo este paragua se encuentran cosas como el sistema de construcción, el <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Sistema de Cuentas de Fedora</ulink>, los <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">repositorios CVS</ulink>, las <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">listas de correo</ulink>, y la infraestructura de <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">sitios Web</ulink>. Visite nuestro sitio web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Sitios Web de Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Intentar consolidar todos los sitios web principales de Fedora en un único esquema uniforme.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					En general, ¡construir los sitios lo más divertidos y emocionantes como el proyecto al cual representan!
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Arte Fedora</title>
		<para>
			Hacer que las cosas se vean bonitas es el nombre del juego. Los íconos, fondos de escritorio y temas de escritorio son todos partes del Proyecto Arte de Fedora. Visite nuestra página web en <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planeta Fedora</title>
		<para>
			Puede leer los weblogs de muchos contribuyentes de Fedora en nuestro agregador oficial, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

