<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Szószedet</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>kisalkalmazás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A kisalkalmazás egy, a panelen található, kicsi, interaktív alkalmazás, mint például a <application>Hangerőszabályzó</application>. A kisalkalmazások egyszerű felhasználói felülettel rendelkeznek, amely az egér vagy a billentyűzet segítségével vezérelhető.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>asztal</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A GNOME asztali környezet azon része, melyen nem találhatók grafikus elemek (például ablakok és panelek).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>az asztal háttere</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az a kép vagy szín, amely az asztalára be van állítva.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>asztali elem</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy ikon az asztalon, amely segítségével megnyithatja fájljait, mappáit és alkalmazásait. Az asztali elemek használatával a gyakran használt fájlok, mappák és alkalmazások kényelmesen érhetők el.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>DNS név</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy számítógép egyedi, csak betűket tartalmazó azonosítója a hálózaton.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>fiók</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A fiók a panel egy csúszkáló bővítménye, amelyet a fiók ikonra kattintással nyithat ki vagy zárhat be.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-fileextension">
    <glossterm>fájlkiterjesztés</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A fájl nevének legutolsó, az utolsó pont (.) utáni része. A <filename>kép.jpeg</filename> fájl kiterjesztése például <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>A fájl kiterjesztése azonosítja a fájl típusát. A <application>Nautilus</application> fájlkezelő ezen információk alapján határozza meg a végrehajtandó műveletet fájlok megnyitásakor. További információkért tekintse meg a <xref linkend="nautilus-open-file"/> fejezetet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formázás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy adathordozó formázásakor előkészítheti azt egy adott fájlrendszerrel való használatra. A formázáskor minden adat törlésre kerül az adathordozóról.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>GNOME-alapú alkalmazás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Olyan alkalmazás, amely az elterjedt GNOME programkönyvtárakat használja. Például a <application>Nautilus</application> fájlkezelő és a <application>gedit</application> szövegszerkesztő is GNOME-alapú alkalmazás.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP cím</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy számítógép egyedi, csak számokat tartalmazó azonosítója a hálózaton.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>gyorsbillentyű</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A <firstterm>gyorsbillentyű</firstterm> olyan billentyű vagy billentyűkombinációk, amely a megszokottak mellett alternatív módot biztosít műveletek végrehajtására.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>indítóikon</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az indítóikon elindít egy adott alkalmazást, végrehajt egy parancsot vagy megnyit egy fájlt. Az indítóikonokat egy panelen vagy menüben helyezheti el.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>menüsor</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A menüsor egy olyan sor az alkalmazás ablakának a tetején, amely az alkalmazás menüit tartalmazza.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-típus</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME, többcélú internetes levélkiterjesztés) típus egy fájl típusát azonosítja. A MIME-típus lehetővé teszi az alkalmazásoknak a fájl olvasását. Egy e-mail alkalmazás például az <literal>image/png</literal> MIME-típus segítségével felismerheti, hogy az e-mailhez egy Portable Networks Graphic (PNG) fájl van csatolva.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>csatolás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A fájlrendszereket elérhetővé tételük érdekében csatolni kell. A fájlrendszerek csatoláskor alkönyvtárként jelennek meg a fájlrendszeren.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>ablaktábla</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az ablaktáblák az ablakok felosztott részei. Például a <application>Nautilus</application> ablaka tartalmaz egy oldalsó táblát és egy nézettáblát.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>beállítóeszköz</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Olyan szoftver, amely a GNOME asztali környezet viselkedésének egy adott részét szabályozza.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>gyorsbillentyűk</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A gyorsindító billentyűk olyan billentyűkombinációk, amelyek segítségével gyorsabban kezdeményezhet műveleteket.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>elhelyezési sorrend</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az elhelyezési sorrend meghatározza, hogy a képernyőn milyen sorrendben kerüljenek egymásra az ablakok.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>állapotsor</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az állapotsor az ablak alján információt közöl az ablakban megjelenített program pillanatnyi állapotáról.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>szimbolikus link</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy speciális fájltípus, amely egy másik fájlra vagy mappára mutat. A szimbolikus linken végrehajtott utasítás azon a fájlon vagy mappán lesz végrehajtva, amire a szimbolikus link mutat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>eszköztár</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az eszköztár tartalmazza az alkalmazás leggyakrabban használt ikonjait. Az eszköztárak többnyire a menüsor alatt találhatók.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Egységes erőforrás-azonosító (URI)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az Egységes erőforrás-azonosító (URI) egy adott helyet azonosít a fájlrendszeren vagy az interneten. Egy weboldal címe például egy URI cím.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Egységes erőforrás-hivatkozás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az egységes erőforrás-hivatkozás (URL) egy adott internetes hely címe.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>nézet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A <application>Nautilus</application> egyik összetevője, amely egy mappa adott módon történő megjelenítésére szolgál. Például a <application>Nautilus</application> ikon nézete a mappákat ikonokként jeleníti meg. A <application>Nautilus</application> lista nézete pedig listaként jeleníti meg a mappákat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>munkaterület</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A munkaterület a GNOME asztali környezet olyan területe, amelyen dolgozhat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
