<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Alapismeretek</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Ez a fejezet bemutatja a GNOME asztali környezet kezeléséhez szükséges alapismereteket.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Egérkezelés</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>alapvető ismeretek</primary>
    <secondary>egérkezelés</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>egér</primary>
    <secondary>alapvető ismeretek</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Ez a fejezet bemutatja, mire szolgálnak az egér gombjai és mit jelentenek a különféle mutatók.</para>

    <para>Az egér egy mutatóeszköz, ami az egérmutatót mozgatja a képernyőn. Az egérmutató általában egy kis nyíl, amivel különböző objektumokra mutathat a képernyőn. Az egér egy gombjának lenyomására elindul egy különálló folyamat azon az objektumon ahol az egérmutató áll, attól függően, hogy melyik gombot nyomta le.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Az egérgombok elnevezése</title>
    <titleabbrev>Gombok</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>egér</primary>
      <secondary>gombok elnevezése</secondary>
    </indexterm>

    <para>A kézikönyv utasításai a háromgombos jobbkezes, azaz a legáltalánosabb egérfajtára vonatkoznak. Ha másfajta egeret vagy mutatóeszközt használ, ügyelnie kell a megfelelő gombhasználatra. Ha balkezes egeret használ, nézze meg az alábbi bekezdést az egér beállításával kapcsolatban.</para>

        <note><para>Ha balkezes egérbeállításokat használ, akkor a kézikönyv egérgombutasításait fordítva kell alkalmaznia. Ez általában a legtöbb dokumentációban és alkalmazásban is ugyanígy értendő.</para></note>

    <para>Néhány egéren nincs középső gomb. Ha kétgombos egere van, akkor a rendszerét beállíthatja úgy, hogy a két gomb egyidejű lenyomását a rendszer a középső gomb használatának értelmezze. A középső gomb nem szükséges a GNOME használatához.</para>

    <para>Az egérgombok elnevezése ebben a kézikönyvben:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bal egérgomb</term>
        <listitem><para>Az egér bal szélén található gomb. Ez az egér elsődleges gombja, kiválasztásra, aktiválásra, gombok lenyomására, stb. használható. Ha azt olvassa, hogy "kattintson", akkor nyomja le a bal gombot, hacsak más utasítást nem kap.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Középső egérgomb</term>
        <listitem><para>Az egér középső gombja. Sok egéren található egy görgő, amely lenyomása a középső egérgombbal való kattintással egyenértékű.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Jobb egérgomb</term>
        <listitem><para>Az egér jobb szélén található gomb. Gyakran ez a gomb a mutató alatti objektumhoz tartozó helyi menüt jeleníti meg.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Az <application>Egér</application> beállítóeszköz segítségével megfordítható az egér tájolása. Ebben az eseben később a jelen dokumentum és egyéb GNOME dokumentációkban fordítva kell értelmeznie az egérgombutasításokat. További információt az egér beállításairól a <xref linkend="prefs-mouse"/> szakaszban talál.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Egérműveletek</title>
    <titleabbrev>Műveletek</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>egér</primary>
      <secondary>műveletek elnevezése</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>egér</primary>
      <secondary>műveletterminológia</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>A kézikönyv az alábbi elnevezésekkel írja le az egérrel végzett műveleteket:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Művelet</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Meghatározás</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kattintás</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja meg és engedje fel a bal egérgombot az egér elmozdítása nélkül.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kattintás a bal egérgombbal</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Ugyanaz, mint a <emphasis>kattintás</emphasis>. A dokumentáció ott használja a kattintás a bal egérgombbal kifejezést, ahol a összekeverhető a <emphasis>kattintás a jobb egérgombbal</emphasis> kifejezéssel.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kattintás a középső egérgombbal</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja meg és engedje fel a középső egérgombot az egér elmozdítása nélkül.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kattintás a jobb egérgombbal</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja meg és engedje fel a jobb egérgombot az egér elmozdítása nélkül.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Dupla kattintás</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja meg és engedje fel a bal egérgombot gyors egymásutánban kétszer, az egér elmozdítása nélkül. A dupla kattintás érzékenységét beállíthatja a <emphasis>Dupla kattintás időköze</emphasis> tulajdonság megváltoztatásával. További információt a <xref linkend="prefs-mouse"/> szakaszban talál.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja le és tartsa lenyomva az egér bal gombját és mozgassa az egeret a gomb nyomva tartásával, végül engedje fel a gombot.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Egy ablak pozíciója például a címsorának húzásával módosítható, vagy egy fájl az ikonjának húzásával és az egyik ablakból másikba ejtésével mozgatható.</para>           
              
              <para>A bal egérgomb használt általában a húzás művelethez, noha néha a középső egérgomb is használatban van alternatív húzás gombként.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Kattintás és nyomva tartás</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Nyomja meg, de ne engedje fel a bal egérgombot.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>egér</primary>
      <secondary>műveletek</secondary>
    </indexterm>

    <para>Az alábbi műveletek hajthatók végre az egérrel:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bal egérgomb</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Szöveg kijelölése.</para></listitem>
            <listitem><para>Elemek kijelölése.</para></listitem>
            <listitem><para>Elemek húzása.</para></listitem>
            <listitem><para>Elemek aktiválása.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Középső egérgomb</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Szöveg beillesztése.</para></listitem>
            <listitem><para>Elemek mozgatása.</para></listitem>
            <listitem><para>Ablakok háttérbe mozgatása.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Jobb egérgomb</term>
        <listitem><para>A jobb egérgomb egy elem helyi menüjének megnyitására használható, ha az rendelkezik ilyen menüvel. A legtöbb elemnél használhatja a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> billentyűkombinációt is a helyi menü megnyitására az elem kijelölése után.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Amikor például fájlokat jelenít meg a fájlkezelőben, a fájlt a bal egérgombbal kattintva kijelölheti és dupla kattintással megnyithatja. A jobb egérgombbal kattintva megnyithatja a fájlhoz tartozó helyi menüt.</para>

    <tip><para>Egy alkalmazásban kijelölheti a szöveget a bal egérgombbal és beillesztheti azt egy másik alkalmazásba a középső egérgomb használatával. Ezt az elsődleges kijelölés beillesztésének nevezik és az alapértelmezett vágólapi műveletektől függetlenül működik.</para></tip>

    <tip><para>Egynél több elem kijelöléséhez tartsa lenyomva a <keycap>Ctrl</keycap> gombot több elem kijelöléséhez, vagy tartsa lenyomva a <keycap>Shift</keycap> gombot az elemek egy folytonos tartományának kijelöléséhez. Továbbá több elemet jelölhet ki egy <firstterm>határoló doboz</firstterm> húzásával is, amit az elemek közti üres területen kezdett húzással, egy téglalapot rajzolva tehet meg.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Egérmutatók</title>
    <titleabbrev>Mutatók</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>egér</primary>
      <secondary>mutatók</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mutatók</primary>
      <see>egérmutatók</see>
    </indexterm>

    <para>Az egér használatakor az egérmutató megjelenése megváltozhat. A mutató megjelenése visszajelzést ad egy adott műveletről, helyzetről vagy állapotról.</para>

   <para>Az alábbi egérmutatók láthatóak a képernyőn az egér különböző elemeken történő áthaladásakor:</para>
   
   <note><para>Az egérmutatója eltérhet az alább bemutatottaktól, ha eltérő <link linkend="prefs-mouse">egérmutatótémát</link> használ. A terjesztő vagy a szállító más témát is beállíthat alapértelmezettnek.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Normál mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Normál mutató</term>
        <listitem><para>Ez a mutató látható az egér normál használata közben.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Foglalt mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Foglalt mutató</term>
        <listitem><para>Ez a mutató látható egy ablak felett, mikor az elfoglalt egy feladat végrehajtásával. Nem használhatja az egeret információbevitelre ebben az ablakban, de előtérbe hozhat más ablakokat és dolgozhat azokkal.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Átméretezés mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Átméretezés mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató azt jelzi, hogy megragadhatja a vezérlőelemet a felület egy részének átméretezése érdekében. Ez az ablak kerete felett és az ablaktáblák közötti átméretező fogantyú esetén jelenik meg. A nyilak iránya jelzi, hogy melyik irányban méretezheti át az ablakot.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Kéz mutató</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kéz mutató</term>
        <listitem><para>Ez a mutató például akkor jelenik, amikor egy <glossterm>hipertext hivatkozás</glossterm> felett áll az egérmutatóval egy weboldalon. Ez a mutató jelzi, hogy a hivatkozásra kattintva egy új dokumentumot tölthet be vagy végrehajthat egy műveletet.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>I-alakú mutató</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> I-alakú mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató akkor jelenik meg, amikor az egér kijelölhető vagy szerkeszthető szöveg felett áll. Kattintson arra a helyre, ahová a szöveget akarja írni vagy az egér húzásával jelölje ki a szöveget.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Az alábbi egérmutatók egy elem, például egy fájl vagy szövegrész húzásakor jelennek meg. Az egérgomb az áthelyezendő objektum ejtéséhez történő elengedésének eredményét jelzik.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Áthelyezés mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Áthelyezés mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató azt jelzi, hogy az objektum elejtésekor a régi helyéről egy új helyre lesz áthelyezve.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Másolás mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Másolás mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató azt jelzi, hogy az objektum elejtésekor másolat készül belőle az egérgomb felengedésének helyén.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Szimbolikus link mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Szimbolikus link mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató azt jelzi, hogy az objektum elejtésekor egy <firstterm>szimbolikus link</firstterm> készül az egérgomb felengedési helyén. A szimbolikus link egy különleges fájltípus, ami egy másik fájlra vagy mappára mutat. További információkat a <xref linkend="nautilus-symlink"/> szakaszban olvashat.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Kérdés mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kérdés mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató akkor jelenik meg, ha az egérmutató felengedése után döntenie kell egy kérdésben. Egy menü nyílik meg, ami lehetővé teszi a lehetséges műveletek közötti választást. Lehetősége lehet például áthelyezni, másolni vagy szimbolikus linket készíteni.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Nem érhető el mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Nem érhető el mutató.</term>
        <listitem><para>Ez a mutató akkor jelenik meg, amikor nem ejtheti az objektumot az adott helyre. A gomb felengedésével nem történik semmi: a húzott objektum visszakerül az eredeti helyére.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Panel áthelyezése mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Panel áthelyezése mutató</term>
        <listitem><para>Ez a mutató akkor jelenik meg, amikor egy panelt vagy panelobjektumot az egér középső gombjával kezd húzni. További információkat a <xref linkend="panels"/> szakaszban olvashat.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ablak áthelyezése mutató.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Ablak áthelyezése mutató</term>
        <listitem><para>Ez a mutató akkor jelenik meg, amikor húzni kezd egy ablakot. További információkat az ablakok áthelyezéséről a <xref linkend="windows-manipulating"/> szakaszban olvashat.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Billentyűzet-alapismeretek</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>alapvető ismeretek</primary>
    <secondary>billentyűzet-alapismeretek</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>billentyűzet</primary>
    <secondary>alapvető ismeretek</secondary>
  </indexterm>

  <para>Majdnem minden, egérrel elvégezhető művelet billentyűzettel is elvégezhető. A <firstterm>gyorsbillentyűk</firstterm> olyan billentyűk, amelyek egy feladat gyors elvégzését teszik lehetővé.</para>

  <para>A gyorsbillentyűket használhatja a GNOME asztali környezetben általános feladatok végrehajtásához és a felhasználói felületen, paneleken és ablakokon történő munkához. A gyorsbillentyűk személyre szabásához használja a <application>Gyorsbillentyűk</application> beállítóeszközt. További információkat a gyorsbillentyűk beállításáról a <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> szakaszban talál.</para>

  <note><para>A legtöbb PC billentyűzet rendelkezik két speciális billentyűvel a Windows operációs rendszerhez: az egyik egy billentyű a Microsoft Windows™ jelével, a másik egy billentyű, amivel a helyi menüket érheti el.</para>
  <para>A GNOME alatt a Windows billentyű gyakran kiegészítő billentyűként van beállítva, neve <firstterm>Super gomb</firstterm>. A helyi menü gombja használható a helyi menü eléréséhez, akárcsak a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> billentyűkombináció.</para></note>

  <para>Továbbá engedélyezheti a GNOME asztali környezetben a billentyűzet akadálymentesítés használatát. További információkat a billentyűzet akadálymentesítésről a <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> szakaszban olvashat.</para>

  <para>Az alábbi fejezet leírja azokat a gyorsbillentyűket amelyeket mindenütt használhat az asztali környezetben és az alkalmazásokban.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Globális gyorsbillentyűk</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>gyorsbillentyűk</primary>
      <secondary>globális</secondary>
    </indexterm>

    <para>A globális gyorsbillentyűk lehetővé teszik a billentyűzet használatát az asztalhoz kapcsolódó feladatok végrehajtásához, az aktuális ablakhoz vagy alkalmazáshoz kapcsolódó feladatok helyett. Az alábbi táblázat felsorol néhány globális gyorsbillentyűt:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Gyorsbillentyű</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funkció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Megnyitja az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüt.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Megnyitja az<guilabel>Alkalmazás futtatása</guilabel> párbeszédablakot. További információkat a <xref linkend="tools-run-app"/> szakaszban olvashat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Egy képernyőképet készít a teljes asztalról. További információkat a <xref linkend="tools-screenshot"/> szakaszban olvashat. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Képernyőképet készít a fókuszban lévő ablakról.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Nyílbillentyűk</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Átvált a jelenlegi munkaterületről a nyíl irányában lévő munkaterületre. További információkat a többmunkaterületes munkáról a <xref linkend="overview-workspaces"/> szakaszban olvashat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimalizál minden ablakot és a fókuszt az asztalnak adja át.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Váltás ablakok között. Megjelenik a kiválasztható ablakok listája, a billentyű elengedésével a kiválasztott ablak jelenik meg. Az ablaklista fordított irányú körbejárásához tartsa nyomva a <keycap>Shift</keycap> billentyűt.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>A fókusz átváltása a panelek és az asztal között. A kiválasztható elemek istája jelenik meg. Az elemlista fordított irányú körbejárásához tartsa nyomva a <keycap>Shift</keycap> billentyűt.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Ablak gyorsbillentyűi</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>gyorsbillentyűk</primary>
      <secondary>ablak</secondary>
    </indexterm>

    <para>Az ablak gyorsbillentyűi lehetővé teszik a billentyűzet használatát feladatok végrehajtására a fókuszban lévő ablakban. Az alábbi táblázat felsorol néhányat az ablak gyorsbillentyűi közül:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Gyorsbillentyű</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funkció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Váltás ablakok között. Megjelenik a kiválasztható ablakok listája, a billentyű elengedésével a kiválasztott ablak jelenik meg. Az ablaklista fordított irányú körbejárásához tartsa nyomva a <keycap>Shift</keycap> billentyűt.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Bezárja a fókuszban lévő ablakot.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Visszaállítja az aktuális ablak eredeti méretét, ha az maximalizált.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Áthelyezi a fókuszban lévő ablakot. A gyorsbillentyű megnyomása után áthelyezheti az ablakot az egér vagy a nyílbillentyűk használatával. Az áthelyezés befejezéséhez kattintson az egérrel vagy nyomjon meg egy billentyűt a billentyűzeten.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Átméretezi a fókuszban lévő ablakot. A gyorsbillentyű megnyomása után átméretezheti az ablakot az egér vagy a nyílbillentyűk használatával. Az átméretezés befejezéséhez kattintson az egérrel vagy nyomjon meg egy billentyűt a billentyűzeten.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Az aktuális ablak minimalizálása.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Az aktuális ablak maximalizálása.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>szóköz</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Megnyitja a kijelölt ablak ablakmenüjét. Az ablakmenü lehetővé teszi az ablak műveleteinek végrehajtását, mint a minimalizálás, munkaterületek közötti áthelyezés és a bezárás.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Nyílbillentyűk</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Áthelyezi az aktuális ablakot a megadott irányban lévő másik munkaterületre. További információkat a többmunkaterületes munkáról a <xref linkend="overview-workspaces"/> szakaszban olvashat.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Alkalmazásbillentyűk</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>gyorsbillentyűk</primary>
      <secondary>alkalmazás</secondary>
    </indexterm>

    <para>Az alkalmazásbillentyűk lehetővé teszik az alkalmazás műveleteinek végrehajtását. A gyorsbillentyűk használatával az alkalmazás egy adott műveletét gyorsabban hajthatja végre, mint egér használata esetén. Az alábbi táblázat felsorolja az általános alkalmazásgyorsbillentyűket:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Gyorsbillentyű</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Művelet</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Egy új dokumentumot vagy ablakot készít.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Kivágja a kijelölt szöveget vagy területet és elhelyezi a vágólapon.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Átmásolja a kijelölt szöveget vagy területet a vágólapra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Beilleszti a vágólap tartalmát.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Visszavonja az utolsó műveletet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Lemezre menti az aktuális dokumentumot.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Betölti az alkalmazás online súgó dokumentumát.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>A fenti gyorsbillentyűkön kívül minden alkalmazás támogatja billentyűk egy halmazát, amikkel a felhasználói felületen navigálhat és dolgozhat. Ezek a billentyűk lehetővé teszik azon műveletek végrehajtását, amiket általában egérrel végez. Az alábbi táblázat felsorol néhány vezérlőbillentyűt:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Billentyűk</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Művelet</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Nyílbillentyűk vagy <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mozgás a felület vezérlőelemei vagy lista elemei között.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> vagy <keycap>szóköz</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktiválja vagy kiválasztja a kijelölt elemet.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktiválja az alkalmazás ablakának legbaloldalibb menüjét.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aktiválja a kiválasztott elem helyi menüjét.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Elemkiválasztás nélkül zárja be a menüt vagy megszakítja a húzás műveletet.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Gyorsbillentyűk</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>gyorsbillentyűk</primary>
    </indexterm>

    <para>A <firstterm>menüsor</firstterm> az alkalmazás menüit tartalmazó sáv az ablak tetején. A <firstterm>gyorsbillentyű</firstterm> egy aláhúzott betű a menüsoron, a menüben vagy a párbeszédablakban, amelyet az adott művelet elvégzésére használhat. A menüsoron minden menü gyorsbillentyűje alá van húzva.</para>

    <para>Egy menü megnyitásához tartsa lenyomva az <keycap>Alt</keycap> billentyűt, majd nyomja meg a gyorsbillentyűt. A menüben minden elem gyorsbillentyűje alá van húzva. Egy nyitott menü egyik elemének kiválasztásához egyszerűen csak nyomja meg a menüelem gyorsbillentyűjét.</para>

    <para>Például egy új ablak nyitásához a <application>Súgó</application> alkalmazásban, nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a <guimenu>Fájl</guimenu> menü megnyitásához, majd nyomja meg az <keycap>a</keycap> gombot az <guimenuitem>Új ablak</guimenuitem> menüelem aktiválásához.</para>

    <para>A gyorsbillentyűk a párbeszédablakok elemeinek elérésére is használhatók. A párbeszédablakban minden elem egyik betűje aláhúzott. Az egyes párbeszédablak-elemek eléréséhez tartsa lenyomva az <keycap>Alt</keycap> billentyűt, majd nyomja meg a gyorsbillentyűt.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
