<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>A főmenüsor használata</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Ez fejezet a GNOME panel menüsorának használatával foglalkozik.</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>menük</primary>
    <secondary>bevezetés</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>menük</primary>
    <secondary>Menüsor</secondary>
    <see>Menüsor</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>Menüsor</primary>
    <secondary>bevezetés</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Elsősorban a panel menüsoron keresztül érheti el a GNOME-ot. A programok indításához az <guimenu>Alkalmazások</guimenu>, a számítógépen vagy a hálózaton lévő helyek megnyitásához a <guimenu>Helyek</guimenu>, a számítógép testreszabásához, a GNOME-mal kapcsolatos segítséghez valamint a GNOME-ból való kijelentkezéshez és a számítógép leállításához használja a <guimenu>Rendszer</guimenu> menüt.</para>
  <para>A következő részek az előbbi három menüvel foglalkoznak.</para>
  <tip><para>A panel menüsor alapértelmezés szerint a <link linkend="top-panel">Felső panelen</link> található, de - minden más panelelemhez hasonlóan - a menüsor is áthelyezhető másik panelre vagy egyszerre több példányban is létezhet. További információt a <xref linkend="panel-menus"/> részben találhat.</para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>Alkalmazások menü</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>menük</primary>
      <secondary>Alkalmazások menü</secondary>
    </indexterm>
    <para>Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menü almenük rendszeréből áll, melyekből elindíthatók a számítógépre telepített alkalmazások.</para>
    <para>Az egyes almenük kategóriákat jeleznek. Így a <guimenu>Hang és videó</guimenu> almenüben CD-lejátszó és hangfelvevő programokat talál.</para>
    <para>Alkalmazás elindításához tegye a következőket:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Kattintson az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüre.</para></listitem>
      <listitem><para>Mozgassa az egeret a megnyitni kívánt alkalmazás kategóriáját jelző menüre. Az almenük sorra megnyílnak, ahogy az egérrel a kategóriák nevei fölött elhalad.</para></listitem>
      <listitem><para>Kattintson az alkalmazáshoz tartozó menüelemre.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Új alkalmazás telepítésekor az automatikusan bekerül az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menü megfelelő kategóriájába. Ha például azonnali üzenetküldő vagy VoIP programot, esetleg FTP-klienst telepít, azt az <guimenu>Internet</guimenu> almenüben találhatja majd meg.</para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>Helyek menü</title>
    <indexterm>
      <primary>Helyek menü</primary>
    </indexterm>
    <para>A <guimenu>Helyek</guimenu> menüből gyorsan érheti el a különböző, a számítógépen vagy a helyi hálózaton lévő fájlokat és mappákat. A <guimenu>Helyek</guimenu> menüből a következők érhetők el:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>A felhasználó Saját mappája</para></listitem>    
      <listitem><para>Az Asztal mappa, melynek tartalma megjelenik az asztalon.</para></listitem>    
      <listitem><para>A Nautilus fájlkezelőben beállított könyvjelzők. További információkat a <xref linkend="nautilus-bookmarks"/> szakaszban talál.</para></listitem>
      <listitem><para>A Számítógép hely, ahonnan elérhető az összes meghajtó.</para></listitem>
      <listitem><para>A Nautilus CD/DVD-készítő mappája. További információkat a <xref linkend="nautilus-cdwriter"/> szakaszban talál.</para></listitem>
      <listitem><para>A helyi hálózat. További információt a <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/> szakaszban talál.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>A menü utolsó három eleme helyek megnyitása helyett feladatok végrehajtására használható.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para>A <guimenuitem>Kapcsolódás kiszolgálóhoz...</guimenuitem> elem segítségével kiválaszthat egy hálózati kiszolgálót. További információkat a <xref linkend="nautilus-server-connect"/> szakaszban találhat.</para></listitem>
      <listitem><para>A <guimenuitem>Fájlok keresése...</guimenuitem> elem segítségével a számítógépen található fájlok között kereshet. További információkat a <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">Keresési útmutatóban</ulink> talál.</para></listitem>     
      <listitem><para>A <guimenuitem>Legutóbbi dokumentumok</guimenuitem> almenüben a nemrégiben megnyitott dokumentumok listája található. Ez a lista az almenü utolsó elemével törölhető.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>Rendszer menü</title>  
    <indexterm>
      <primary>Rendszer menü</primary>
    </indexterm>
    <para>A <guimenu>Rendszer</guimenu> menü lehetővé teszi a GNOME asztali környezet beállítását, segítséget kaphat a GNOME használatához, kijelentkezhet vagy leállíthatja a számítógépet.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>A <guimenuitem>Vezérlőközpont</guimenuitem> elemeinek segítségével személyre szabhatja a számítógépét. További információkat a beállítóeszközök használatáról a <xref linkend="prefs"/> szakaszban találhat.</para></listitem>
      <listitem><para>A <guimenuitem>Súgó</guimenuitem> menüelemmel indíthatja el a Súgóböngészőt. </para></listitem>
      <listitem><para>A <guimenuitem>GNOME névjegye</guimenuitem> menüpont bemutatja a GNOME asztali környezetet, hivatkozik a GNOME weboldalára és köszönetnyilvánítást tartalmaz.</para></listitem>
      <listitem><para>A <guimenuitem>Képernyő zárolása</guimenuitem> parancs elindítja a képernyővédőt, az asztalra jelszavának megadásával térhet vissza. További információkat a <xref linkend="lock-screen"/> szakaszban talál.</para></listitem>
      <listitem><para>Válassza a <guimenuitem>Kijelentkezés...</guimenuitem> menüelemet a kijelentkezéshez vagy felhasználóváltáshoz.</para></listitem>
      <listitem><para>Válassza a <guimenuitem>Leállítás...</guimenuitem> menüelemet a GNOME munkamenet lezárásához és a számítógép leállításához vagy újraindításához. </para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>A kijelentkezéssel és leállítással kapcsolatos további információkat a <xref linkend="shutdown"/> részben találhat.</para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>A panel menüsorának személyre szabása</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>menük</primary>
      <secondary>személyre szabás</secondary>
    </indexterm>

    <para>A következő menük tartalmát módosíthatja:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Alkalmazások</guimenu> menü</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu></menuchoice> almenü</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Adminisztráció</guisubmenu></menuchoice> submenu</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>A menüben lévő elemek szerkesztéséhez kattintson a jobb egérgombbal a panel menüsávon és válassza a <guimenuitem>Menük szerkesztése</guimenuitem> elemet. Ekkor megnyílik a <guilabel>Főmenü</guilabel> ablaka.</para>
    <para>A <guilabel>Főmenü</guilabel> bal oldali ablaktáblájában láthatók a menük. Kattintson a kiterjesztő nyílra az almenük megnyitásához vagy elrejtéséhez. Válasszon egy menüt a bal oldali ablaktáblából az elemeinek megjelenítéséhez a jobb oldali ablaktáblában.</para>
    <para>Egy elem menüből való eltávolításához szüntesse meg annak listabeli kijelölését. Az elemet újra kijelölve az újra hozzáadható a menühöz.</para>

    <note><para>A <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">Rendszeradminisztrációs kézikönyv</ulink> további információkat tartalmaz a GNOME menük megvalósításáról és arról, hogy a rendszergazdák hogyan szabhatják személyre azokat.</para></note>
  </section>
</chapter>
