<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="ta"><title>சேவைகளுக்கு அணுகுவதைத் தடுக்கிறது</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>உங்களது கணினிக்கு பாதுகாப்பை மேலாண்மை செய்வது மிக முக்கியமானதாகும், மற்றும் சேவையை பாதுகாப்பாக செய்வதற்காக இந்த இலக்கை அணுகி மேலாண்மை செய்ய ஒரு அணுகுதல் இருக்கிறது. உங்களது கணினியானது குறிப்பிட்ட சேவைகளுக்காக திறந்த அணுகலை தர தேவைப்படலாம் (எடுத்துக்காட்டாக, <command>httpd</command> நீங்கள் இணைய சேவையக இயக்கினால்). எப்படியிருப்பினும், நீங்கள் ஒரு சேவையை தர வேண்டாம், நீங்கள் இதை சிறியதாக்கி நிறுத்தி உங்களது பிழையின் ஆதாயத்தை வெளிப்படுத்தலாம்.</para><para>கணினி சேவை அணுகலை மேலாண்மைச் செய்ய தனிப்பட்ட பல்வேறு வகைகள் உள்ளன. அடிப்படையில் சேவையானது எந்த வகையில் மேலாண்மைப் படுத்த பயன்படுகிறது என்பதை தேர்ந்தெடுக்கவும், உங்களது கணினியின் கட்டமைப்பு, மற்றும் உங்களது லினக்ஸ் மட்டத்தை ஆய்ந்தறிகிறது.</para><para>ஒரு சேவையை அணுகுதலை மறுத்து நிறுத்த எளிதான வழி. இரண்டு சேவைகளை இதன்படி <command>xinetd</command> மற்றும் மேலாண்மை படி <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> படிநிலை (SysV சேவைகள் எனவும் அறியப்படுகிறது) துவக்க அல்லது நிறுத்துவதற்கு <application>Services Configuration Tool</application> கட்டமைக்கிறது.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>உங்களது கணினிக்கு பாதுகாப்பை மேலாண்மை செய்வது மிக முக்கியமானதாகும், மற்றும் சேவையை பாதுகாப்பாக செய்வதற்காக இந்த இலக்கை அணுகி மேலாண்மை செய்ய ஒரு அணுகுதல் இருக்கிறது. உங்களது கணினியானது குறிப்பிட்ட சேவைகளுக்காக திறந்த அணுகலை தர தேவைப்படலாம் (எடுத்துக்காட்டாக, <command>httpd</command> நீங்கள் இணைய சேவையக இயக்கினால்). எப்படியிருப்பினும், நீங்கள் ஒரு சேவையை தர வேண்டாம், நீங்கள் இதை சிறியதாக்கி நிறுத்தி உங்களது பிழையின் ஆதாயத்தை வெளிப்படுத்தலாம்.</para><para>கணினி சேவை அணுகலை மேலாண்மைச் செய்ய தனிப்பட்ட பல்வேறு வகைகள் உள்ளன. அடிப்படையில் சேவையானது எந்த வகையில் மேலாண்மைப் படுத்த பயன்படுகிறது என்பதை தேர்ந்தெடுக்கவும், உங்களது கணினியின் கட்டமைப்பு, மற்றும் உங்களது லினக்ஸ் மட்டத்தை ஆய்ந்தறிகிறது.</para><para>ஒரு சேவையை அணுகுதலை மறுத்து நிறுத்த எளிதான வழி. இரண்டு சேவைகளை இதன்படி <command>xinetd</command> மற்றும் மேலாண்மை படி <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> படிநிலை (SysV சேவைகள் எனவும் அறியப்படுகிறது) துவக்க அல்லது நிறுத்துவதற்கு <application>Services Configuration Tool</application> கட்டமைக்கிறது.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>சேவைகள் கட்டமைப்பு கருவி</see></indexterm><para>நீங்கள் இதை இயக்க வேண்டும் <application>X</application> Window System மற்றும் ரூட் முன்னுரிமைகள் சேவைகள் கட்டமைப்பு கருவியைப் பெற்றிருக வேண்டும். பண்மேடையில் பயன்பாட்டைத் துவக்க, பேனலிலுள்ள முக்கிய <menuchoice><guimenu>மெனுவிற்குச் செல்லவும் ("f" சின்னத்தை கொண்ட மெனு)</guimenu><guisubmenu>கணினி</guisubmenu><guisubmenu>நிர்வாகம்</guisubmenu><guimenuitem>சேவைகள்</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>சேவைகள் கட்டமைப்பு கருவி</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>சேவைகள் கட்டமைப்பு கருவி</application></primary></indexterm><para>இந்த <application>Services Configuration Tool</application> வரைபடத்தின் பயன்பாடு எந்த SysV சேவைகள் <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> அடைவானது பூட் நேரத்துடன் கட்டமைக்கிறது (இயக்க நிலைகள் 3, 4, மற்றும் 5க்கு) மற்றும் எந்த <command>xinetd</command> சேவைகள் செயல்படுகிறது. இதை துவக்க, நிறுத்த, மற்றும் SysV சேவைகளை அனுமதிக்கிறது.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>சேவைகள் கட்டமைப்பு கருவி</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>கட்டமைக்கும் பிணையச் சேவைகள்</para></textobject></mediaobject></figure><para>இந்த <application>Services Configuration Tool</application> பட்டியல்கள் சேவைகளிலிருந்து <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> அடைவு சேவைகளானது <command>xinetd</command> கட்டுப்படுத்தப்படுகிறது. பயன்பாட்டிலுள்ள இடதுப் பக்கத்திலுள்ள பட்டியலிருந்து சேவையை கிளிக் செய்யவும் சேவைக்கான நிலையை ஒரு சுருக்கமான விளக்கத்தைக் காட்டவும். இந்த சேவையானது ஒருSysV சேவையாக இருந்தால், சாளரத்தின் நிலை தற்போது இயங்குகிற சேவையைக் காட்டலாம்.</para><para>துவக்க, நிறுத்த, அல்லது ஒரு சேவையை உடனடியாக மறுதுவக்க, பட்டியிலிருந்து சேவையைத் தேர்ந்தெடுக்கவும் மற்றும் கருவிப்பட்டியை பொருத்து கிளிக் செய்யவும் (அல்லது செயலை<guimenu>Service</guimenu> புல்டவுன் மெனுவிலிருந்து தேர்ந்தெடுக்கவும்). சேவையானது ஒரு <command>xinetd</command> சேவை, செயல் பொத்தான் செயல்படுத்தப்படவில்லை ஏனெனில் அவை துவக்கப்பட முடியாது அல்லது தானாகவே நிறுத்துகிறது.</para><note><title>குறிப்பு</title><para>இந்த சேவைகளுக்கு <command>xinetd</command> நீங்கள் மாற்றங்களை எப்போது சேமிக்கிறீர்களோ, <command>xinetd</command> மீளேற்றப்படுகிறது, மற்றும் உடனடியாக இந்த மாற்றங்கள் இடம் பெறுகின்றன. மற்ற சேவைகளுக்கு நீங்கள் மாற்றங்களை சேமிக்கும் போது, இந்த இயங்குமட்டம் மறுகட்டடமைக்கப்படுகிறது, ஆனால் இந்த மாற்றங்கள் எந்த விளைவை ஏற்படுத்தவில்லை.</para></note><para>சேவையை செயல்படுத்த, பட்டியலிலுள்ள சேவையைத் தேர்ந்தெடுத்து மற்றும் ஒன்றை கிளிக் செய்யவும் <guibutton>செயல்படுத்தல்</guibutton>, <guibutton>செயல்நீக்கம்</guibutton> அல்லது (ஒரு SysV சேவையை முன்னிருப்பு இயக்க நிலைகளுக்கு செயல்படுத்த) <guibutton>தனிபயனாக்கம்</guibutton>கருவிப்பட்டியிலுள்ள பொத்தான்கள் அல்லது சமமான செயலிருந்து <guimenu>சேவை</guimenu> மெனுவைத் தேர்ந்தெடுக்கவும். ஒரு SysV சேவையில், இயங்குமட்ட கட்டமைப்பு மாற்றப்படுவிட்டது, ஆனால் இயங்குமட்டம் மறுதுவக்கப்படவில்லை; ஆகையால், உடனடியாக இந்த மாற்றங்கள் இடம் பெறவில்லை.</para><para>ஒரு எடுத்துகாட்டாக: இந்த சேவையை <command>httpd</command> செயல்நீக்கினால், இயக்குமட்ட கட்டமைப்பை மாற்றலாம் ஆகையால் <command>httpd</command> பூட் நேரத்தில் துவக்கப்படவில்லை. எப்படியிருந்தாலும், தற்போது இயங்குமட்டம் மறுதுவக்கப்படவில்லை, எனவே <command>httpd</command> இது இன்னும் இயங்குகிறது. இந்தப் புள்ளியில் பின்வரும் விருப்பங்களில் ஏதேனும் ஒன்றை தேர்ந்தெடுக்கவும்:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>சேவையை <command>httpd</command> நிறுத்தவும் — பட்டியிலிருந்து தேர்ந்தெடுத்தலின் படி சேவையை நிறுத்தவும் மற்றும் அந்த பொத்தானை <guibutton>Stop</guibutton> கிளிக் செய்யவும். சேவையின் நிலையானது மேம்படுத்தலாம்.</para></listitem><listitem><para>மறுதுவக்கத்தின் இயக்கமட்டம் — ஷெல் ப்ரொமோட் மற்றும் ஒரு கட்டளையை அச்சிடும் இயக்குமட்டத்தை மறுதுவக்குகிறது <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (<replaceable>x</replaceable> இது இயக்கமட்ட எண்; எடுத்துக்காட்டாக, 3.). இந்த விருப்பமானது பரிந்துரைக்கிறது செயல்படுத்தினால் அல்லது செயல்நீக்கினால் பல சேவைகள் மற்றும் உடனடியாக மாற்றங்களை செயல்படுத்த விரும்புகிறது.</para></listitem><listitem><para>செய்வதற்கு எதுவுமில்லை — நீங்கள் அந்த சேவையை <command>httpd</command> நிறுத்த வேண்டாம். நீங்கள் கணினி சேவை நிறுத்தி மறுபூட் செய்யும் போது காத்திருக்க வேண்டும். அடுத்த முறை கணினி பூட் செய்யப்படும் போது, இந்த இயக்குமட்டம் துவக்கப்பட்டு சேவையை <command>httpd</command> இயங்கவில்லை.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
