<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "About_Fedora.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<article lang="ca-ES">
	<xi:include href="Article_Info.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
	<para>
		Fedora és un sistema operatiu basat en Linux, obert, innovador i amb la vista posada en el futur. És i serà lliure, ara i sempre, i tothom podrà usar-lo, modificar-lo i distribuir-lo. Està desenvolupat per una gran comunitat de persones amb la intenció de proporcionar i mantenir el millor en lliberats, programari i estàndards. Fedora forma part del projecte Fedora, patrocinat per Red Hat, Inc.
	</para>
	<para>
		Visiteu el wiki de la comunitat Fedora a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/"></ulink>.
	</para>
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Documentation">
		<title>Documentació de Fedora</title>
		<para>
			El projecte de documentació de Fedora proporciona contingut 100% obert i lliure, seveis i eines per a documentació. Agraïm la col·laboració de voluntaris amb qualsevol nivell de coneixements. Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/DocsProject"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Translation">
		<title>Traducció de Fedora</title>
		<para>
			L&#39;objectiu del projectre de traducció és traduir el programari i la documentació associats amb el projecte Fedora. Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Translation"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Bug_Squad">
		<title>Esquadró d&#39;errors de Fedora</title>
		<para>
			La missió principal de l&#39;esquadró d&#39;errors de Fedora és fer el seguiment i la correcció dels errors del <ulink url="https://bugzilla.redhat.com/bugzilla">Bugzilla</ulink> que estiguin relacionats amb Fedora, i actuar com a pont entre els usuaris i els desenvolupadors. Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/BugZappers"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Marketing">
		<title>Màrqueting de Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Marketing Project is the Fedora Project&#39;s public voice. Our goal is to promote Fedora and to help promote other Linux and open source projects. Visit our Web page at <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Marketing"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Ambassadors">
		<title>Ambaixadors de Fedora</title>
		<para>
			Els ambaixadors de Fedora són persones que van a les reunions d&#39;usuaris de Linux i conversos en potència per a parlar-los de Fedora &mdash; el projecte i la distribució. Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Infrastructure">
		<title>Infraestructura de Fedora</title>
		<para>
			El projecte d&#39;infraestructura de Fedora tracta d&#39;ajudar a tots els col·laboradors de Fedora perquè realitzin les seves tasques amb el mínim de complicacions i el màxim d&#39;eficiència. Entre d&#39;altres, s&#39;hi troben el sistema de muntatge, el <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure/AccountSystem">Sistema de comptes de Fedora</ulink>, els <ulink url="http://cvs.fedoraproject.org/">repositoris de CVS</ulink>, les <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Communicate">llistes de correu</ulink> i la infrastructura dels <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites">llocs web</ulink>. Visiteu la nostra web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Infrastructure"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Websites">
		<title>Llocs web de Fedora</title>
		<para>
			The Fedora Websites initiative aims to improve Fedora&#39;s image on the Internet. The key goals of this effort include:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Intentar consolidar tots els llocs web de Fedora en un esquema uniforme
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Maintaining the content that doesn&#39;t fall under any particular sub-project
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					En general, fer que els llocs web siguin tan divertits i interessants com el projecte que representen
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Websites"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Fedora_Artwork">
		<title>Gràfics de Fedora</title>
		<para>
			Que tot tingui un aspecte actractiu. Icones, escriptori, fons de pantalla i temes són les parts del projecte de gràfics per a Fedora. Visiteu la nostra pàgina web a <ulink url="http://fedoraproject.org/wiki/Artwork"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-About_Fedora-Planet_Fedora">
		<title>Planeta Fedora</title>
		<para>
			Podeu llegir els blogs web de molts dels col·laboradors en el nostre agregador oficial, <ulink url="http://planet.fedoraproject.org/"></ulink>.
		</para>
	</section>
	
	<xi:include href="Revision_History.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"></xi:include>
</article>

