<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY gnomeversion "2.24">
<!ENTITY manrevision "2.24.0">
<!ENTITY date "September 2008">
<!ENTITY LEGAL SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY accessintro SYSTEM "accessintro.xml">
<!ENTITY sysadmin SYSTEM "sysadmin.xml">
<!ENTITY low-vision SYSTEM "low-vision.xml">
<!ENTITY mobility SYSTEM "mobility.xml">
<!ENTITY general SYSTEM "general.xml">
<!ENTITY author1 "Sun">
<!ENTITY author2 "Java Desktop System Documentation Team">
]>
<?db.chunk.max_depth 4?>
<book id="index" lang="hu"> 
<title>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve</title> 
<bookinfo> 
<abstract role="description">
<para>Ez a kézikönyv azon felhasználók, rendszergazdák és mindenki más számára készült, akik meg szeretnék ismerni a GNOME asztali környezet akadálymentesítési lehetőségeit, amelyek a fogyatékos felhasználók számára nyújtanak segítséget a számítógép használatában. Ez a kézikönyv teljesíti az Egyesült Államok rehabilitációs törvényének 508-as paragrafusának követelményeit is.</para>
</abstract>
<copyright> 
<year>2006</year>
<holder>Don Scorgie</holder>
</copyright>
<copyright> 
<year>2006</year>
<holder>Brent Smith</holder>
</copyright>
<copyright> 
<year>2005</year>
<year>2004</year>
<year>2003</year>
<year>2002</year>
<holder>Sun Microsystems, Inc.</holder> 
</copyright><copyright><year>2008.</year><holder>Hammer Attila (hammera@pickup.hu)</holder></copyright><copyright><year>2008.</year><holder>Kelemen Gábor (kelemeng@gnome.hu)</holder></copyright><copyright><year>2008.</year><holder>Kiss Gergely (mail.gery@gmail.com)</holder></copyright>

<!--  translators: uncomment this:
  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>
-->

<publisher role="maintainer"> 
<publishername>GNOME dokumentációs projekt</publishername> 
</publisher>

<legalnotice id="legalnotice">
<para>Jelen dokumentum szabadon másolható, terjeszthető és/vagy módosítható a GNU Free Documentation License (GFDL) 1.1-es verziója vagy a Free Software Foundation által kiadott ennél frissebb verziója alatt, a „Nem változtatható szakaszok”, „Címlapszövegek” és a „Hátlapszövegek” kivételével. A GFDL leírása <ulink type="help" url="ghelp:fdl">ezen az oldalon</ulink> érhető el, vagy a jelen dokumentációban található COPYING-DOCS fájlban.</para>
<para>Ez a kézikönyv része a GFDL alatt megjelenő GNOME dokumentációk gyűjteményének. A kézikönyv a gyűjteménytől függetlenül szabadon terjeszthető, a licenc másolatát mellékelve a 6. fejezetben leírtaknak megfelelően.</para>
<para>A cégek különböző, védjegy alá tartozó elnevezéseket használnak termékeik és szolgáltatásuk megkülönböztetéséhez. Ahol ezek a nevek megjelennek bármelyik GNOME dokumentációban és a GNOME dokumentációs projekt tagjainak tudomásuk van a védjegyről, abban az esetben ezek az elnevezések teljes egészében vagy kezdőbetűik nagybetűsek.</para>
<para>A DOKUMENTUM ÉS A DOKUMENTUM MÓDOSÍTOTT VERZIÓJA A GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE (GFDL) ALATT JELENIK MEG AZ ALÁBBI ÉRTELMEZÉSSEL: <orderedlist>
<listitem>
<para>A DOKUMENTUM „JELEN ÁLLAPOTÁBAN” KERÜL KIADÁSRA MINDENFÉLE GARANCIAVÁLLALÁS NÉLKÜL, LEGYEN AZ KIFEJEZETT VAGY BELEÉRTETT, BELEÉRTVE, DE NEM KIZÁRÓLAGOSAN A FORGALOMBA HOZHATÓSÁGRA VAGY ALKALMAZHATÓSÁGRA, A JELEN DOKUMENTUMNAK VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VERZIÓJÁNAK HIBAMENTESSÉGÉRE VONATKOZÓ GARANCIÁKAT. A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATÁNAK MINŐSÉGÉBŐL ÉS FELHASZNÁLHATÓSÁGÁBÓL FAKADÓ ÖSSZES KOCKÁZAT A FELHASZNÁLÓT TERHELI. HA A DOKUMENTUM BIZONYÍTOTTAN HIBÁS, A FELHASZNÁLÓNAK MAGÁNAK (NEM A DOKUMENTUM ÍRÓJÁNAK, KIADÓJÁNAK VAGY BÁRMELY KÖZREMŰKÖDŐNEK) KELL VÁLLALNIA A JAVÍTÁSHOZ SZÜKSÉGES MINDEN KÖLTSÉGET. A JELEN GARANCIAELUTASÍTÁS A JELEN LICENC LÉNYEGI RÉSZE. A LEFEDETT DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VERZIÓJÁNAK HASZNÁLATA CSAK A JELEN ELUTASÍTÁSSAL EGYÜTT ENGEDÉLYEZETT, ÉS</para>
</listitem>
<listitem>
<para>SEMMILYEN KÖRÜLMÉNYEK KÖZÖTT ÉS SEMMILYEN JOGI MEGFONTOLÁSBÓL, LEGYEN AZ MAGÁNJOGI VÉTKES CSELEKMÉNY (BELEÉRTVE A HANYAGSÁGOT), SZERZŐDÉS VAGY BÁRMELY MÁS DOLOG, NEM FELELŐS ÖN, A LEFEDETT KÓD ELSŐ FEJLESZTŐJE ÉS TÖBBI KÖZREMŰKÖDŐJE VAGY EZEK BÁRMELY SZÁLLÍTÓJA SEMMILYEN MÁS SZEMÉLY FELÉ SEMMILYEN FAJTA KÖZVETLEN, SPECIÁLIS, VÉLETLEN VAGY KÖVETKEZMÉNYES KÁRÉRT, BELEÉRTVE DE NEM KIZÁRÓLAG A HÍRNÉV ELVESZTÉSÉBŐL, MUNKA LEÁLLÁSÁBÓL, SZÁMÍTÓGÉP MEGHIBÁSODÁSÁBÓL VAGY HELYTELEN MŰKÖDÉSÉBŐL SZÁRMAZÓ, VAGY BÁRMELY EGYÉB KERESKEDELMI KÁROKAT ÉS VESZTESÉGEKET, MÉG AKKOR IS, HA AZ ILYEN FÉL INFORMÁLVA LETT AZ ILYEN KÁROK ELŐFORDULÁSÁNAK LEHETŐSÉGÉRŐL. A FELELŐSSÉG EZEN KORLÁTOZÁSA NEM ALKALMAZHATÓ ABBAN AZ ESETBEN, HA HALÁL VAGY SZEMÉLYI SÉRÜLÉS TÖRTÉNT A FÉL HANYAGSÁGÁBÓL KIFOLYÓLAG, OLYAN MÉRTÉKBEN, AMENNYIRE AZ ALKALMAZHATÓ TÖRVÉNYEK MEGTILTJÁK AZ ILYEN KORLÁTOZÁSOKAT.</para>
</listitem>
</orderedlist></para>
</legalnotice>
 

<authorgroup> 
<author>
<firstname>Vincent</firstname>
<surname>Alexander</surname>
<affiliation>
<orgname>GNOME dokumentációs projekt</orgname>
</affiliation>
</author>

<author>
<firstname>Don</firstname>
<surname>Scorgie</surname>
<affiliation>
<orgname>GNOME dokumentációs projekt</orgname>
</affiliation>
</author>

<author>
<firstname>Brent</firstname>
<surname>Smith</surname>
<affiliation>
<orgname>GNOME dokumentációs projekt</orgname>
</affiliation>
</author>

<author> 
<firstname>Sun</firstname> 
<surname>Java Desktop System Documentation Team</surname> 
<affiliation> 
<orgname>Sun Microsystems, Inc.</orgname>  
</affiliation> 
</author> 
</authorgroup>

<revhistory>
<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.24.0 verzió)</revnumber> 
<date>2008. szeptember</date> 
<revdescription> 
<para role="author">GNOME dokumentációs projekt</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.24.0 verzió)</revnumber> 
<date>2008. szeptember</date> 
<revdescription> 
<para role="author">GNOME dokumentációs projekt</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.10.1 verzió)</revnumber> 
<date>2005. július</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Java Desktop System Documentation Team</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.10.0 verzió)</revnumber> 
<date>2005. március</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Java Desktop System Documentation Team</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.8.0 verzió)</revnumber> 
<date>2004. szeptember</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Java Desktop System Documentation Team</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 

</revision>
<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.6.0 verzió)</revnumber> 
<date>2004. március</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Microsystems</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.4.0 verzió)</revnumber> 
<date>2003. október</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Microsystems</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve (2.2.0 verzió)</revnumber> 
<date>2003. február</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Microsystems</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve Solaris munkakörnyezethez (2.1 verzió)</revnumber> 
<date>2003. január</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Microsystems</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>

<revision> 
<revnumber>A GNOME asztali környezet akadálymentesítési kézikönyve Solaris munkakörnyezethez (2.0 verzió)</revnumber> 
<date>2002. december</date> 
<revdescription> 
<para role="author">Sun Microsystems</para> 
<para role="publisher">GNOME dokumentációs projekt</para> 
</revdescription> 
</revision>  
</revhistory>
 
<releaseinfo>Ez a kézikönyv a GNOME asztali környezet 2.24-es verziójához készült.</releaseinfo>
 
<legalnotice> 
<title>Visszajelzés</title> 
<para>A GNOME asztali környezettel vagy annak dokumentációjával kapcsolatos hibák bejelentéséhez és javaslatok tételéhez használja a <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?feedback">GNOME visszajelzés</ulink> oldalt.</para>
</legalnotice> 
</bookinfo>

<chapter id="accessintro-1">

<title>Az akadálymentesítés bemutatása</title>
<indexterm>
<primary>508-as paragrafus</primary>
</indexterm>
<para>Ez a fejezet bemutatja a GNOME asztali környezet akadálymentesítési lehetőségeit.</para>
<para>Minden szoftvernek tartalmaznia kell olyan lehetőségeket, amelyek segítségével a fogyatékos felhasználók is egyszerűen és hatékonyan tudják használni a szoftvert. Erről az Egyesült Államokban törvényt is hoztak (Rehabilitációs Törvény 508. §), ami felhívja a figyelmet az akadálymentesítési lehetőségek szükségességére a szoftverekben.</para>
<para>A GNOME asztali környezet egyszerűen használható és számos akadálymentesítési szolgáltatást biztosít. A GNOME asztali környezet minden támogatott alkalmazása és segédprogramja az akadálymentesítés és a használhatóság jegyében készült. A fizikai fogyatékosságokkal rendelkező felhasználók, például csökkentlátók vagy mozgássérültek, a GNOME asztali környezet minden funkcióját ki tudják használni a beállítóeszközeinek köszönhetően. A beállítóeszközök lehetővé teszik az asztali környezet megjelenési beállításainak és viselkedésének finomhangolását.</para>
<para>A GNOME asztali környezet egyszerű személyre szabhatósága jelentősen hozzájárul ahhoz, hogy a fogyatékos felhasználók is könnyedén tudják használni azt. Ez az kézikönyv leírja az egyéni beállításokhoz elérhető különböző eszközöket.</para>

<section id="quickref">
<title>Rövid referencia</title>
<para>Adott témakörre ugráshoz használja az alábbi hivatkozásokat:</para>
<para>A képernyőn megjelenő elemek felolvastatásához nézze meg az <link linkend="enable-orca">Orka</link> című fejezetet.</para>
<para>Ha nagy méretű betűkre van szüksége, olvasson a <link linkend="themes-4">Témák kiválasztásáról</link> és a <link linkend="themes-10">Betűkészletek személyre szabásáról</link>.</para>
<para>A képernyőn megjelenő információk nagyításához, nézze meg a <link linkend="ats-2">Nagyító</link> című fejezetet.</para>
<para>Ha a billentyűzet helyett mutatóeszközöket szeretne használni, beállíthat egy képernyő-billentyűzetet a mutatással és kattintással gépelésre. Bővebb információkért nézze meg a <link linkend="gok">Képernyő-billentyűzet</link> című fejezetet.</para>
<para>Ha egyszerre csak egy billentyűt képes lenyomni, nézze meg a ragadós billentyűk beállításait a <link linkend="dtconfig-14">Billentyűzet akadálymentesítésének beállítása</link> című fejezetben.</para>
<para>Ha túl hosszú ideig tartja nyomva a billentyűket, nézze meg a lassú billentyűk beállítást a <link linkend="dtconfig-14">Billentyűzet akadálymentesítésének beállítása</link> című fejezetben.</para>
<para>Ha többször nyom le egymás után egy billentyűt, nézze meg a billentyűismétlés beállítást a <link linkend="dtconfig-14">Billentyűzet akadálymentesítésének beállítása</link> című fejezetben.</para>
<para>A mutatóeszközök akadálymentes használatának elsajátításához nézze meg a <link linkend="mousetweaks">MouseTweaks</link> és a <link linkend="dtconfig-14">Billentyűzet akadálymentesítésének beállítása</link> című fejezeteket.</para>
</section>

</chapter>

<chapter id="general">
<title>Általános akadálymentesítési tanácsok</title>
<para>Számos akadálymentesítési technológia vehető igénybe a fogyatékos felhasználók számára, amelyekről ebben a fejezetben olvashat bővebben. A GNOME asztali környezetben az alábbi lehetőségek állnak rendelkezésre:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis>Alapvető billentyűparancsok</emphasis> - néhány alapvető billentyűparancsot ismertet.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis>Billentyűzetről vezérelhető kurzor</emphasis> – lehetővé teszi az asztalon történő navigálást egér vagy más pozicionálóeszköz használata nélkül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis>Akadálymentes bejelentkezés</emphasis> – lehetővé teszi a bejelentkezési képernyő akadálymentesítését.</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<section>
<title>Alapvető billentyűparancsok</title>
<para>Mielőtt továbblépne, tisztában kell lennie az alábbi alapvető GNOME billentyűparancsokkal:</para>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> [Debian változatoknál] - megjeleníti és aktiválja a GNOME asztali környezet menüjét. Három főmenühöz lehet ebben a menüben hozzáférni: az <guimenu>Alkalmazások</guimenu>, <guimenu>Helyek</guimenu> és a <guimenu>Rendszer</guimenu> főmenükhöz.</para>
<note>
<para>Solaris és Windows rendszereknél ezt a funkciót a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Esc</keycap></keycombo> billentyűkombinációval lehet elérni.</para>
</note>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> vagy <keycombo><keycap>Meta</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> - megjeleníti a <application>futtatás</application> párbeszédpanelt, ahol parancsokat adhat meg, paraméterekkel vagy azok nélkül. Ha olyan fájlt szeretne futtatni, mely több paramétert tartalmaz, aktiválja a <guilabel>futtatás fájllal</guilabel> gombot a szükséges fájl megtalálásához. A futtatás párbeszédpanel tartalmaz egy ismert alkalmazások listája feliratú kapcsológombot. Ha ezt a vezérlőelemet a szóköz billentyű segítségével bejelöli, egy listában könnyedén navigálhat az alapértelmezett alkalmazások között.</para>
<note>
<para>Solaris rendszerekben ezt a funkciót a <keycombo><keycap>Meta</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> billentyűkombinációval lehet elérni (mint a Microsoft Windows rendszerekben).</para>
</note>
<para><keycap>Tab</keycap> és <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> - egy alkalmazásban mozgatja a fókuszt a vezérlőelemek között; használja a <keycap>Tab</keycap> billentyűt, ha előre felé szeretne lépkedni a vezérlőelemeken. A <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> billentyűkombináció ellentétes irányban lépteti a fókuszt a vezérlőelemek között. A vezérlőelemek segítségével a felhasználó változtatásokat kezdeményezhet egy program felhasználói felületén; például vezérlőelem típusok a gombok, legördülő-listák, szerkesztőmezők.</para>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> és <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> - vált az éppen futó alkalmazások között. Ha több programot futtat egyszerre, a váltás irányát a két billentyűkombináció határozza meg. Az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> billentyűkombináció előre felé, míg a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> billentyűparancs visszafelé vált az alkalmazások között. Ugyanerre a célra szolgál az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap></keycombo> és a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap></keycombo> billentyűkombináció is azzal a különbséggel, hogy a váltás közben  a programok felhasználói felületei nem jelennek meg.</para>
</section>

<section id="sysadmin-27">
<title>Akadálymentes bejelentkezés</title>
<indexterm>
<primary>akadálymentes bejelentkezés szolgáltatás</primary>
</indexterm>
<para>A GNOME asztali környezet lehetőséget ad az akadálymentes bejelentkezésre, ami lehetővé teszi az alábbiakat:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A bejelentkezés a rendszerbe, ha a felhasználó nem tudja egyszerűen, a hagyományos módokon használni a képernyőt, billentyűzetet és az egeret.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Akadálymentesítési alkalmazások indítása bejelentkezéskor, felhasználói műveletek különféle akadálymentesítési alkalmazásokhoz rendelésével. A felhasználói műveletek végrehajthatók USB vagy PS/2 portra csatlakozó hagyományos billentyűzettel, mutatóeszközzel vagy kapcsolóeszközzel. Ezeket a műveleteket <emphasis>gesztusoknak</emphasis> nevezzük.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A bejelentkezési ablak megjelenésének módosítása bejelentkezés előtt, például nagy kontrasztú séma beállítása a jobb olvashatóság érdekében.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>Az akadálymentes bejelentkezés funkció csak Solaris rendszereken működik 100 %-ban.</para>
</note>

<section id="sysadmin-34">
<title>Akadálymentes bejelentkezés bekapcsolása</title>
<indexterm>
<primary>GDM</primary>
</indexterm>
<para>Ahhoz, hogy az akadálymentesítési szolgáltatások elérhetőek legyenek a GNOME asztali környezetben, az akadálymentesítési támogatásnak engedélyezve kell lennie. Ha az akadálymentesítés nem engedélyezett és parancs sorból szeretné engedélyezni, írja be a következő parancsot és a parancs végrehajtása után jelentkezzen ki:</para>
<para>
<userinput>gconftool-2 --set "/desktop/gnome/interface/accessibility" --type boolean "True"</userinput>
</para>
<para>Ha az akadálymentesítési szolgáltatásokat a grafikus rendszeren keresztül szeretné engedélyezni, válassza a <menuchoice><guimenuitem>Rendszer</guimenuitem><guimenuitem>Beállítások</guimenuitem><guimenuitem>Akadálymentesítési Technológiák</guimenuitem></menuchoice> menüpontját. A megjelenő párbeszédpanelen jelölje be az <guilabel>Akadálymentesítés engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzetet, majd aktiválja a <guilabel>Bezárás és kijelentkezés</guilabel> gombot.</para>
<para>A következő bejelentkezéskor az akadálymentesítési technológiák elérhetőek lesznek.</para>
<para>A GDM grafikus felületen történő beállításához (ez az előnyben részesített módszer) tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Jelentkezzen be <literal>root</literal> felhasználóként.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Futtassa a <application>gdmsetup</application> egy terminál ablakban, így lehetősége lesz a kilépés után újraindítani a rendszert.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>Ha konfigurálni szeretné a GDM-et, de nem fér hozzá a grafikus rendszerhez, szüksége lesz néhány fájl módosítására a fájlrendszeren:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Jelentkezzen be <literal>root</literal> felhasználóként.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyissa meg az <filename>/etc/X11/gdm/custom.conf</filename> fájlt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Keresse meg az alábbi sort:</para>
<para>
<literal>#AddGtkModules=false</literal>
</para>
<para>és cserélje ki az alábbira:</para>
<para>
<literal>AddGtkModules=true</literal>
</para>
<para>Ez engedélyezi a GtkModules használatát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Keresse meg az alábbi sort:</para>
<para>
<literal>#GtkModulesList=gail:atk-bridge:dwellmouselistener:keymouselistener</literal>
</para>
<para>Törölje a # jelet a sor elejéről, ezzel az alábbi szöveget fogja látni:</para>
<para>
<literal>GtkModulesList=gail:atk-bridge:dwellmouselistener:keymouselistener</literal>
</para>
<note>
<para>A fenti soroknak egy sorként, tördelés nélkül kell szerepelniük a <filename>custom.conf</filename> fájlban, még akkor is, ha itt több sorban jelennek meg.</para>
</note>
<para>Ez a lépés betölti az összes GTK modult, amely az akadálymentesítési technológiák, például a <application>képernyő-billentyűzet</application> és a <application>képernyőolvasó és nagyító</application> működéséhez szükséges. A fenti sor szerkesztésével elérheti, hogy csak azok a GTK modulok kerüljenek betöltésre, amelyek a felhasználók támogatásához szükségesek. Például:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Ha a <application>Képernyőolvasó és nagyító</application> használatára van szüksége, akkor a <literal>gail</literal> és <literal>atk-bridge</literal> modulokat vegye fel.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Ha gombok vagy kapcsolók nélküli mutatóeszköz használatára van szüksége, akkor a <literal>gail</literal>, <literal>atk-bridge</literal> és <literal>dwellmouselistener</literal> modulokat vegye fel.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Ha kapcsolókkal rendelkező mutatóeszközöket, alternatív fizikai billentyűzeteket vagy kapcsoló- és mutatóeszközöket használ, akkor a <literal>keymouselistener</literal> modult vegye fel.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A <application>Képernyő-billentyűzet</application> képes a <literal>gail</literal> és <literal>atk-bridge</literal> nélkül működni, de kevesebb szolgáltatással.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Az akadálymentesítés optimális használata érdekében vegye fel a <literal>gail</literal> és <literal>atk-bridge</literal> modulokat.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Mentse a <filename>/etc/X11/gdm/custom.conf</filename> fájlt.</para>
<note>
<para>Ha a GDM engedélyezése után módosítja az <filename>/etc/X11/gdm/custom.conf</filename> fájlt, akkor a következő parancs futtatásával újraindíthatja a GDM-et és aktiválhatja a módosításokat:</para>
<para>
<command>gdm-restart</command>
</para>
</note>
</listitem>
<listitem>
<para>Szerkessze az <filename>/etc/group</filename> fájlt és az <literal>audio</literal> sor végéhez adja hozzá a következőt:</para>
<para>
<literal>,gdm</literal>
</para>
<para>Ez a lépés biztosítja, hogy a beszéd működik a GDM alatt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Indítsa újra a rendszerét.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para><application>X kiszolgálóra</application> minden disztribúcióban szükség van; a Linux és Open Solaris rendszerekben ezt a feladatot a <application>Xorg</application> látja el. A szükséges fájlok a <filename>/etc/X11</filename> és <filename>/usr/bin</filename> mappákban találhatók. A Linux rendszerek általában egy szimbolikus linket helyeznek el a <filename>/etc/X11/X</filename> fájlként, mely mindig a <filename>/usr/bin/Xorg</filename> fájlra mutat. Opensolaris rendszerben ezt a folyamatot a <userinput>ps-ef | grep X</userinput> parancs segítségével találhatja meg.</para>
<para><application>Xorg</application> kiterjesztések engedélyezéséhez vagy letiltásához szerkesztenie kell a <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> fájlt, a következő paraméterek hozzáadásával engedélyezhet különböző kiterjesztéseket:</para>
<programlisting>
<computeroutput>
Section "Extensions"
  Option "Composite"         "Enable"
  Option "other extensions"  "Enable/Disable"
EndSection
</computeroutput>
</programlisting>
</section>

<section id="sysadmin-29">
<title>Az akadálymentesítési technológiák elindítása bejelentkezéskor</title>
<indexterm>
<primary>gesztusok</primary>
</indexterm>
<para>Ha betölti a <literal>keymouselistener</literal> és <literal>dwellmouselistener</literal> Gtk modulokat a GDM konfigurációs fájlban, akkor az egyes akadálymentesítési technológiák a bejelentkezéskor való elindításához felhasználói műveleteket rendelhet. Ezeket a felhasználói műveleteket gesztusoknak nevezzük. A gesztustársításokat a következő GDM konfigurációs fájlok tartalmazzák:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<filename>/etc/X11/gdm/modules/AccessKeyMouseEvents</filename>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>/etc/X11/gdm/modules/AccessDwellMouseEvents</filename>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>Ha módosítja ezeket a fájlokat, akkor a változtatások életbe léptetéséhez újra kell indítania a rendszerét.</para>
</note>
<para>A következő fejezetek példákon keresztül bemutatják, hogyan adhat gesztusokat a GDM konfigurációs fájlokhoz.</para>
<note>
<para>A gesztusokat egy sorban kell tartalmaznia az <filename>AccessKeyMouseEvents</filename> fájlnak, sor vége jelek nélkül. Ezen kézikönyv formázása miatt a következő fejezetben lévő példák több sorban jelenhetnek meg.</para>
</note>

<section id="sysadmin-30">
<title>A képernyőolvasó elindítása gyorsbillentyű használatával</title>
<para>Szerkessze az <filename>AccessKeyMouseEvents</filename> nevű fájlt gyorsbillentyűk akadálymentesítési technológiákhoz társításához. A következő sor például lehetővé teszi a képernyőolvasás vagy nagyítás elindítását, ha egy másodpercig nyomva tartja a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap></keycombo> vagy <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>M</keycap></keycombo> billentyűkombinációt:</para>
<para>
<literal>&lt;Control&gt;s 1 1000 10000 /usr/bin/orca -n -d main-window</literal>
</para>
<para>
<literal>&lt;Control&gt;m 1 1000 10000 /usr/bin/orca -n -d main-window-e magnifier</literal>
</para>
</section>

<section id="sysadmin-31">
<title>A képernyő-billentyűzet elindítása kapcsoló vagy gombgesztus használatával</title>
<para>Szerkessze az <filename>AccessKeyMouseEvents</filename> nevű fájlt kapcsoló-, billentyű- vagy gombgesztusok akadálymentesítési technológiákhoz társításához. Mivel a <application>Képernyő-billentyűzet</application> számos felhasználójánál az elsődleges beviteli eszköz egy kapcsoló vagy gomb, ez a módszer lehetőséget ad a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazás elindításához bejelentkezéskor.</para>
<para>Ha a felhasználó véletlenül is elindít egy-egy alkalmazást, akkor társítsa a gesztusokat több kapcsolónyomáshoz vagy minimális időtartamhoz. A következő sor például elindítja a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazást inverz scan módban, ha a felhasználó két másodpercen belül háromszor, legalább 100 ezredmásodpercig lenyomja a 2. kapcsolóként definiált kapcsolót:</para>
<para>
<literal>&lt;Switch2&gt;3 100 2000 gok --login --accessmethod=inversescanning --scan-action=switch1 --select-action=switch2</literal>
</para>
<para>Azok a felhasználók, akik egyszerű kapcsolóeszközt használnak, a <application>Képernyő-billentyűzet</application> önműködő letapogató módban való automatikus elindítását részesíthetik előnyben. A következő sor elindítja a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazást önműködő letapogató módban, ha a felhasználó több mint négy másodpercig lenyomva tartja az alternatív hozzáférési eszköz kapcsolóját:</para>
<para>
<literal>&lt;Switch&gt;1 4000 5000 gok --login --accessmethod=automaticscanning --scan-action=switch1 --select-action=switch1</literal>
</para>
<para>A <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazás működési módjaival kapcsolatos információkért nézze meg a <application>Képernyő-billentyűzet</application> online súgóját.</para>
</section>

<section id="sysadmin-32">
<title>A képernyő-billentyűzet elindítása csak mozgás gesztus használatával</title>
<para>Olyan gesztusokat is definiálhat, amelyek csak a mutatóeszköz, például az egér vagy alternatív mutatóeszköz, mint a fejmutató vagy hanyattegér mozgását veszi figyelembe. A gesztus szintaxisa nem különbözik egér vagy alternatív mutatóeszköz használata esetén. A mozgásgesztusok akadálymentesítési technológiákhoz társításához szerkessze az <filename>AccessKeyMouseEvents</filename> nevű fájlt.</para>
<para>Ha a <literal>dwellmouselistener</literal> GTK modul be van töltve, akkor az alternatív mutatóeszközök ideiglenesen együtt mozognak a tényleges mutatóval. Ez azt jelenti, hogy a felhasználó az alternatív mutatóeszköz mozgatásával a képernyőn lévő mutatót tudja mozgatni.</para>
<para>A következő sor például elindítja a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazást elidőzés módban, ha a felhasználó a képernyőn lévő mutatót a bejelentkező párbeszédpanelből kimozgatja a felső peremen keresztül, majd vissza a bal peremen át, és hasonlóan tesz a párbeszédablak alsó és jobb oldali pereménél, kereszt alakban:</para>
<para>
<literal>TTLLBBRR O 10000 gok --login --access-method=dwellselection --input-device=MOUSE[3]</literal>
</para>
<para>Ne feledje, hogy a gesztusban használt <literal>--input-device</literal> paraméter értékének meg kell egyeznie a kiterjesztett mutatóeszköz nevével, például a fejmutató vagy hanyattegér a <filename>/etc/X11/XF86Config</filename> fájlban megadott nevével.</para>
</section>
</section>

<section id="sysadmin-33">
<title>Az akadálymentes bejelentkezés további feltételei</title>
<para>Az akadálymentes bejelentkezés szolgáltatásnak alternatív mutatóeszközök és kapcsolóeszközök (például sip-and-puff kapcsolók, kerekesszékre szerelt kapcsolók vagy hanyattegerek) használatának engedélyezéséhez módosítania kell az X kiszolgáló beállításait, hogy az felismerje ezeket az eszközöket. Az egérgombokat emuláló legtöbb eszközt lehet használni az akadálymentes bejelentkezés szolgáltatással és a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazással, például az egyszerű USB kapcsolókat és az egérhez hasonló mutatóeszközöket.</para>
<note>
<para>Az alternatív beviteli eszközt ne állítsa be az elsődleges képernyőmutató irányítására. Ez nem kívánatos viselkedést vagy olyan helyzeteket eredményezhet, amelyeket az alternatív mutatóeszközt használó felhasználó a billentyűzet vagy az egér nélkül nem tud megoldani. Ennek megelőzése érdekében az X kiszolgáló konfigurációs fájljaiból az <literal>InputDevice</literal> sorokból távolítson el minden <literal>SendCore</literal> vagy <literal>AlwaysCore</literal> attribútumot.</para>
</note>
</section>
</section>

<section id="keynav-0">
<title>Navigáció a billentyűzetről vezérelhető kurzorral</title>
<para>Ez a fejezet leírja, hogyan lehet navigálni a GNOME asztali környezetben kizárólag a billentyűzet segítségével. Ez azoknak a felhasználóknak jelenthet segítséget, akiknek gondot okoz az egér vagy egyéb mutatóeszközök használata és a billentyűzetről használják a számítógépet.</para>

<section id="keynav-1">
<title>A billentyűzetről vezérelhető kurzor használatának bemutatása</title>
<para>Ez a fejezet leírja az asztali környezetben történő navigációhoz használt alapvető billentyűparancsokat.</para>
<para>Az ebben a fejezetben leírt billentyűparancsok közül néhány billentyűparancs személyre szabható. A szöveg utalni fog az ilyen parancsokra. A billentyűparancsok személyre szabásával kapcsolatos információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-36"/> részt.</para>

<section id="keynav-2">
<title>Alapvető billentyűparancsok</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>alapvető</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>mutatónavigációs mód</primary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat felsorolja az alapvető billentyűparancsokat, amelyek az asztali környezetben történő navigáláshoz használhatók. Az adott elemeken és vezérlőelemeken történő navigációhoz használható különböző gyorsbillentyűk ezen fejezet megfelelő szakaszaiban lesznek leírva.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszt a következő elemre vagy vezérlőelemre viszi.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megfordítja a navigáció irányát és az előző elemre vagy vezérlőelemre lép. Általában a <keycap>Shift</keycap> billentyű megfordítja a navigáció irányát.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszt a következő elemre vagy vezérlőelemre viszi, ha a <keycap>Tab</keycap> billentyűnek adott célja van egy vezérlőelemen. Ha például egy szerkesztőmezőben nyomja meg a <keycap>Tab</keycap> billentyűt, akkor egy tabulátor karakter kerül a szerkesztőmezőbe.</para>
<para>Ha a fókuszt az előző elemre vagy vezérlőelemre szeretné vinni, akkor nyomja meg a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Navigáció egy elemen vagy vezérlőelemen belül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Aktiválja a fókuszban lévő elemet vagy vezérlőelemet. Ha például az aktuális vezérlőelem egy gomb, akkor ez a művelet egyenértékű a gombra kattintással az egérrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ablak, menü vagy fiók bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>F7</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Bekapcsolja a mutatónavigációs módot. A mutatónavigációs módban egy billentyűzet-navigációs mód, amelyben egy kurzor (más néven szövegkurzor, szövegbeviteli kurzor vagy szövegkijelölési kurzor) segítségével lehet a dokumentumban közlekedni és szöveget kijelölni. A mutatónavigációs móddal kapcsolatos további információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-52"/> részt.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-3">
<title>Globális gyorsbillentyűk</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>globális</secondary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat a GNOME asztali környezet bármely részén használható billentyűparancsokat írja le.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
</keycombo>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Megnyitja az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> főmenüt.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
<note>
<para>Solaris rendszereknél ez a billentyűkombináció a <keycap>Ctrl-Esc</keycap> (mint a Microsoft Windows rendszereknél).</para>
</note>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
</keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megjeleníti az <guilabel>Alkalmazás futtatása</guilabel> párbeszédablakot.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
<note>
<para>Solaris rendszereknél ez a billentyűkombináció a <keycap>Meta-R</keycap> (mint a Microsoft Windows rendszereknél).</para>
</note>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Print Screen</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Elindítja a Képernyőkép-készítő alkalmazást és képernyőképet készít a képernyő aktuális tartalmáról.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Elindítja a Képernyőkép-készítő alkalmazást és képernyőképet készít a fókuszban lévő ablakról.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>F1</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha a fókuszban lévő elem alkalmazásablak vagy párbeszédablak, akkor megjeleníti a súgót.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F1</keycap>
</keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha a fókuszban lévő elem panel vagy alkalmazásablak, akkor ez a billentyűparancs be- vagy kikapcsolja a buboréksúgók megjelenítését.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megnyitja a fókuszban lévő elem helyi menüjét (ha az elemnek van helyi menüje).</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-4">
<title>Navigáció az asztal hátterén</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>az asztal háttere</secondary>
</indexterm>
<para>Az asztal háttere az a része a GNOME asztali környezetnek, ahol nincsenek felületi elemek vagy alkalmazások, például panelek és ablakok. A következő táblázat az asztal hátterén és a háttérobjektumain való navigáláshoz használható billentyűparancsokat ismerteti. Az asztal háttérobjektumai az asztal hátterén található ikonok, amelyekkel fájlokat, mappákat és alkalmazásokat nyithat meg.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Átmenetileg elrejt minden ablakot és a fókuszt az asztal hátterére helyezi.</para>
<para>Az ablakok visszaállításához nyomja meg újra a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
<note>
<para>Solaris rendszereknél ez a billentyűparancs a <keycap>Meta-D</keycap> (mint a Microsoft Windows rendszereknél).</para>
</note>

</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megjelenít egy felugró ablakot, amely ikonjai az asztal hátterét és a paneleket képviselik. Tartsa lenyomva a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap></keycombo> billentyűket és nyomja meg a <keycap>Tab</keycap> billentyűt a fókusz átadásához az asztal háttere és a panelek között.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
<!--<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
When the desktop background or a desktop background 
object has focus, give focus to the next desktop 
background object in alphabetical order.
</para>
</entry>
</row>-->
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása az asztal egy szomszédos objektumának (ha az asztal van fókuszban).</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>Egy asztali objektum nevének első <replaceable>n</replaceable> karakterére illeszkedő karaktersorozat.</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha az asztal háttere van fókuszban, akkor a fókusz átkerül az első olyan objektumra, amely neve a megadott karaktersorozattal kezdődik.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>F2</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő asztali objektum átnevezése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő asztali objektum helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az <guimenu>Asztalháttér</guimenu> helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-5">
<title>Navigáció a paneleken</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>panelek</secondary>
</indexterm>
<para>A panel egy olyan terület, amelyről speciális programokat, alkalmazásokat, és kisalkalmazásokat futtathat. A legáltalánosabb panel az asztal teljes alsó részét elfoglalja. A következő táblázat a paneleken és panelobjektumokon való navigációhoz használható billentyűparancsokat ismerteti.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókusz átadása a panelnek. Ez a billentyűparancs az asztal hátterén és a paneleken található ikonokat tartalmazó felugró ablakot jelenít meg. Tartsa lenyomva a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap></keycombo> billentyűket és nyomja meg a <keycap>Tab</keycap> billentyűt a fókuszt átadásához az asztal háttere és a panelek között. Ha különösen pontos, akkor a <keycap>Shift</keycap> billentyűt az előzőekkel együtt megnyomva visszafelé haladhat.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a következő panelobjektumnak.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>F10</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megnyitja az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüt, ha a panelmenü van fókuszban. Az <keycap>F10</keycap> billentyű ismételt lenyomásával lehet váltani az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menü és az ablaklista között. Ezen billentyűkombináció viselkedése kissé módosulhat a környezettől és az egyedi felhasználói beállításoktól függően.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Egy panelobjektum aktiválása, például egy menü vagy egy alkalmazásindító ikon megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A panelobjektum helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A panel helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

<section id="keynav-6">
<title>Panelobjektumok áthelyezése</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>panelobjektum áthelyezése</secondary>
</indexterm>
<para>A fókuszban lévő panelobjektum a panelen vagy fiókban másik helyre vagy a következő panelre helyezhető. A panelobjektum áthelyezéséhez tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <keycap>Tab</keycap> billentyűt a fókusz átadásához az objektumnak.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a panelobjektum helyi menüjének megjelenítéséhez.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A nyílbillentyűk segítségével válassza ki az <guimenuitem>Áthelyezés</guimenuitem> menüpontot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Az alábbi táblázatban látható gyorsbillentyűk segítségével hajtsa végre az áthelyezést:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Vízszintes panelen az objektum balra/jobbra mozgatása, vagy függőleges panelen felfelé/lefelé mozgatása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusszal rendelkező objektum mozgatása és felcserélése az előtte lévő többi panelobjektummal.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az objektum mozgatása és felcserélése az előtte lévő többi panelobjektummal.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A panelobjektum áthelyezése a következő panelre.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az áthelyezés művelet befejezése.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</listitem>
</orderedlist>
<para>A következő példák bemutatják a különböző áthelyezési műveletek panelobjektumokra gyakorolt hatását:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Illusztráció</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Leírás</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/move_object_before.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A panel egy részlete, balról jobbra a következő sorrendben megjelenített három objektummal: <application>Szemek</application> ikon, <application>Hangerőszabályzó</application> ikon és <application>Súgó</application> ikon.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A panel és három panelobjektum az áthelyezés előtt.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/move_object_arrows.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A panel egy részlete, balról jobbra a következő sorrendben megjelenített három objektummal: <application>Szemek</application> ikon, <application>Hangerőszabályzó</application> ikon és <application>Súgó</application> ikon.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A nyílbillentyűk a <application>Szemek</application> kisalkalmazás áthelyezésére való használatának eredményét jeleníti meg. A kisalkalmazást a jobbra és balra nyilakkal addig mozgathatja, amíg a következő panelobjektumot el nem éri.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/move_object_push.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A panel egy részlete, balról jobbra a következő sorrendben megjelenített három objektummal: <application>Szemek</application> ikon, <application>Hangerőszabályzó</application> ikon és <application>Súgó</application> ikon.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A <keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk a <application>Szemek</application> kisalkalmazás áthelyezésére való használatának eredményét jeleníti meg. A <keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk segítségével mozgatott objektum maga előtt tolja a <application>Hangerőszabályzó</application> és a <application>Súgó</application> panelobjektumokat.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/move_object_jump.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A panel egy részlete, balról jobbra a következő sorrendben megjelenített három objektummal: <application>Hangerőszabályzó</application> ikon, <application>Súgó</application> ikon és <application>Szemek</application> ikon.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A <keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk a <application>Szemek</application> kisalkalmazás áthelyezésére való használatának eredményét jeleníti meg. A <keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk segítségével mozgatott objektum helyet cserél a <application>Hangerőszabályzó</application> és a <application>Súgó</application> panelobjektumokkal.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<note>
<para>A <guilabel>Zárolt</guilabel> kisalkalmazások nem mozgathatók. Egy kisalkalmazás a zárolásának feloldásához törölje a <guimenu>panelobjektum</guimenu> menüjében a <guimenuitem>Zárolás a panelhez</guimenuitem> menüpont kijelölését.</para>
</note>
</section>

<section id="keynav-7">
<title>Navigáció a fiókok között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>fiókok</secondary>
</indexterm>
<para>A fiók a panelek összecsukható kiterjesztése. A következő táblázat a fiókok közötti navigációhoz használható billentyűparancsokat ismerteti. Egy megnyitott fiók tartalma között ugyanúgy navigálhat, mint a paneleken. A paneleken való navigációval kapcsolatos információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-5"/> részt.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszban lévő fiók megnyitása vagy bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Navigálás a fókuszban lévő fiókban.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fiók bezárása és a fókusz átadása fiókobjektumnak a panelen.</para>
</entry>
</row>
<!--<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Esc
</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Gives focus to the drawer object on the panel and leaves 
the drawer open.
</para>
</entry>
</row>-->
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-8">
<title>Navigáció a panelmenükben</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>panelmenük</secondary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat ismerteti a panelmenükben való navigációhoz használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszban lévő menü megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Navigáció a menüben.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Menüelem kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A menüelemhez tartozó helyi menü megnyitása (ha van).</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A menü bezárása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-9">
<title>Navigáció a kisalkalmazások között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>kisalkalmazások</secondary>
</indexterm>
<para>A kisalkalmazás a panelen található egyszerű alkalmazás. A kisalkalmazások között a billentyűzet segítségével is navigálhat és megnyithatja ezen alkalmazások helyi menüjét. Ha azonban a kisalkalmazásban nincsenek fókuszba hozható vezérlőelemek, akkor nem fog tudni a vezérlőelemek között navigálni. A következő táblázat ismerteti a kisalkalmazásokban való navigációhoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Aktiválja a fókuszban lévő kisalkalmazás vezérlőelemét, ha lehetséges. Nem minden kisalkalmazás tartalmaz aktiválható vezérlőelemeket. Ha a kisalkalmazásban nincsenek ilyen vezérlőelemek, a <keycap>szóköz</keycap> billentyű lenyomása hatástalan.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Navigáció a kisalkalmazás vezérlőelemei között.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kisalkalmazás helyi menüjének megnyitása. A menüben való navigáláshoz használja a szabványos gyorsbillentyűket. A menükben történő navigálással kapcsolatos információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-24"/> részt.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-10">
<title>Navigáció a munkaterületek között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>munkaterületek</secondary>
</indexterm>
<para>A munkaterület egy különálló hely, amelyen dolgozhat. Az asztali környezetben sok ilyen munkaterület lehet, amelyek között váltogathat. Minden munkaterület különböző ablakokat és folyamatokat tartalmazhat. A következő táblázat ismerteti a munkaterületeken való navigációhoz használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap></keycombo> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszt az előző vagy a következő munkaterületre viszi. Ez a billentyűparancs egy felugró ablakban megjeleníti a munkaterületeket képviselő ikonokat. Tartsa lenyomva a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap></keycombo> billentyűket és nyomja meg a nyílbillentyűket a fókuszban lévő munkaterület átváltásához.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap></keycombo> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő ablak áthelyezése az előző vagy következő munkaterületre.</para>
<para>Ez a billentyűparancs módosítható.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-11">
<title>Navigáció az ablakokban</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>ablakok</secondary>
</indexterm>
<para>A következő fejezetek leírják az ablakokban való navigációhoz használható gyorsbillentyűket. Az ablak egy négyszög alakú keret a képernyőn, amelyben egy alkalmazás jelenik meg.</para>
<note>
<para>Az ablakokban való navigáláshoz használható minden gyorsbillentyű személyre szabható. További információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-10"/> fejezetet.</para>
</note>

<section id="keynav-12">
<title>Fókusz átadása ablakoknak</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>ablak fókuszba hozása</secondary>
</indexterm>
<para>Egy ablak használata vagy módosítása előtt fókuszba kell azt hozni. A következő táblázat ismerteti az ablak fókuszba hozására használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap>
<keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az ablakokat képviselő ikonok megjelenítése egy felugró ablakban. Tartsa lenyomva az <keycap>Alt</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>Tab</keycap> billentyűt az ablakokon való végiglépkedéshez, amíg el nem éri a fókuszba hozni kívánt ablakot.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az egyes ablakok előtérbe hozása, amíg el nem éri a kívánt ablakot.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F6</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Vált egy alkalmazásban az ablakok között (például egy több dokumentumablakkal rendelkező szövegszerkesztőnél).</para>
</entry>
</row>


</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-13">
<title>Ablakok vezérlése</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>az ablakok vezérlése</secondary>
</indexterm>
<para>Ha egy ablak fókuszban van, akkor különböző műveleteket hajthat végre rajta. A következő táblázat ismerteti az ablakok vezérlésére használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>szóköz</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az <guimenu>Ablak</guimenu> menü megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<emphasis>Solaris:</emphasis>
<keycap>Megnyitás</keycap>
</para>
<para><emphasis>Linux:</emphasis><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak minimalizálása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak teljes méretűvé tétele.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Teljes méretű ablak visszaállítása az eredeti méretre.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-14">
<title>Ablakok áthelyezése</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>ablak áthelyezése</secondary>
</indexterm>
<para>A fókuszban lévő ablak áthelyezhető a képernyőn bárhová. A következő táblázat ismerteti az ablak áthelyezéséhez használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az áthelyezés művelet megkezdése. Az egérmutató kereszt alakúvá változik.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak áthelyezése tíz képponttal a nyílbillentyűvel megadott irányba.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak áthelyezése egy képponttal a nyílbillentyűvel megadott irányba.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak áthelyezése a nyílbillentyűvel megadott irányba és igazítása a legközelebbi ablakhoz, panelhez vagy a képernyő széléhez.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak áthelyezésének befejezése az ablak aktuális pozícióban hagyásával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az áthelyezés művelet megszakítása az ablak eredeti pozícióban hagyásával.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-15">
<title>Ablakok átméretezése</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>ablak átméretezése</secondary>
</indexterm>
<para>A fókuszban lévő ablak mérete növelhető vagy csökkenthető. A következő táblázat ismerteti a fókuszban lévő ablak átméretezéséhez használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap>
<keycap>F8</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az átméretezés művelet megkezdése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablak átméretezése a nyílbillentyűvel megadott irányba.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretezés művelet befejezése az ablak aktuális méretének megtartásával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretezés művelet megszakítása az ablak eredeti méretének visszaállításával.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-16">
<title>Navigáció a felosztott ablakokban</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>felosztott ablakok</secondary>
</indexterm>
<para>A felosztott ablak egy legalább két ablaktáblára felosztott ablak. A <application>Súgóböngésző</application> alkalmazás például felosztott ablakokat használ.</para>
<para>A következő táblázat leírja a felosztott ablakokban/ablaktáblákban való navigációhoz használható gyorsbillentyűket:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>F6</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszt a következő ablaktáblára helyezi. A fókusz az ablaktáblában legutóbb fókuszban  lévő vezérlőelemre kerül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>F8</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszt az ablak első átméretező fogantyújára helyezi. Az átméretező fogantyúk az ablaktáblák között jelennek meg és lehetővé teszik az ablaktáblák átméretezését. Nyomja le újra az <keycap>F8</keycap> billentyűt a következő átméretező fogantyú fókuszba hozásához.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>Ha egy átméretező fogantyú van fókuszban, akkor az ablaktáblát a következő táblázatban leírt gyorsbillentyűkkel módosíthatja:</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretező fogantyú mozgatása kisebb lépésben.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretező fogantyú mozgatása nagyobb lépésben.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablaktáblát a legkisebb megengedett méretre csökkenti.</para>
<para>Függőleges ablaktáblák esetén az átméretező fogantyútól balra a legkisebb megengedett méretre csökkenti az ablaktábla méretét.</para>
<para>Vízszintes ablaktáblák esetén az átméretező fogantyú felett a legkisebb megengedett méretre csökkenti az ablaktábla méretét.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az ablaktábla méretét a legnagyobb értékre állítja.</para>
<para>A legnagyobb megengedett méretre növeli az ablaktábla méretét függőleges ablaktáblák esetén az átméretező fogantyútól balra, vagy vízszintes ablaktáblák esetén az átméretező fogantyú felett.</para>
<para>A legnagyobb megengedett méretre növeli az ablaktábla méretét függőleges ablaktáblák esetén az átméretező fogantyútól balra, vagy vízszintes ablaktáblák esetén az átméretező fogantyú felett.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretező fogantyú pozíciójának beállítása, majd a fókusz visszaadása a legutóbb fókuszban volt vezérlőelemre.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az átméretező fogantyú pozíciójának visszaállítása az eredeti pozícióra, majd a fókusz visszaadása a legutóbb fókuszban volt vezérlőelemre.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-17">
<title>Navigáció az alkalmazásokban</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>alkalmazások</secondary>
</indexterm>
<para>Az alkalmazások az asztalon futtatott programok, segédprogramok vagy egyéb szoftvercsomagok. Az alkalmazások a következő szabványos felhasználóifelület-összetevőkből állnak:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Ablakok</term>
<listitem>
<para>Az ablak egy négyszög alakú keret a képernyőn, amelyben egy alkalmazás jelenik meg. Az ablakokban való navigációval kapcsolatos további információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-11"/> szakaszt.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Párbeszédablakok</term>
<listitem>
<para>A párbeszédablak egy felugró ablak, amelyben információk adhatók meg vagy parancsok hajthatók végre. A párbeszédablakokban való navigációval kapcsolatos további információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-19"/> szakaszt.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Vezérlőelemek</term>
<listitem>
<para>A vezérlőelemek segítségével működtethető vagy vezérelhető a felhasználói felület. Vezérlőelemek például a gombok, jelölőnégyzetek, menük és szerkesztőmezők. A különböző elérhető vezérlőelemeken való navigációval kapcsolatos további információkért nézze meg a <xref linkend="keynav-23"/> szakaszt.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>A kézikönyv ezen fejezete leírja az alkalmazások és párbeszédablakok használatának megkezdéséhez alapvető gyorsbillentyűket.</para>

<section id="keynav-18">
<title>Alapvető gyorsbillentyűk az alkalmazásokban való navigációhoz</title>
<anchor id="keynav-22"/>
<para>Mivel rengeteg alkalmazást használhat a GNOME rendszerben, ez a kézikönyv nem fejti ki azokat az egyéni gyorsbillentyűket, melyeket egy adott alkalmazásban használhat. Az alap billentyűparancsok ismerete általában elegendő egy alkalmazás használatához.</para>
<para>Hívóbetűk segítségével is hatékonyan navigálhat az alkalmazásokban a billentyűzetről. A hívóbetűket a menükben vagy vezérlőelemekben aláhúzott betű jelöli. Néhány esetben a művelet végrehajtásához a hívóbetű mellett szükséges az <keycap>Alt</keycap> billentyű lenyomása is.</para>
<para>A következő táblázat az alkalmazásokban való navigációhoz használható alapvető gyorsbillentyűket írja le.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>F10</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az alkalmazás menüsorában az első menü megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Alt</keycap> + hívóbetű</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A hívóbetűhöz társított menü megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>hívóbetűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A hívóbetűhöz társított menüpont kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>balra nyíl</keycap> és <keycap>jobbra nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átváltása a menüsorban lévő menük között.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>fel nyíl</keycap> és <keycap>le nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz mozgatása a menüben.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A nyitott menük bezárása és a fókusz átadása a menüsor előtt fókuszban lévő vezérlőelemnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A fájlválasztó párbeszédablak megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>S</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A mentés párbeszédablak megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>L</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A Hely párbeszédablak megnyitása, amelybe begépelheti a megnyitni vagy elmenteni kívánt fájl nevét.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>P</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Megjeleníti a nyomtatás párbeszédpanelt, ha elérhető.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>C</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A kijelölt szöveget a vágólapra másolja.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>X</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A kijelölt szöveget a vágólapra másolja.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>V</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Beilleszti a vágólapon található információt oda, ahol a kurzor áll.</para>
</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-19">
<title>Alapvető gyorsbillentyűk a párbeszédablakokban való navigációhoz</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>párbeszédablakok</secondary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat a párbeszédablakokban való navigáláshoz alapvető gyorsbillentyűket írja le.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap>
<keycap>hívóbetű</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Vezérlőelem aktiválása vagy kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a következő vezérlőelemnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha egy lapfül neve van fókuszban, akkor átlép a párbeszédablak következő lapfülére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha egy lapfül neve van fókuszban, akkor átlép a párbeszédablak előző lapfülére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A párbeszédablak bezárása. Néhány alkalmazás-specifikus párbeszédpanel e művelet használata ellenére megtartja a beállításokat, de ezt nem javasoljuk. Ezeken a párbeszédpaneleken általában egy <guilabel>Bezárás</guilabel> vagy <guilabel>OK</guilabel> gomb található.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Enter</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Végrehajtja a párbeszédablak alapértelmezett műveletét. Az alapértelmezett művelet általában a változtatások alkalmazása és a párbeszédablak bezárása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-20">
<title>Navigáció a fájlkezelőben</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>fájlkezelő</secondary>
</indexterm>
<para>Alapértelmezésben a fájlkezelő a <guilabel>Térbeli</guilabel> módban működik. Ez a mód külön ablakokat használ minden egyes mappához. Lehetőség van arra is, hogy minden mappa ugyanabban az ablakban nyíljon meg, ez a <guilabel>Böngésző</guilabel> mód.</para>
<note>
<para><ulink url="ghelp:user-guide?nautilus-presentation">A felhasználói kézikönyvben</ulink> további információk találhatók a fájlkezelő különböző használati módjairól.</para>
</note>

<section id="keynav-spatial">
<title>Navigálás a mappákban</title>
<para>A következő táblázat a fájlkezelőn belül a mappákban való navigációhoz használható gyorsbillentyűket írja le.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A nyílbillentyűvel megadott irányban a következő vagy előző fájl vagy mappa kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszt a következő vagy előző fájlra vagy mappára helyezi, de nem jelöli ki az elemet. Ez lehetővé teszi egyszerre több fájl kijelölését.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő fájl vagy mappa megnyitása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + <keycap>szóköz</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A pillanatnyilag fókuszban lévő elem kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>Egy fájlnév első <replaceable>n</replaceable> karakterére illeszkedő karaktersorozat.</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A megadott karaktersorozattal kezdődő nevű első fájl vagy mappa kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az aktuális mappa első fájljának vagy mappájának kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az aktuális mappa utolsó fájljának vagy mappájának kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>backspace</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az aktuális mappa szülőmappájának megnyitása.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Shift-F10</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Egy fájl vagy mappa helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Ctrl-F10</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Megnyitja egy mappa lezárt helyi menüjét.</para>
</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-navigational">
<title>Navigáció a böngészőablak komponensei között</title>
<anchor id="keynav-21"/>
<para>A böngésző mód használatakor a fájlkezelő ablak számos komponenst tartalmaz és az egyes komponensek közötti navigációhoz külön gyorsbillentyűk vannak megadva.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>F6</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átváltása az oldalsáv ablaktábla és a nézet ablaktábla között.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>F10</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az oldalsáv ablaktábla helyi menüjének megnyitása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-52">
<title>mutatónavigációs mód</title>
<indexterm>
<primary>mutatónavigációs mód</primary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat leírja a mutatónavigációs mód használatát (például a <application>Yelp</application> súgóböngészőben, az <application>Evolution</application> levelezőben, az <application>Epiphany</application> és a <application>Firefox</application> webböngészőkben. A mutatónavigációs módban egy billentyűzet-navigációs mód, amelyben egy kurzor (más néven szövegkurzor, szövegbeviteli kurzor vagy szövegkijelölési kurzor) segítségével lehet a dokumentumban közlekedni és szöveget kijelölni. </para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>F7</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A mutatónavigációs mód bekapcsolása (csak a Yelp alkalmazásban).</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>balra nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Balra lépés egy karakterrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>jobbra nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Jobbra lépés egy karakterrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>fel nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Felfelé lépés egy sorral.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>lefelé nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Lefelé lépés egy sorral.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + balra nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Az előző szó kezdetére lépés.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + jobbra nyíl</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A következő szó végére lépés.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>Page Up</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Felfelé görgetés egy tartalomoldallal.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>Page Down</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Lefelé görgetés egy tartalomoldallal</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Az aktuális sor elejére lépés.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Az aktuális sor végére lépés.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A jelenlegi pozícióról a cél pozícióra lépés és a köztük lévő szöveg kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A fókusz átadása a következő elérhető vezérlőelemnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>A fókusz átadása az előző elérhető vezérlőelemnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para>
<keycap>Enter</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Egy gomb, hivatkozás, vagy más vezérlőelem aktiválása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-23">
<title>Navigáció a szabványos elemeken és vezérlőelemeken</title>
<para>A következő fejezetek leírják a felhasználói felület szabványos elemeinek és a vezérlőelemek használatát a billentyűzet segítségével.</para>

<section id="keynav-24">
<title>Navigáció a menükben</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>menük</secondary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat leírja a menükben való navigáláshoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycap>fel nyíl</keycap> és <keycap>le nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszt átvitele a következő vagy előző menüpontra.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>jobbra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha a fókuszban lévő menüpont egy almenü, akkor megnyílik az almenü és az első almenüpont kerül fókuszba.</para>
<para>Ha a fókuszban lévő menüpont nem almenü, akkor a menüsor következő menüje nyílik meg.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>balra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ha a fókuszban lévő menüpont egy almenü menüpontja, akkor a fókusz visszakerül az almenüre.</para>
<para>Ha a fókuszban lévő menüpont nem egy almenü menüpontja, akkor a menüsor előző menüje nyílik meg.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Enter</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő menüpont kiválasztása és a nyitott menük bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>hívóbetű</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A hívóbetűhöz társított menüpont kiválasztása és a nyitott menük bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő menüpont kiválasztása és a nyitott menük bezárása, kivéve ha a menüpont jelölőnégyzet vagy választógomb. Ezekben az esetekben a menü nem zárul be.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A menü bezárása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-25">
<title>Navigáció a gombok között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>gombok</secondary>
</indexterm>
<para>A gomb vezérlőelemmel művelet végrehajtása kezdeményezhető. A legtöbb gomb négyszög alakú és tartalmaz szöveges címkét.</para>
<figure id="keynav-FIG-39">
<title>Minta gomb</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/button.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Bezárás gomb.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat a gombok közötti navigációhoz használható gyorsbillentyűket írja le.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszban lévő gomb aktiválása. Egyenértékű a gombra kattintással az egérrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Enter</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő gomb aktiválása. Ha nem gomb van fókuszban, akkor a párbeszédablak alapértelmezett műveletének végrehajtása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
<section id="keynav-26">

<title>Navigáció a választógombokon</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>választógombok</secondary>
</indexterm>
<para>A választógomb vezérlőelemmel több, egymást kölcsönösen kizáró lehetőség közül lehet egyet kiválasztani.</para>
<figure id="keynav-FIG-40">
<title>Minta választógomb</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/radio_button.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Két minta választógomb.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat leírja a választógombok közötti navigációhoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A következő vagy előző választógomb kiválasztása és a másik választógomb kijelölésének törlése.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-27">
<title>Navigáció a jelölőnégyzetek között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>jelölőnégyzetek</secondary>
</indexterm>
<para>A jelölőnégyzet vezérlőelemmel módosítható egy beállítás kiválasztása.</para>
<figure id="keynav-FIG-41">
<title>Minta jelölőnégyzet</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/check_box.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta jelölőnégyzet.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat leírja a jelölőnégyzetek kezeléséhez használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A jelölőnégyzet bejelölése vagy törlése.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-28">
<title>Navigáció a szerkesztőmezőkben</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>szerkesztőmezők</secondary>
</indexterm>
<para>A szerkesztőmező vezérlőelemekbe szöveget írhat.</para>
<figure id="keynav-FIG-42">
<title>Minta egysoros szerkesztőmező</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/text_box.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta szerkesztőmező egy adatbeviteli sorral.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat leírja az egysoros szerkesztőmezőben navigációhoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>balra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A kurzor mozgatása balra egy karakterrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>jobbra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása jobbra egy karakterrel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>balra nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor pozícióját az aktuális szó elejére helyezi. Tartsa lenyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>balra nyilat</keycap>, ha a kurzort az előző szó elejére szeretné mozgatni.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>jobbra nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása az aktuális szó végére. Tartsa lenyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>jobbra nyilat</keycap> a kurzor mozgatásához a következő szó végére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása a sor elejére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása a sor végére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>balra nyíl</keycap></keycombo> vagy <keycap>jobbra nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzortól balra vagy jobbra egyszerre egy karakter kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>balra nyíl</keycap></keycombo> vagy <keycap>jobbra nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzortól balra vagy jobbra egyszerre egy szó kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Home</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A teljes szöveg kijelölése a kurzortól balra.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>End</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A teljes szöveg kijelölése a kurzortól jobbra.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>A</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szerkesztőmező teljes szövegének kijelölése.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>Az előző táblázatban felsorolt gyorsbillentyűkön kívül a többsoros szerkesztőmezőkben a következő táblázatban található gyorsbillentyűk is használhatók.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>Page Up</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A kurzor mozgatása az aktuális nézet elejére. Nyomja meg újra a <keycap>Page Up</keycap> billentyűt a kurzor az előző nézet elejére mozgatásához.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Down</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása az aktuális nézet végére. Nyomja meg újra a <keycap>Page Down</keycap> billentyűt a kurzor az előző nézet végére helyezéséhez.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>fel nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása az aktuális bekezdés elejére. Tartsa lenyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>fel nyíl</keycap> billentyűt a kurzor mozgatásához az előző bekezdés végére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>lefelé nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása az aktuális bekezdés végére. Tartsa lenyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>le nyíl</keycap> billentyűt a kurzor mozgatásához az előző bekezdés végére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása balra egy nézetszélességgel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása jobbra egy nézetszélességgel.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Home</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása a szerkesztőmező elejére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>End</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A kurzor mozgatása a szerkesztőmező végére.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a párbeszédablak következő vezérlőelemének.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése az aktuális nézet elejéig. Tartsa lenyomva a <keycap>Shift</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>Page Up</keycap> billentyűt a kijelölés kiterjesztéséhez az előző nézet elejéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése az aktuális nézet végéig. Tartsa lenyomva a <keycap>Shift</keycap> billentyűt és nyomja meg a <keycap>Page Down</keycap> billentyűt a kijelölés kiterjesztéséhez az előző nézet végéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Home</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a sor elejéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>End</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a sor végéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Ctrl</keycap><keycap>fel nyíl</keycap>
</keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a bekezdés elejéig, majd az előző bekezdés elejéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Ctrl</keycap><keycap>lefelé nyíl</keycap>
</keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a bekezdés végéig, majd a következő bekezdés végéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Ctrl</keycap><keycap>Home</keycap>
</keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a szerkesztőmező elejéig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Ctrl</keycap><keycap>End</keycap>
</keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szöveg kijelölése a szerkesztőmező végéig.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-29">
<title>Navigáció a léptetőgombokon</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>léptetőgombok</secondary>
</indexterm>
<para>A léptetőgomb vezérlőelem segítségével számértékek vihetők be vagy választhatók ki a lehetséges értékek listájából.</para>
<figure id="keynav-FIG-43">
<title>Minta léptetőgomb</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/spin_box.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta léptetőgomb. Egy szerkesztőmezőt, valamint felfelé és lefelé mutató nyilakat tartalmaz.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A léptetőgomb szerkesztőmező területén használható gyorsbillentyűk a <xref linkend="keynav-28"/> szakaszban vannak felsorolva. A következő táblázat leírja a léptetőgomb felfelé és lefelé nyilainak kezeléséhez használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycap>fel nyíl</keycap> vagy <keycap>le nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A léptetőgomb értékének növelése vagy csökkentése kis mértékben.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Page Up</keycap> vagy <keycap>Page Down</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A léptetőgomb értékének növelése vagy csökkentése nagy mértékben.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-30">
<title>Navigáció a legördülő listákban</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>legördülő listák</secondary>
</indexterm>
<para>A legördülő lista vezérlőelem segítségével több elérhető elem közül választható egy. A legördülő lista tartalmaz egy gombot, amely az elérhető elemek megjelenítésére szolgál.</para>
<figure id="keynav-FIG-44">
<title>Minta legördülő lista</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/dropdown_list_box.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta legördülő lista.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat leírja a legördülő listában való navigációhoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Ez a billentyű a következő funkciók egyikét hajtja végre:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Ha a legördülő lista nincs legördítve, akkor legördíti azt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Ha a legördülő lista le van gördítve, akkor véglegesíti az aktuális kijelölést és bezárja a listát.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>fel nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az előző listaelem kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>lefelé nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A következő listaelem kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Esc</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A lista bezárása a kijelölés módosítása nélkül.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-31">
<title>Navigáció a kombinált listamezőkben</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>kombinált listamezők</secondary>
</indexterm>
<para>A kombinált listamező vezérlőelem egy szerkesztőmezőből és egy legördülő listából áll.</para>
<figure id="keynav-FIG-45">
<title>Minta kombinált listamező</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/dropdown_combination_box.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta kombinált listamező. Egy szerkesztőmezőt és a legördülő lista megjelenítésére használható nyíl gombot tartalmaz.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>Ha a szerkesztőmező van fókuszban, akkor a <xref linkend="keynav-28"/> szakaszban felsorolt gyorsbillentyűk használatával navigálhat a szerkesztőmező területén. Ha a szerkesztőmező van fókuszban, akkor a következő táblázatban felsorolt gyorsbillentyűket is használhatja a legördülő lista területén való navigálásra.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>fel nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A legördülő lista előző elemének kijelölése a lista megjelenítése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>lefelé nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A legördülő lista következő elemének kijelölése a lista megjelenítése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>lefelé nyíl</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A legördülő lista megnyitása.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>Ha a legördülő lista van fókuszban, akkor a következő táblázatban felsorolt gyorsbillentyűket használhatja a legördülő lista területén való navigálásra.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>fel nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Az előző listaelem kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>lefelé nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A következő listaelem kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A lista első elemének kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A lista utolsó elemének kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Up</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az aktuális listanézet első elemének kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Down</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az aktuális listanézet utolsó elemének kiválasztása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A jelenlegi kijelölés véglegesítése és a legördülő lista bezárása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Balra görgetés a listában, ha szükséges.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Jobbra görgetés a listában, ha szükséges.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-32">
<title>Navigáció a csúszkákon</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>csúszkák</secondary>
</indexterm>
<para>A csúszka vezérlőelem segítségével egy folytonos értékhalmazból választható ki érték.</para>
<figure id="keynav-FIG-46">
<title>Minta csúszka</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/slider.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Minta csúszka. Egy csúszka vezérlőelem jelenik meg, amely balra vagy jobbra mozgatható.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A következő táblázat leírja a csúszkán való navigációhoz használható gyorsbillentyűket.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycap>balra nyíl</keycap> vagy <keycap>fel nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A csúszkát kisebb lépéssel balra vagy felfelé mozgatja.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>jobbra nyíl</keycap> vagy <keycap>le nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A csúszkát kisebb lépéssel jobbra vagy lefelé mozgatja.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Up</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A csúszkát nagyobb lépéssel balra vagy felfelé mozgatja.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Down</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A csúszkát kisebb lépéssel jobbra vagy lefelé mozgatja.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A csúszkát a legnagyobb értékre állítja.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A csúszkát a legkisebb értékre állítja.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-33">
<title>Navigáció a lapfülek között</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>lapfülek</secondary>
</indexterm>
<figure id="keynav-FIG-47">
<title>Minta párbeszédablak lapfülekkel</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/tabbed_section.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A gnome-terminal alkalmazás profil szerkesztése párbeszédablaka, hat lapfüllel.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>Az ablakok és párbeszédablakok néha logikai szakaszokra vannak felosztva, amelyek közül egyszerre csak egy jelenik meg. A szakaszokat lapfüleknek nevezzük és egy szöveges címkével rendelkező lap azonosítja őket.</para>
<para>A következő táblázat leírja az ablak vagy párbeszédablak lapfülein való navigáláshoz használható gyorsbillentyűket, ha a lapfül neve van fókuszban.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycap>balra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókusz átadása az előző lapfülnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>jobbra nyíl</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a következő lapfülnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Tab</keycap> vagy <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>le nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása az aktív lapfül első vezérlőelemének.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>A következő táblázat leírja az ablak vagy párbeszédablak lapfülein való navigálásra használható gyorsbillentyűket, ha a lap egy vezérlőeleme van fókuszban.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Alt</keycap><keycap>Page Up</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókusz átadása az előző lapfülnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Page Down</keycap></keycombo>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a következő lapfülnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a lapfüleken kívüli következő vezérlőelemnek.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-34">
<title>Navigáció a listákban</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>listák</secondary>
</indexterm>
<para>A következő táblázat leírja a többoszlopos listákban való navigálásra használható gyorsbillentyűket, ha az oszlopfejléc van fókuszban.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycap>balra nyíl</keycap> vagy <keycap>jobbra nyíl</keycap></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókusz átadása az előző vagy a következő oszlopfejlécnek.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>szóköz</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fejléc aktiválása. Ez a művelet általában az oszlopfejléc szerint rendezi a listát.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Tab</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a lista tartalmának.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>A következő táblázat leírja a többoszlopos listákban való navigálásra használható gyorsbillentyűket, ha a lista tartalma van fókuszban.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A következő vagy előző sor vagy oszlop kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Up</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A listanézetoldal felső sorának kiválasztása. Nyomja meg újra a <keycap>Page Up</keycap> billentyűt az előző oldal felső sorának kijelöléséhez.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Page Down</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A listanézetoldal alsó sorának kiválasztása. Nyomja meg újra a <keycap>Page Down</keycap> billentyűt a következő oldal alsó sorának kijelöléséhez.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Home</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A lista első sorának kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>End</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A lista utolsó sorának kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Shift</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Többsoros kijelöléseket támogató listáknál a következő vagy előző sor vagy oszlop hozzáadása a kijelöléshez.</para>
<para>Csak egysoros kijelöléseket támogató listáknál a következő vagy előző sor vagy oszlop kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az oldal minden sorának kijelölése az aktuálisan kijelölt elemtől a legfelső sorig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az oldal minden sorának kijelölése az aktuálisan kijelölt elemtől a legalsó sorig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Home</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Minden sor kijelölése az aktuálisan kijelölt elemtől a lista első soráig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>End</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Minden sor kijelölése az aktuálisan kijelölt elemtől a lista utolsó soráig.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>Ctrl</keycap> + nyílbillentyűk</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a következő sornak vagy oszlopnak, de a kijelölés kiterjesztése nélkül. További elemek a <keycap>szóköz</keycap> billentyűvel jelölhetők ki.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Up</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása az oldal legfelső sorának, de a kijelölés kiterjesztése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Page Down</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása az oldal legalsó sorának, de a kijelölés kiterjesztése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Home</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a lista legfelső sorának, de a kijelölés kiterjesztése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>End</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása a lista legalsó sorának, de a kijelölés kiterjesztése nélkül.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>Enter</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Az elem aktiválása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>A</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Több elem kijelölését támogató listáknál a lista minden elemének kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycombo><keycap>Shift</keycap>
<keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókusz átadása az oszlopfejlécnek, ha lehetséges.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>

<section id="keynav-35">
<title>Navigálás a fanézetekben</title>
<para>A fanézet egy kibontható és összecsukható szakaszokat tartalmazó felhasználói felületelem. A fanézet általában egy hierarchikus struktúrát képvisel.</para>
<figure id="keynav-FIG-48">
<title>Minta fanézetstruktúra</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/tree.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>A Gedit Beállítások párbeszédablakának kategória fanézete. Három alkategóriát tartalmaz.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>A fanézetekben való navigációhoz a <xref linkend="keynav-34"/> szakaszban leírt gyorsbillentyűket használhatja. Ezeken a gyorsbillentyűkön kívül a következő táblázatban leírt gyorsbillentyűk is használhatók a fanézet elemei közötti navigációra.</para>
<informaltable frame="topbot">
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="33*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="67*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Billentyűk</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Funkció</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para><keycap>+</keycap> vagy <keycombo><keycap>shift</keycap><keycap>jobbra nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A fókuszban lévő elem kibontása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para><keycap>-</keycap> vagy <keycombo><keycap>shift</keycap><keycap>balra nyíl</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A fókuszban lévő elem összecsukása.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<keycap>backspace</keycap>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A szülőelem kijelölése.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo></para>
</entry>
<entry colname="colspec1">
<para>Keresés párbeszédablak megjelenítése, ha a fanézet támogatja a keresést. Ide begépelheti a keresendő fanézetelem nevét.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</section>

<section id="keynav-36">
<title>Gyorsbillentyűk személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>gyorsbillentyűk</primary>
<secondary>személyre szabás</secondary>
</indexterm>
<para>A <application>Gyorsbillentyűk</application> beállítóeszköz segítségével megjeleníthetők a GNOME asztali környezetben navigáláshoz használható alapértelmezett gyorsbillentyűk. Az alapértelmezett gyorsbillentyűk saját igényei szerint személyre szabhatók. Létrehozhatók forróbillentyűk is. A forróbillentyűk alkalmazásokat elindító gyorsbillentyűk.</para>
<para>A <application>Gyorsbillentyűk</application> beállítóeszköz elindításához válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Gyorsbillentyűk</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. A <guilabel>Munkaasztal</guilabel> táblázatban megjelennek az egyes műveletekhez társított gyorsbillentyűk.</para>

<!--commenting out old irrelevant Solaris-only method...
<section id="keynav-49">
<title>Customizing Keyboard Shortcuts on Solaris Systems</title>
<para>
To customize a keyboard shortcut on a Solaris system, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
Click on the action for which you want to customize the keyboard shortcut. The row is highlighted.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Click on the keyboard shortcut in the <guilabel>Shortcut</guilabel> column. The text <quote>Type a new accelerator, or press Backspace to clear</quote> is displayed in the Shortcut column. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press the keys that you want to associate with the action. The new keyboard shortcut is displayed in the <guilabel>Shortcut</guilabel> column.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
To disable a keyboard shortcut, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
Click on the action for which you want to disable the keyboard shortcut. The row is highlighted.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Click on the keyboard shortcut in the <guilabel>Shortcut</guilabel> column. The text <quote>Type a new accelerator, or press Backspace to clear</quote> is displayed in the Shortcut column. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press the <keycap>backspace</keycap>. The keyboard shortcut is disabled.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
-->

<section id="keynav-50">
<title>Gyorsbillentyűk hozzárendelése és törlése</title>
<para>Gyorsbillentyű hozzárendeléséhez tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Válassza ki azt a műveletet, amely gyorsbillentyűjét személyre szeretné szabni. A sor ki lesz jelölve és következő szöveg jelenik meg a Gyorsbillentyű oszlopban: <quote>Gépeljen be egy új gyorsbillentyűt, vagy nyomja meg a Backspace billentyűt a törléshez</quote>.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja le a művelethez társítani kívánt billentyűkombinációt. Az új gyorsbillentyű megjelenik a <guilabel>Gyorsbillentyű</guilabel> oszlopban.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>Gyorsbillentyű letiltásához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Válassza ki azt a műveletet, amely gyorsbillentyűjét le szeretné tiltani. A sor ki lesz jelölve és következő szöveg jelenik meg a Gyorsbillentyű oszlopban: <quote>Gépeljen be egy új gyorsbillentyűt, vagy nyomja meg a Backspace billentyűt a törléshez</quote>.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <keycap>Backspace</keycap> billentyűt. A gyorsbillentyűt ezzel letiltotta.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>
</section>
</chapter>

<chapter id="low-vision">
<title>Gyengén látás vagy vakság</title>
<para>A gyengén látástól a vakságig a látás korlátozottsága változó lehet. A gyengén látás tünetei változóak lehetnek: egyebek közt homályos látás, közel- vagy távollátás, színvakság, csőlátás. Az ilyen fogyatékossággal élőknek nehézségeket okozhat a számítógép képernyőjén látott kép vagy szöveg értelmezése, illetve a szem- és kézmozdulatok koordinációját igénylő különböző feladatok végrehajtása, például az egér mozgatása. A szövegméret és a szövegszín sokat számít az olvashatóság szempontjából a csökkentlátók számára.</para>
<para>A gyengén látókat vagy vakokat segítő akadálymentesítési technológiák a következők:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><emphasis>Az asztali környezet megjelenésének javítása</emphasis> – A felhasználók a jobb olvashatóság érdekében módosíthatják az asztali környezet megjelenését, például nagyobb méretű szöveget és nagy kontrasztú témát használva.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis>Képernyőnagyító</emphasis> – Ez egy nagyítólencsére hasonlít. Ennek felhasználói kiválaszthatják hogy a számítógép képernyőjének melyik területe legyen felnagyítva, a fókuszt pedig mozgatni tudják a képernyő különböző területei között.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis>Képernyőolvasó</emphasis> – A képernyőn megjelenő információkat beszédszintetizátoron vagy frissíthető braille kijelzőn teszi elérhetővé. A képernyőolvasó szoftverek csak szöveges alapú információkat alakítanak át. A grafikus információkat csak akkor tudja átalakítani, ha egy alternatív szöveges leíró rész leírja a vizuális képet. A vak felhasználók ezt az akadálymentesítési eszközt használhatják.</para>
</listitem>
</itemizedlist>


<section id="themes-0">
<title>Az asztali környezet megjelenésének javítása</title>
<para>Ez a fejezet leírja, hogy milyen módszerekkel módosítható a GNOME asztali környezet megjelenése a látássérült felhasználók számára az akadálymentesség javítása érdekében.</para>

<section id="themes-1">
<title>Személyre szabási lehetőségek</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
</indexterm>
<para>Számos lehetőség áll rendelkezésre az asztali környezet megjelenésének saját igényei szerinti személyre szabásához. Ezek a következők:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Témák</term>
<listitem>
<para>A téma megváltoztatása az asztali környezet megjelenésének konzisztens személyre szabásának leghatékonyabb módja. A témákkal az asztal megjelenésének igényei szerinti személyre szabásával kapcsolatos további információkért nézze meg a <xref linkend="themes-2"/> részt.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Az asztali környezet és az alkalmazások beállításai</term>
<listitem>
<para>A munkaasztalon megjelenő komponensek megjelenését külön-külön szabhatja személyre a kívánt megjelenítési beállítások eléréséhez. A témák használatán túl, vagy ennek alternatívájaként beállíthatja az asztali környezetet és az alkalmazásokat is. További információkért nézze meg a <xref linkend="themes-7"/> részt.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>A következő táblázat összefoglalja, hogy milyen módosításokat hajthat végre a GNOME asztali környezet megjelenésének megváltoztatása érdekében, valamint hogy hol hajthatók végre ezek a módosítások. Megjegyzés: ez a leírás nem nyújt részletes utasításokat az asztali környezet megjelenésének személyre szabásáról. Az asztali környezet által biztosított személyre szabási eszközök használatáról részletes utasításokat az adott eszköz súgója vagy a <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?prefs">Felhasználói kézikönyv</ulink> tartalmaz.</para>
<table frame="topbot" id="themes-TBL-1">
<title>Gyors referencia az asztali környezet megjelenésének javításáról</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="50%"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="50%"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Ha szeretné megváltoztatni az...</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Használja...</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>asztali környezet megjelenését nagy vagy kis kontrasztú színek, vagy nagy méretű betűk használatára.</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Használja a  <application>Téma</application> beállítóeszközt.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>asztal hátterét.</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Használja a <application>Munkaasztal háttere</application> beállítóeszközt, és a fájlkezelő <guilabel>Hátterek és matricák</guilabel> menüpontját.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry valign="top">
<para>Csak az egérmutató megjelenésének javítása.</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz <guilabel>Téma</guilabel> lapján válassza a testreszabás lehetőséget; majd az egérmutató lapfülön adja meg az önnek tetsző beállításokat.</para>
</entry>
</row>

<row>
<entry valign="top">
<para>asztal hátterén és az összes alkalmazásban megjelenített betűkészletet.</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz <guilabel>Betűkészletek</guilabel> lapfülét.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>a <application>Szövegszerkesztő</application>, a <application>Terminál</application> vagy a <application>Súgó</application> alkalmazás alapértelmezett betűkészlet-beállításait.</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Alapértelmezésben ezek az alkalmazások az alapértelmezett alkalmazás-betűkészletet használják, amely megadható a <application>Megjelenítés</application> beállítóeszközzel, de felülbírálható az adott alkalmazás <guilabel>Beállítások</guilabel> párbeszédablakában.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>

<section id="themes-2">
<title>Témák használata az asztal személyre szabásához</title>
<para>Ez a fejezet leírja, hogyan szabható személyre a GNOME asztali környezet megjelenése témák használatával.</para>

<section id="themes-3">
<title>A témák használatának bemutatása</title>
<indexterm>
<primary>témák</primary>
</indexterm>
<para>A téma összehangolt beállítások gyűjteménye, amely egy asztali komponens vagy a komponensek csoportjának megjelenését. A témák segítségével szükség szerint módosítható és irányítható az asztali környezet megjelenése. Téma alkalmazásakor a rendszer egyszerre sok komponenst módosít a kívánt hatás elérése érdekében. Ha például  olyan témát alkalmaz, amely megnöveli a betűméretet az asztali környezetben, akkor a téma a panelek és az ikonok méretét is módosítja a betűmérettel való legjobb kompatibilitás eléréséhez.</para>
<para>A téma az asztali környezet különböző részeit befolyásoló beállításokat tartalmaz, ezek a következők:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Vezérlőelemek</term>
<listitem>
<para>A téma Vezérlőelemek beállítása meghatározza minden ablak, alkalmazás, panel, és kisalkalmazás megjelenését. A vezérlőelemek beállítás meghatározza a GNOME-alapú felületi elemek (ablakok, alkalmazások, panelek és kisalkalmazások) vizuális megjelenését, hasonlóan a menük, ikonok és gombok megjelenéséhez. Az asztali környezetben elérhető egyes vezérlőelem-beállítási lehetőségek speciális akadálymentesítési igények figyelembe vételével lettek megtervezve.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Ablakszegély</term>
<listitem>
<para>Az ablakszegély beállítás az ablak külső szegélyének megjelenését határozza meg.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Ikon</term>
<listitem>
<para>Az ikon beállítás a paneleken és az asztal hátterén lévő ikonok megjelenését határozza meg.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

<section id="themes-4">
<title>Téma kiválasztása</title>
<indexterm>
<primary>témák</primary>
<secondary>asztal</secondary>
</indexterm>
<para>Téma kiválasztásához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Megjelenés</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. A témák listáját a <guilabel>Téma</guilabel> fül alatt találja.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A listából válasszon egy témát. A rendszer automatikusan alkalmazza a témát az asztali környezetre.</para>
<para>Számos akadálymentesítési téma áll rendelkezésre, a különböző akadálymentesítési igényeknek megfelelően. Ezek a következők:</para>
<table frame="topbot" id="themes-TBL-2">
<title>Akadálymentesítési igényekhez tervezett témák</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Téma neve</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Leírás</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Sötét szöveg világos háttéren, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt és inverz</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Világos szöveg sötét háttéren, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy szöveg</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ez a téma javaslatot tesz a betűméret 18 pontra növelésére. Az előtér- és háttérszín az <guilabel>Alapértelmezett</guilabel> asztali téma által megadott marad. A javasolt betűkészlet alkalmazásához nyomja meg a <guibutton>Betűkészlet alkalmazása</guibutton> gombot.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt és nagy szöveg</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ez a téma javaslatot tesz a betűméret 18 pontra növelésére világos háttéren sötét szöveg használatával. A javasolt betűkészlet alkalmazásához nyomja meg a <guibutton>Betűkészlet alkalmazása</guibutton> gombot.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt, nagy szöveg és inverz</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Ez a téma javaslatot tesz a betűméret 18 pontra növelésére, sötét háttéren világos szöveg használatával. A javasolt betűkészlet alkalmazásához nyomja meg a <guibutton>Betűkészlet alkalmazása</guibutton> gombot.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</listitem>
</orderedlist>
<para>Néhány GNOME disztribúcióban előre beépített kis kontrasztú, kis kontrasztú és nagy méretű szöveg témák találhatók, hasonlóan a nagy kontrasztú témákhoz.</para>
<para>A témához tartozó vezérlőelemek, ablakszegély- és ikonbeállítások megjelenítéséhez jelöljön ki egy témát a <guilabel>Megjelenés beállításai</guilabel> párbeszédablakban, majd nyomja meg a <guibutton>Testreszabás</guibutton> gombot. A <guilabel>Téma személyre szabása</guilabel> párbeszédablak minden beállítási kategóriához tartalmaz egy külön lapot. Minden szakasz megjeleníti az elérhető beállítások listáját és kiemeli a téma aktuális beállítását.</para>
</section>

<section id="themes-20">
<title>Téma vezérlőelem-beállításainak módosítása</title>
<para>A témához tartozó vezérlőelem-beállítások módosításához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <guilabel>Megjelenés beállításai</guilabel> párbeszédablakban válassza ki a módosítani kívánt témát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <guibutton>Testreszabás</guibutton> gombot. Megjelenik a <guilabel>Téma személyre szabása</guilabel> párbeszédablak.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Az elérhető vezérlőelem-beállítások megjelenítéséhez válassza a <guilabel>Felhasználói felület elemei</guilabel> lapot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Jelölje ki a listában az aktuális témához társítani kívánt vezérlőelem-beállításokat, majd nyomja meg a <guibutton>Bezárás</guibutton> gombot. Az alábbi táblázat felsorolja az akadálymentesítési igényeknek megfelelő beállításokat.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<table frame="topbot">
<title>Akadálymentesítési igényekhez tervezett vezérlőelem-beállítások</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Vezérlőelem-beállítás</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Leírás</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Sötét szöveg világos háttéren, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt és inverz</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Világos szöveg sötét háttéren, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy szöveg</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>A vezérlőelemek méretét a nagyobb betűmérethez igazítja. A betűméret megnöveléséhez használja a <application>Megjelenés</application> beállítóeszközt. Az előtér- és háttérszín az <guilabel>Alapértelmezett</guilabel> asztali témánál megadott marad.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt és nagy szöveg</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Sötét szöveg világos háttéren, nagy kontrasztú színek használatával. A vezérlőelemek méretét a nagyobb betűmérethez igazítja. A betűméret megnöveléséhez használja a <application>Megjelenés</application> beállítóeszközt.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt, nagy szöveg és inverz</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Sötét háttéren világos szöveg nagy kontrasztú színek használatával. A vezérlőelemek méretét a nagyobb betűmérethez igazítja. A betűméret megnöveléséhez használja a <application>Megjelenés</application> beállítóeszközt.</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>

<section id="themes-5">
<title>Téma ablakkeret-beállításának megváltoztatása</title>
<indexterm>
<primary>témák</primary>
<secondary>ablakkeret</secondary>
</indexterm>
<para>A témához tartozó ablakkeret-beállítás módosításához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz elindítása után lépjen a <guilabel>Téma</guilabel> lapfülre, majd válassza ki a módosítani kívánt témát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <guibutton>Testreszabás</guibutton> gombot. Megjelenik a <guilabel>Téma személyre szabása</guilabel> párbeszédablak.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Válassza az <guilabel>Ablakkeret</guilabel> fület az elérhető ablakkeret-beállítások megjelenítéséhez.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A listából válassza ki a témához társítani kívánt ablakkeret-beállítást, majd nyomja meg a <guibutton>Bezárás</guibutton> gombot. Az <guilabel>Atlanta</guilabel> például akadálymentes ablakkeret.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="themes-19">
<title>Téma ikonbeállításainak módosítása</title>
<indexterm>
<primary>témák</primary>
<secondary>ikon</secondary>
</indexterm>
<para>A témához tartozó ikonbeállítások módosításához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz elindítása után lépjen a <guilabel>Téma</guilabel> lapfülre, majd válassza ki azt a témát, melyet módosítani szeretne.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <guibutton>Testreszabás</guibutton> gombot. Megjelenik a <guilabel>Téma személyre szabása</guilabel> párbeszédablak.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Válassza az <guilabel>Ikonok</guilabel> fület az elérhető ikonbeállítások megjelenítéséhez.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A listából válassza ki a témához társítani kívánt ikonbeállítást, majd nyomja meg a <guibutton>Bezárás</guibutton> gombot. A következő táblázat megjeleníti az akadálymentesítési igényeknek megfelelő ikonbeállításokat.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<table frame="topbot">
<title>Akadálymentesítéshez tervezett ikonbeállítások</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>Ikonbeállítás</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Leírás</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Sötét alapon világos ikonok, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>Nagy kontraszt és inverz</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Világos alapon sötét ikonok, nagy kontrasztú színek használatával.</para>
</entry>
</row>
<!--<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>LargePrint</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
The background and foreground colors are the same as 
those specified by the <guilabel>Default</guilabel> 
desktop theme. To increase the font size, you must use 
the <application>Font</application> Preference tool.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>HighContrastLargePrint</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>
Provides dark text on a light background using 
high-contrast colors. To increase the font size, you 
must use the <application>Font</application> Preference 
tool.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>
<guilabel>HighContrastLargePrintInverse</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>
Provides light text on a dark background using 
high-contrast colors. To increase the font size, you 
must use the <application>Font</application> Preference 
tool.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>
<guilabel>LowContrastLargePrint</guilabel> 
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Uses low-contrast colors for the background and 
foreground text. To increase the font size, you must use
the <application>Font</application> Preference tool.
</para>
</entry>
</row>-->
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>

<section id="themes-6">
<title>Saját témák létrehozása</title>
<indexterm>
<primary>témák</primary>
<secondary>saját létrehozása</secondary>
</indexterm>
<para>A saját témák létrehozásával kapcsolatos információkért nézze meg a <ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?themes-0">Rendszeradminisztrációs kézikönyvet</ulink>.</para>
</section>
</section>

<section id="themes-7">
<title>Az asztali környezet egyes komponenseinek személyre szabása</title>
<para>Ez a szakasz leírja, hogyan szabhatja személyre külön-külön az asztali környezet egyes komponenseit.</para>

<section id="themes-8">
<title>Az asztal hátterének személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
<secondary>az asztal háttere</secondary>
</indexterm>
<para>A témák nincsenek hatással az asztali környezet hátterére. Ha szeretné beállítani az asztali környezet hátterét, válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Megjelenés</guimenuitem></menuchoice> menüpontját, majd válasszon egy hátteret a <guilabel>Háttér</guilabel> lapfülön található listából. Ha nincs kiválasztva háttér, akkor az első listában található háttér lesz használva.</para>
</section>

<section id="themes-9">
<title>Az asztal háttérobjektumainak személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
<secondary>asztal háttérobjektumai</secondary>
</indexterm>
<para>Az asztal hátterén megjelenő ikonok méretét a <application>Fájlkezelő beállításai</application> beállítóeszköz vezérli. Az ikonok méretének megváltoztatásához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <application>Fájlkezelő</application> ablakában válassza a <menuchoice><guimenu>Szerkesztés</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu></menuchoice> menüpontot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Válassza a <guilabel>Nézetek</guilabel> fület.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Az <guilabel>Ikonnézet alapbeállításai</guilabel> csoportban válassza ki a használni kívánt nagyítási szintet az <guilabel>Alapértelmezett nagyítás</guilabel> legördülő listából.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="themes-10">
<title>Betűkészletek személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
<secondary>betűkészletek</secondary>
</indexterm>
<anchor id="themes-13"/>
<anchor id="themes-14"/>
<para>Ez a fejezet leírja, hogyan szabhatók személyre az asztali környezetben és a gyakran használt alkalmazásokban a betűkészletek.</para>
<para>Ha nehézségei vannak az asztalon és az asztal hátterén használt alapértelmezett betűkészlet és betűméret használatával, akkor igényei szerint személyre szabhatja a betűkészletek beállításait.</para>
<para>Különböző beállításokat adhat meg az asztali környezet következő összetevőinek és az alkalmazásoknak:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A teljes asztali környezet, kivéve az asztal hátterét</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Csak az asztal háttere</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Terminál</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Szövegszerkesztő</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Súgó</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Böngésző</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<section id="themes-11">
<title>Az asztali környezet betűkészleteinek személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
<secondary>asztali környezet betűkészletei</secondary>
</indexterm>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz lehetővé teszi az asztali környezet alapértelmezett betűkészletének megadását.</para>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz elindításához válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Megjelenés</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. A <guilabel>Betűkészletek</guilabel> fül a következő lehetőségeket tartalmazza:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Alkalmazás betűkészlete</guilabel> 
</term>
<listitem>
<para>Válassza ezt a gombot az asztali környezetben, a GNOME-alapú alkalmazások és panelalkalmazások ablakaiban és párbeszédpaneljein megjelenő szövegek alapértelmezett betűkészletének kiválasztásához.</para>
<note>
<para>Ha a <application>Téma</application> beállítóeszközt használja téma kiválasztására és megnyomja a <guibutton>Betűkészlet alkalmazása</guibutton> gombot, akkor a témához tartozó betűkészlet felülírja a <application>Betűkészlet</application> alkalmazásban megadott betűkészletet.</para>
</note>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Dokumentum betűkészlete</guilabel> 
</term>
<listitem>
<para>Nyomja meg ezt a gombot a dokumentumok megjelenítéséhez használt betűkészlet kiválasztásához.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Asztal betűkészlete</guilabel> 
</term>
<listitem>
<para>Nyomja meg ezt a gombot az asztal hátterén megjelenő szöveg betűkészletének kiválasztásához.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><guilabel>Ablak címsorának betűkészlete</guilabel> </term>
<listitem>
<para>Nyomja meg ezt a gombot az ablakok címsorában megjelenő szöveg betűkészletének kiválasztásához.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><guilabel>Rögzített szélességű betűkészlet</guilabel> </term>
<listitem>
<para>Nyomja meg ezt a gombot a dokumentumok szerkesztésekor használandó betűkészlet kiválasztásához.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term><guilabel>Betűkészletek megjelenése</guilabel> </term>
<listitem>
<para>A betűkészletek az asztali környezetben való megjelenésének megadásához válassza a következő beállítások egyikét:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guilabel>Fekete-fehér</guilabel> 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>A legszebb betűforma</guilabel> 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>A legjobb kontraszt</guilabel> 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Simítás a képponton belül</guilabel> 
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<note>
<para>Ha nagy méretű betűkészleteket használ, szükség lesz az ablaktáblák méretének megváltoztatására az ezeket használó alkalmazásokban, például a fájlkezelőben és a súgóböngészőben.</para>
</note>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszközzel és a betűkészletekkel kapcsolatos további információkért lásd a <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?prefs-font">Felhasználói kézikönyvet</ulink>.</para>
</section>

<section id="themes-cust">
<title>Alkalmazások betűkészleteinek személyre szabása</title>
<indexterm>
<primary>az asztali környezet megjelenésének személyre szabása</primary>
<secondary>egyéni betűkészlet beállítása</secondary>
</indexterm>
<para>Alapértelmezésben a GNOME alkalmazások a <application>Megjelenés</application> beállítóeszközben megadott betűkészletet használják. Néhány alkalmazás megengedi ezen alapértelmezett betűkészlet megváltoztatását. Ezek a következők:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><ulink type="help" url="ghelp:user-guide#yelp">Súgóböngésző</ulink> 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink type="help" url="ghelp:gedit? gedit-prefs-fontsandcolors">Szövegszerkesztő</ulink> </para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink type="help" url="ghelp:gnome-terminal# gnome-terminal-prefs-general">Terminál</ulink> 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<ulink type="help" url="ghelp:epiphany# ephy-customize">Böngésző</ulink> 
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>
</section>

<section id="themes-15">
<title>Speciális akadálymentesítési igények kielégítése</title>
<para>Az alábbi szakaszok összegzik az asztali környezet akadálymentesítésének adott területeken való javításához szükséges lépéseket.</para>

<section id="themes-16">
<title>Nagy vagy kis kontrasztú asztali környezet használata</title>
<indexterm>
<primary>nagy kontrasztú asztali környezet</primary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>kis kontrasztú asztali környezet</primary>
</indexterm>
<para>Ha az asztali környezetet nagy vagy kis kontraszttal szeretné használni, akkor tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz <guilabel>Téma</guilabel> lapfülén válassza ki az asztali környezet kívánt nagy vagy kis kontrasztú témáját.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Használja a <guilabel>Háttér</guilabel> lapfület az asztali környezet hátterének személyre szabásához. A következő lehetőségeket adhatja meg:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A <guilabel>Háttérkép</guilabel> listából válassza a <guilabel>Nincs háttérkép</guilabel> beállítást.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A <guilabel>Színek</guilabel> listából válassza a <guilabel>Homogén szín</guilabel> beállítást.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Válassza ki az igényeinek megfelelő háttérszínt.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>A <application>Terminál</application> alkalmazásban győződjön meg róla, hogy a <guilabel>Profil szerkesztése</guilabel> párbeszédablak <guilabel>Színek</guilabel> lapján a <guilabel>Rendszertéma színeinek használata</guilabel> beállítás van kiválasztva.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A <application>Gedit</application> alkalmazásban győződjön meg róla, hogy a <guilabel>Beállítások</guilabel> ablak <guilabel>Betűk és színek</guilabel> lapján a <guilabel>Téma alapértelmezett színeinek használata</guilabel> beállítás van kiválasztva.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="themes-17">
<title>Nagy szöveg használata</title>
<indexterm>
<primary>nagy szöveg használata</primary>
</indexterm>
<para>Az asztali környezetben nagy szöveg használatához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <application>Megjelenés</application> beállítóeszköz segítségével válassza a <guilabel>Nagy szöveg</guilabel> témát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg a <guibutton>Betűkészlet alkalmazása</guibutton> gombot az asztali környezetben és az ablakkeretében használt betűkészlet méretének növeléséhez.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A <application>Betűkészlet</application> beállítóeszköz <guilabel>Asztal betűkészlete</guilabel> lehetőségének segítségével növelje az asztal háttérobjektumainak megjelenítéséhez használt betűkészlet méretét.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Növelje a <application>Terminál</application> ablak tartalmának megjelenítéséhez használt betűkészlet méretét.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Ha a <application>gedit</application> <guilabel>Beállítások</guilabel> ablakában a <guilabel>Téma alapértelmezett betűkészletének használata</guilabel> lehetőség ki van választva, akkor a <application>gedit</application> a kiválasztott nagy szöveg témában megadott betűméretet használja. Ha azonban a <guilabel>Téma alapértelmezett betűkészletének használata</guilabel> lehetőség nincs kiválasztva, akkor növelje a <application>gedit</application> által a szövegszerkesztő ablak tartalmának megjelenítéséhez használt betűkészlet méretét. További információkért lásd a <ulink type="help" url="ghelp:gedit?gedit-prefs-fontsandcolors">gedit kézikönyvét</ulink>.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Ablaktáblákat használó alkalmazások (például a fájlkezelő és a súgóböngésző) használata esetén szükséges lehet az ablaktáblák méretének a nagy szöveghez igazítása. További információkért lásd a megfelelő alkalmazások online súgóját.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>
</section>

<section id="ats-2">
<title>Orka: Képernyőolvasó és nagyító</title>
<indexterm>
<primary>Képernyőolvasó és nagyító</primary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>Orka</primary>
</indexterm>
<para>Az <application>Orka képernyőolvasó és nagyító</application> alkalmazás lehetővé teszi a gyengén látó vagy vak felhasználóknak a GNOME asztali környezet és az ahhoz tartozó alkalmazások használatát. Az <application>Orka</application> a következő funkciókat nyújtja:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Képernyőolvasó</para>
<para>A képernyőolvasó lehetővé teszi a látássérült felhasználók számára a Gnome asztali környezet alkalmazásainak használatát beszéd- vagy braille kimeneten keresztül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nagyító</para>
<para>A nagyító lehetővé teszi a gyengén látó felhasználóknak az automatizált fókuszkövetést és a teljes képernyős nagyítást.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>A következő fejezetek információt biztosítanak az Orka képernyőolvasó és nagyító alkalmazásról és annak használatáról.</para>

<section>
<title>Az Orka bemutatása</title>
<section>
<title>Mi az Orka?</title>
<para>Az Orka egy rugalmas, bővíthető és hatékony akadálymentesítési megoldás látássérültek számára. Különböző megoldásokat tud együttesen kezelni, kezeli a beszédszintetizátorokat, braille támogatással és nagyítási képességekkel rendelkezik, segítséget nyújt az AT-SPI technológiát támogató különböző alkalmazások és eszközkészletek (mint például a GNOME asztali környezet) használatához. Az Orka egy ingyenes, nyílt forrású alkalmazás.</para>
</section>

<section>
<title>Miért Orka a neve?</title>
<para>Az első DOS alatt működő képernyőolvasó a Flipper nevet kapta, az Omnichron részvénytársaság készítette a kaliforniai Berkeleyben. Részben azért nevezték Flippernek, mivel a programozó látássérült felesége úgy képzelte, hogy a számítógépeket kapcsolók kapcsolgatásával programozzák (ez pontos képe egy letűnt kornak). Később megjelent egy másik DOS alatt működő képernyőolvasó, ezt a Henter-Joyce cég készítette Floridában - „Jobs access With Speech” (vagy JAWS) névre keresztelték. Angliában a Dolphin systems is készített egy saját, DOS alatt működő képernyőolvasót.</para>
<para>Ennyi a történet, így az Orka csak folytatja a képernyőolvasók tengeri állatokról való elnevezésének hagyományát. Ezen kívül az Orka sokkal jobban is hangzik, mint a Nemo, Ariel, Willy vagy Mr. Limpet.</para>
</section>

<section>
<title>Milyen az ütemezés?</title>
<para>Az Orka része a GNOME rendszernek és az Orka kiadásai igazodnak a GNOME környezet kiadásaihoz.</para>
</section>

<section>
<title>Hogyan kérhet új szolgáltatást?</title>
<para><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/buglist.cgi?query=product:orca+">A hibák</ulink> és szolgáltatás/kiterjesztés kérések (RFE-k) a <ulink url="http://bugzilla.gnome.org">GNOME hibakövető rendszerén keresztül</ulink> küldendők. A javításokat mindig örömmel fogadják. A javítások létrehozásához utasításokat a <ulink url="http://developer.gnome.org/tools/svn.html">Bevezetés a GNOME Subversion (svn) rendszer használatába</ulink> oldalon talál.</para>
</section>

<section>
<title>Hol van a levelezőlista?</title>
<para>A fejlesztőktől és a többi felhasználótól segítséget az <ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/orca-list"> Orka levelezőlistára</ulink> <ulink url="mailto:orca-list@gnome.org">küldött levélben</ulink> kaphat (vagy elolvashatja a <ulink url="http://mail.gnome.org/archives/orca-list">listaarchívumokat</ulink>).</para>
</section>

<section>
<title>A braille támogatott?</title>
<para>Igen! A braille a Brltty rendszeren keresztül támogatott és jól együttműködik az Orka képernyőolvasóval. A Brltty jelenleg majdnem minden újabb frissíthető braille kijelzőt ismer.</para>
</section>

<section>
<title>Az összetett braille támogatott?</title>
<para>Igen, az <application>Orka</application> támogatja az összetett braille kimenetet.</para>
</section>

<section>
<title>Milyen beszédszintetizátorok állnak rendelkezésre?</title>
<para>Az Orka a <userinput>gnome-speech</userinput> és <userinput>emacspeak</userinput> beszédrendszereket támogatja. Az elérhető beszédszintetizátorokat az Orka szempontjából csak a zárt rendszerű beszédszintetizátorok korlátozzák. Rendelkezésre állnak azonban ingyenesen használható beszédszintetizátorok, például az Espeak, Festival, Freetts. Fizetős megoldásokként választható például a Fonix DECtalk, Loquendo, Eloquence, Cepstral, IBMTTS, és sok más beszédszintetizátor. Vegye figyelembe, hogy csak olyan beszédszintetizátort válasszon, amelyet a <userinput>gnome-speech</userinput> csomag támogat.</para>
</section>

<section>
<title>Milyen nyelvek támogatottak?</title>
<para>A <ulink url="http://l10n.gnome.org/teams">GNOME fordítói csoportok</ulink> foglalkoznak világszerte a honosítással. A honosítás állapotáról mindig naprakész információk állnak rendelkezésre. Az <ulink url="http://l10n.gnome.org/module/orca">Orka fordítási állapotoldalán</ulink> követheti az egyes nyelvek fordítási állapotát, valamint a lefordított Orka verziókat. A nyelvek támogatása függ attól is, hogy a beszédrendszer támogatja-e az adott nyelvet, valamint hogy a BrlTTY csomaghoz létezik-e braille fordítási tábla az adott nyelvhez.</para>
<para>Megjegyzés: egy nyelv támogatottsága függ attól, hogy a beszédrendszer támogatja-e az adott nyelvet.</para>
</section>

<section>
<title>Mennyire jól működik a nagyító?</title>
<para>Az Orka jelenleg a <userinput>gnome-mag</userinput> szolgáltatást használja a nagyításhoz. A <userinput>gnome-mag</userinput> tartalmazza a lágyabb teljes képernyős nagyítás támogatását, amely az X kiszolgáló újabb kiterjesztéseire támaszkodik. Ezek a kiterjesztések nem mindig működnek megfelelően minden platformon, így a simább teljes képernyős nagyítás nem mindig működik.</para>
</section>

</section>

<section id="enable-orca">
<title>Az Orka engedélyezése</title>
<para>Ha az Orka alapvető beállításait szöveges módban szeretné megadni, nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, majd írja be az <userinput>orca --text-setup</userinput> parancsot és nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
<para>Az <application>Orka</application> első elindításakor néhány kérdést tesz fel:</para>
<para>Először egy megjelenő listából nyelvet kell választania; jelenleg körülbelül 45 nyelv támogatott. Mivel hosszú a lista, így a terminál görgetősávját kell használnia a lista korábbi elemeinek megtekintéséhez. Gépelje be a választott nyelv számát (például az amerikai angol a 7. nyelv), majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Nem kell megvárnia a lista teljes felolvasását, az Orka megpróbálja megállapítani az alapértelmezett nyelvet, ez a lista első eleme lesz.</para>
<para>A következő kérdés az, hogy engedélyezi a <guilabel>szavankénti visszhangot</guilabel>. Ez az opció előírja az <application>Orka</application> számára, hogy egy szó begépelése után ismételje meg az adott szót. Nyomja meg az <keycap>I</keycap> vagy az <keycap>N</keycap> billentyűk valamelyikét annak függvényében, hogy szeretné-e használni ezt a funkciót. A választás véglegesítéséhez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
<para>A következő kérdés a <guilabel>billentyűvisszhang engedélyezése</guilabel>. Ha ez a beállítás engedélyezett, az Orka minden billentyű leütést kimond. Nyomja meg az <keycap>I</keycap> vagy az <keycap>N</keycap> billentyűk valamelyikét annak függvényében, hogy szeretné-e használni ezt a funkciót. A választás véglegesítéséhez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
<para>A következő kérdés megválaszolásával a billentyű kiosztást adhatja meg. A következő kiosztások közül választhat: 1. asztali, 2. laptop kiosztás. Válasszon annak megfelelően, hogy milyen típusú számítógépet használ. A választás befolyásolja, hogy az <application>Orka</application> funkcióit milyen módosító billentyűvel lehet elérni. Az asztali kiosztás esetén az <keycap>Insert</keycap>, laptop kiosztás esetén a <keycap>Caps Lock</keycap> az Orka módosító billentyű. Az egyéb billentyűk más funkciókhoz vannak fenn tartva.</para>
<para>Ezután adja meg, hogy szeretné-e a braille kimenetet használni. Ehhez egy BrlTTY kompatibilis Braille kijelző szükséges. Nyomja meg az <keycap>I</keycap> vagy az <keycap>N</keycap> billentyűk valamelyikét, majd a választás véglegesítéséhez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Megjegyzés: Ha nincs BrlTTY eszköze és igennel válaszol, az semmilyen problémát nem okoz.</para>
<para>Az utolsó kérdésnél azt adhatja meg, hogy engedélyezi-e a képernyőn megjelenő braille monitort. Ezt a funkciót általában csak a fejlesztők használják, de akkor is jól jöhet, ha vizuálisan kell ellenőrizni a braille kimenetet. Nyomja meg az <keycap>I</keycap> vagy az <keycap>N</keycap> billentyűk valamelyikét annak függvényében, hogy szeretné-e használni ezt a funkciót. A választás véglegesítéséhez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
<para>Ezután az <application>Orka</application> használható. Ha az akadálymentesítés még nem engedélyezett, az <application>Orka</application> megkéri önt arra, hogy jelentkezzen ki és újra jelentkezzen be a grafikus rendszerbe a szolgáltatás működéséhez. Nyomja meg az <keycap>I</keycap> és az <keycap>Enter</keycap> billentyűt a kijelentkezéshez.</para>
<para>Ha az <application>Orka</application> beállítások megadását befejezte, nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> vagy <keycombo><keycap>Meta</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, majd írja be az <literal>orca</literal> parancsot és nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Az akadálymentesítési szolgáltatások ezután használhatók. Az Orka grafikus beállító párbeszédablaka (<xref linkend="configuration-gui"/>) többek között rendelkezik egy „Az Orka elindítása bejelentkezéskor” jelölőnégyzettel. Ezzel a jelölőnégyzettel szabályozható, hogy az Orka automatikusan elinduljon-e a bejelentkezés után.</para>
<para>Ha az Orka nagyító modulját teljes képernyős üzemmódban szeretné használni, győződjön meg arról, hogy az <application>X kiszolgáló</application> „Kompozit” kiterjesztése engedélyezett: Nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> vagy <keycombo><keycap>Meta</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, majd a megjelenő Futtatás ablakban gépelje be az <literal>xdpyinfo</literal> parancsot és nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. A kimenetben meg kell jelennie a „Composite” szövegnek.</para>
</section>

<section>
<title>Az Orka használata</title>
<section>
<title>Kiinduló beállítások</title>
<para>Az <application>Orka</application> képernyőolvasó első indításakor automatikusan megjelenik a beállítások párbeszédablak. Ha később szeretné megadni a beállításokat, akkor az <application>Orka</application> képernyőolvasó következő futtatásakor adja meg a <userinput>--setup</userinput> kapcsolót. Ezen kívül, ha az <application>Orka</application> már fut, akkor nyomja meg az <keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a beállítások párbeszédablak megjelenítéséhez. Végül a beállítások megadásához az <application>Orka</application> rendelkezik szöveges beállítófelülettel is. Ezen felület eléréséhez a futtatáskor az orca parancs után szóközzel elválasztva adja meg a <userinput>--text-setup</userinput> kapcsolót. Mindegyik beállítási lehetőség létrehozza az <userinput>~/.orca/user-settings.py</userinput> fájlt, ez a fájl tartalmazza az Ön által megadott beállításokat és engedélyezni fogja az akadálymentesítési szolgáltatást. Az akadálymentesítési infrastruktúra elindításához ki, majd újra be kell jelentkeznie.</para>
</section>

<section>
<title>Hogyan indítható el az Orka képernyőolvasó?</title>
<para>Az <application>Orka</application> futtatásához egy terminálablakban gépelje be az <userinput>orca</userinput> parancsot. Ezt megteheti egy virtuális konzolról is, a grafikus felület használata nélkül. Megnyomhatja a <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> vagy <keycombo><keycap>Meta</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> billentyűkombinációt is a Futtatás ablak megnyitásához, majd írja be az <userinput>orca</userinput> parancsot és nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Mindkét esetben az <application>Orka</application> szöveges beállítófelülete jelenik meg.</para>
</section>

<section>
<title>Kilépés az Orka képernyőolvasóból</title>
<para>Ha ki szeretne lépni az <application>Orka</application> képernyőolvasóból, akkor nyomja meg az <keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo>, laptop kiosztás használata esetén a <keycombo><keycap>Caps Lock</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo> billentyűkombinációt. Egy megerősítést kérő párbeszédablak jelenik meg. Válassza a <guilabel>Kilépés</guilabel> gombot a kilépéshez. Ha a rendszer nem reagál, akkor a következőket teheti:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Futtassa az <userinput>orca --quit</userinput> parancsot egy terminál ablakban, például virtuális konzolon (A legtöbb Linux rendszerben a virtuális konzolt a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> billentyűkombináció lenyomásával lehet elérni, majd az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> billentyűkombinációval lehet visszatérni a grafikus rendszerbe). Ez a parancs befejezteti az Orka alkalmazást. Ezután újra elindíthatja a képernyőolvasót az orca paranccsal.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja le a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Backspace</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a jelenlegi munkafolyamat megszakításához és a grafikus bejelentkező képernyő megjelenítéséhez.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>

<section id="configuration-gui">
<title>Az Orka grafikus beállítási párbeszédablaka</title>
<para>Az Orka grafikus beállítási párbeszédablak segítségével személyre szabhatja az Orka viselkedését és szolgáltatásait, például a beszéd, a braille és a nagyító működését. Kiválasztható például a használni kívánt beszédszintetizátor, engedélyezve legyen-e a braille, vagy a kívánt nagyítási beállítások. Kiválasztható a kívánt általános billentyűzetkiosztás (asztali vagy laptop), megtekinthető és szükség esetén részletekbe menően módosítható a létező billentyűzetkiosztás. Az Orka grafikus beállítási párbeszédablak megnyitásához nyomja meg az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, ahol az Orka módosító az <keycap>Insert</keycap> asztali (<xref linkend="orca-desktop-keys"/>) és <keycap>Nagybetű zár</keycap> laptop (<xref linkend="orca-laptop-keys"/>) kiosztás esetén). Ha csak egy alkalmazás Orka beállításait szeretné megváltoztatni, az alkalmazás elindítása után nyomja meg az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
<para>Az Orka grafikus beállítási párbeszédablaka az alábbiakban leírt szakaszokat tartalmazó több lapos párbeszédablak.</para>

<section>
<title>Általános lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/General_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállítóablak - Általános lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Az <guilabel>Általános</guilabel> lapon személyre szabhatók az <application>Orka</application> általános beállításai. A következő beállítások adhatók meg:</para>

<section>
<title>Billentyűzetkiosztás</title>
<para>A billentyűzetkiosztás szakasz segítségével megadható, hogy milyen billentyűzeten dolgozik. A következő kiosztások közül választhat:</para>
<para><emphasis>Asztali</emphasis> - kiválasztásakor az Orka az asztali billentyűzetkiosztást fogja használni (<xref linkend="orca-desktop-keys"/>).</para>
<para><emphasis>Laptop</emphasis> - kiválasztásakor az Orka a laptop kiosztást fogja használni (<xref linkend="orca-laptop-keys"/>).</para>
</section>

<section>
<title>Az Orka főablakának megjelenítése</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/MainWindow.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállítóablak - Főablak</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Az <application>Orka</application> főablaka lehetővé teszi az <application>Orka</application> grafikus beállítóablakának megjelenítését (mintha lenyomná az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, ahol az Orka módosító az <keycap>Insert</keycap> asztali (<xref linkend="orca-desktop-keys"/>) és <keycap>Nagybetű zár</keycap> laptop (<xref linkend="orca-laptop-keys"/>) kiosztás esetén) és kiléphessen az <application>Orka</application> képernyőolvasóból (egyenértékű az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo> billentyűkombinációval). Sok felhasználó nem szereti az <application>Orka</application> főablakát, mert megjelenik az ablakkezelő tab-sorrendjében az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> billentyűkombináció az ablakok közötti váltáshoz való lenyomásakor. Ha nem szeretné, hogy az <application>Orka</application> főablaka megjelenjen, akkor törölje „Az Orka főablakának megjelenítése” jelölőnégyzetet.</para>
</section>

<section>
<title>Kilépés az Orka programból jóváhagyás nélkül</title>
<para>Alapesetben ha megnyomja az <keycombo><keycap>Orka_módosító</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo> billentyűkombinációt, vagy a <guibutton>Kilépés</guibutton> gombot, az <application>Orka</application> egy megerősítő párbeszédpanelt jelenít meg. Ha bejelöli ezt a jelölőnégyzetet, a megerősítést kérő ablak többé nem fog megjelenni.</para>
</section>

<section>
<title>A gksu nem ragadhatja meg a billentyűzetet</title>
<para>Ha az indítómenüből futtat rendszeradminisztrációs alkalmazásokat, sok disztribúció a <application>gksu</application> alkalmazást használja az alkalmazást futtató felhasználó azonosítására (a <application>gksu</application> a jelszavát bekérő grafikus ablak). Futásakor a <application>gksu</application> átveszi a vezérlést a billentyűzet felett, ezzel megakadályozza, hogy más alkalmazások (mint például az <application>Orka</application>) hozzáférhessenek az asztali környezethez. Ennek eredményeként az <application>Orka</application> nem kapja meg a billentyűzeten bekövetkező eseményeket és nem lesz képes normálisan működni.</para>
<para>Ha bejelöli A gksu nem ragadhatja meg a billentyűzetet jelölőnégyzetet, megakadályozhatja, hogy a <application>gksu</application> alkalmazás átvegye a vezérlést a billentyűzet felett, így az <application>Orka</application> normálisan fog működni a rendszeradminisztrációs alkalmazások használatakor is.</para>
<note>
<para>A vezérlés átvétele a billentyűzet felett a <application>Gksu</application> alkalmazás biztonsági védelme, megakadályozza, hogy rosszindulatú alkalmazások átvegyék a vezérlést a billentyűzet felett és megszerezhessék az Ön személyes adatait. Ha letiltja ezt a védelmet, azzal kiteheti magát az ilyen eseményeknek. Ha ezt nem szeretné megtenni, még mindig használható a root felhasználói fiók a rendszeradminisztrációhoz. Ha ezt meg szeretné tenni, akkor engedélyeznie kell a rootként történő bejelentkezést, majd ki kell jelentkeznie, hogy aztán rootként bejelentkezve futtathassa az adminisztrációs alkalmazásokat.</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Buboréksúgók megjelenítése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, akkor az Orka felolvassa az egér mozgatásakor megjelenő információkat. A buboréksúgó a felületi elemekhez társított segédszöveg, általában akkor jelenik meg, ha az egeret a felületi elem fölé mozgatja. A buboréksúgók megjelenítését kikényszerítő műveletek, például a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> billentyűkombináció lenyomása mindig megjeleníti a fókuszban lévő objektum buboréksúgóját, függetlenül ettől a beállítástól.</para>
</section>

<section>
<title>Az egér alatti objektum felolvasása</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> információkat közöl azokról a képernyőn levő objektumokról, melyekre az egeret mozgatja. Megjegyzés: ha ez a beállítás meg van adva, a <application>Firefox</application> és a <application>Thunderbird</application> 2-es vagy régebbi verziói összeomolhatnak, a <application>Firefox</application> és a <application>Thunderbird</application> 3-as vagy újabb verzióit ez a probléma már nem érinti.</para>
</section>

<section>
<title>Az Orka elindítása bejelentkezéskor</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, akkor az <application>Orka</application> mindig automatikusan elindul a bejelentkezés után.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Beszéd lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/Speech_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállítóablak - Beszéd lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Ezen az oldalon személyre szabható, hogy az Orka hogyan kezelje a beszédszintetizátort.</para>

<section>
<title>Beszéd engedélyezése</title>
<para>Az első vezérlőelem a Beszéd lapon a <guilabel>Beszéd engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzet. Ez a jelölőnégyzet szabályozza, hogy az <application>Orka</application> használhatja-e a beszédszintetizátort. Ez a beállítás, a braille és a nagyítótámogatás engedélyezésével együtt lehetővé teszi az <application>Orka</application> megfelelővé tételét felhasználók széles rétegei számára.</para>
</section>

<section>
<title>Beszédrendszer és beszédszintetizátor</title>
<para>A következő két vezérlőelem segítségével a beszédrendszer és a beszédszintetizátor választható ki. Az <application>Orka</application> képernyőolvasó jelenleg korlátozott számú beszédrendszert támogat. Jelenleg a következő beszédrendszerek közül lehet választani: Gnome felolvasó szolgáltatás, Emacspeak, valamint egy külső fejlesztésű speech-dispatcher nevű beszédrendszer. A számítógép beállításától függően megjelenhet minden lehetőség, vagy egyik sem. Általában csak a GNOME felolvasó szolgáltatás szerepel.</para>
<para>Először meg kell adnia, hogy melyik beszédrendszert szeretné használni - jelenleg a Gnome felolvasó szolgáltatás működik a legjobban. Ha kiválasztotta a beszédrendszert, a tab billentyűvel lépjen a beszédszintetizátor legördülő dobozra és a listából válasszon az elérhető beszédszintetizátorok közül.</para>
</section>

<section>
<title>Hangbeállítások</title>
<para>Ha a beszédszintetizátora támogatja, az <application>Orka</application> több hangot kínál az alkalmazásokban a speciális esetek, például a hiperhivatkozások vagy a nagybetűs szövegek azonosítására. A Hangbeállítás és a Személy kombinált listamezők lehetőséget adnak ezen tulajdonságok személyre szabására. Ha például a Fonix DECtalk beszédszintetizátort használja és azt akarja, hogy a nagy betűket Betty mondja ki, akkor tegye a következőket:</para>
<procedure>
<step>
<para>A tab billentyűvel lépjen a Hangbeállítás kombinált listamezőre, majd a lefelé nyíl segítségével válassza ki a Nagybetűs elemet.</para>
</step>
<step>
<para>Ezután a tab billentyűvel lépjen a Személy kombinált listamezőre és válassza ki a lefelé nyíllal a Betty hangot.</para>
</step>
</procedure>
<para>A tabulátorsorrend következő három csúszkájával a beszédszintetizátorok sebességét, hangmagasságát és hangerejét lehet beállítani.</para>
</section>

<section>
<title>Központozás szintje</title>
<para>A „Központozás szintje” választógomb-csoport meghatározza a beszédszintetizátor által használandó központozási szintet. Az elérhető szintek: Nincs, Néhány, Legtöbb és Mindent.</para>
</section>

<section>
<title>Részletesség</title>
<para>A részletesség beállításával megadható az egyes szituációkban kimondandó információk mennyisége. Ha például a részletes lehetőség van beállítva, akkor a beszédszintetizátor egy legördülő menüben ki fogja mondani a menüelemek gyorsbillentyűit. Ha a tömör lehetőség van beállítva, ezek a gyorsbillentyűk nem kerülnek kimondásra.</para>
</section>

<section>
<title>Táblázatoszlopok olvasása</title>
<para>A táblázatoszlopok olvasása beállítás meghatározza, hogy az <application>Orka</application> hogyan olvassa fel a táblázatok elemeit. Az elérhető beállítások: az „aktuális sor felolvasása”, vagy az „aktuális cella felolvasása”. Ennek beállítása számos szituációban hasznos lehet. Az <application>Evolution</application> levelezőprogramban például az „aktuális sor felolvasása” beállítást érdemes használni, így minden információt megkaphat az üzenetlista egy üzenetéről (automatikusan elhangzik, hogy ki a feladó, mi az üzenet tárgya, az üzenet tartalmaz-e mellékleteket). Ha az aktuális sor felolvasása beállítás van beállítva, a táblázat celláit a balra és jobbra nyilak segítségével is felolvastathatja.</para>
<note>
<para>A két beállítás közötti gyors váltáshoz nyomja meg az <keycombo><keycap>Orka_módosító</keycap><keycap>F11</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Üres sorok felolvasása</title>
<para>Egyesek szeretik hallani az „üres” szót, ha üres sorra lépnek a dokumentumban, míg mások nem. Ha az „Üres sorok felolvasása” jelölőnégyzet be van jelölve, akkor az <application>Orka</application> ki fogja mondani az üres sorokat.</para>
</section>

<section>
<title>Több nagybetűt tartalmazó kifejezések szavankénti felolvasása</title>
<para>Ha forráskódokkal dolgozik, gyakran találkozhat különálló szavakra felbontható „szavakkal”, melyek vegyesen tartalmazhatnak kis és nagy betűket, mint például a „TöbbNagyBetű” kifejezés. A beszédszintetizátorok nem mindíg tudják jól kiejteni az ilyen kifejezéseket. Ha bejelöli a <guilabel>Több nagybetűt tartalmazó kifejezések szavankénti felolvasása</guilabel> jelölőnégyzetet, az <application>Orka</application> a TöbbNagyBetű” kifejezést különálló szavakra bontva („Több”, „Nagy”, „Betű” formában) adja át a beszédszintetizátornak.</para>
</section>

<section>
<title>Oktatói üzenetek kimondásának engedélyezése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve és mozog a kezelőfelület komponensei között, az <application>Orka</application> oktatói üzenet kimondásával tudatja, hogyan dolgozhat egy komponenssel. Ha például egy párbeszédpanelen egy jelölőnégyzet található, az <application>Orka</application> közli, hogy a jelölőnégyzet állapotát a szóköz billentyű segítségével változtathatja meg.</para>
</section>

<section>
<title>Gyorsbillentyűk felolvasása</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> kimondja a fókuszban lévő objektumokhoz társított gyorsbillentyűket. Ha például az <guilabel>Ok</guilabel> gomb van fókuszban és ez a jelölőnégyzet be van jelölve, a kimondott szöveg a következő lesz: „Ok gomb. Alt O.”</para>
</section>

<section>
<title>A beszéd megállítása szüneteknél</title>
<para>A különböző beszédbeállításoktól függően az <application>Orka</application> sok információt árul el egy objektumról (az objektum nevét, a vezérlőelem típusát, a gyorsbillentyűjét, a hozzá tartozó oktatói üzenetet stb). Ha be van jelölve a Beszéd megállítása szüneteknél jelölőnégyzet, az <application>Orka</application> rövid szüneteket szúr be az információk közé, így a fontosabb információk jól elkülönülnek egymástól.</para>
</section>

<section>
<title>Pozícióadatok kimondásának engedélyezése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> kimondja a fókuszban lévő objektum pozícióadatait, ha ez az adat elérhető. Ha például egy listában a második elemen áll és a listának nyolc eleme van, a kimondott adat 2/8 lesz. Ezek az információk például a következő objektumoknál hangzanak el: választógombok, kombinált listamezők, menük, listák, lapfülek, stb.</para>
</section>

<section>
<title>Behúzás és igazítás felolvasása</title>
<para>Ha kódot vagy szövegeket szerkeszt, gyakran szüksége lehet az igazítás vagy a behúzás felolvasására. A „Behúzás és igazítás felolvasása” jelölőnégyzet bejelölése után az <application>Orka</application> kimondja ezeket az információkat.</para>
</section>

<section>
<title>Folyamatjelző frissítésének felolvasása</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> megadott időközönként felolvassa a folyamatjelzők változását. A felolvasás időköze a <guilabel>Frissítés gyakorisága</guilabel> léptetőgomb segítségével adható meg. Megjegyzés: ez a beállítás csak akkor érhető el, ha a „Folyamatjelző frissítésének felolvasása” jelölőnégyzet be van jelölve.</para>
</section>

<section>
<title>Folyamatjelző-frissítések felolvasásának korlátozása</title>
<para>Ez a beállítás meghatározza, hogy mely folyamatjelzők kerüljenek kimondásra. Ez a beállítás csak akkor érhető el, ha a <guilabel>Folyamatjelző frissítésének felolvasása</guilabel> jelölőnégyzet be van jelölve. A következő lehetőségek közül választhat: „Mindent”, „Alkalmazás”, „Ablak”. Ha a „Mindent” lehetőség van beállítva, minden folyamatjelző kimondásra kerül, függetlenül azok helyétől. Ha az „Alkalmazás” lehetőség van kiválasztva, az éppen fókuszban levő alkalmazás folyamatjelzői kerülnek csak kimondásra, függetlenül attól, hogy aktív-e az alkalmazás ablaka. Ha az „Ablak” lehetőség van kiválasztva, csak az aktív ablak folyamatjelzői kerülnek kimondásra. Az alapértelmezett beállítás az Alkalmazás.</para>
</section>

<section>
<title>Kimondás</title>
<para>Ebben a kombinált listamezőben módosítható a „Kimondás” funkció működése, azaz hogy az <application>Orka</application> mondatonként vagy soronként beszéljen. Ezen funkció elérésével kapcsolatban nézze meg az asztali (<xref linkend="orca-desktop-keys"/>) vagy laptop billentyűparancsokat <xref linkend="orca-laptop-keys"/>).</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Braille lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/Braille_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Braille lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>A Braille lapon a különböző braille beállítások adhatók meg.</para>
<note>
<para>Az <application>Orka</application> nem indítja el automatikusan a BRLTTY alkalmazást; ezt általában Önnek kell megtennie a rendszer indulásakor.</para>
</note>

<section>
<title>Braille támogatás engedélyezése</title>
<para>A braille lap első vezérlőeleme a <guilabel>Braille támogatás engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzet. Ezzel a jelölőnégyzettel adható meg, hogy az Orka használja-e a braille kijelzőt. Ez a beállítás, a beszéd és a nagyítótámogatás engedélyezésével együtt lehetővé teszi az <application>Orka</application> megfelelővé tételét felhasználók széles rétegei számára. Alapértelmezetten ez a jelölőnégyzet be van jelölve. Ha a BrlTTY nem fut, akkor az Orka ezt felismeri és nem kommunikál a braille kijelzővel. Ha később beállítja a BrlTTY-t, akkor újra kell indítania az Orka alkalmazást a braille használatának megkezdéséhez.</para>
</section>

<section>
<title>Braille monitor engedélyezése</title>
<para>Az Orka braille monitor a képernyőn jeleníti meg azokat az információkat, amik a braille kijelzőn látszanak. Ez a szolgáltatás elsősorban demonstrációs célból készült, de hasznos azoknak az Orka fejlesztőknek is, akiknek nincs braille kijelzőjük.</para>
</section>

<section>
<title>Rövidített szerepnevek</title>
<para>A „Rövidített szerepnevek” jelölőnégyzet meghatározza, hogy a vezérlőelem típusok hogyan jelenjenek meg a braille kijelzőn. Ennek jelentőségét a következő példa alapján könnyebb megérteni: Tegyük fel, hogy egy csúszka van fókuszban és a „Rövidített szerepnevek” jelölőnégyzet nincs bejelölve. Ebben az esetben a braille kijelzőn a „csúszka” szó jelenik meg, így jelzi, hogy egy csúszka vezérlőelem van fókuszban. Ha a Rövidített szerepnevek jelölőnégyzet be van jelölve, akkor a „csúszka” szó helyett rövidítve a „cszk” szó jelenik meg.</para>
</section>

<section>
<title>A sorvég jel szimbólum letiltása</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> a sorok végén nem jeleníti meg a braille kijelzőn a „$l” szimbólumot.</para>
</section>

<section>
<title>Összetett braille</title>
<para>Az <application>Orka</application> támogatja az összetett braille-t a <ulink url="http://live.gnome.org/Orca/Braille#Braille">liblouis projekt</ulink> segítségével, itt bővebb információkat találhat arról (angolul), hogyan állíthatja be a liblouis szolgáltatásait az <application>Orkához</application>.</para>
</section>

<section>
<title>Részletesség</title>
<para>A „Részletesség” választógomb-csoport megadja a különböző szituációkban a braille kijelzőn megjelenő információk mennyiségét. Ha például a „Részletes” beállítás van megadva, akkor megjelennek a gyorsbillentyűk és a szerepnevek. Ezek az információk nem jelennek meg „Tömör” módban.</para>
</section>

<section>
<title>Kiválasztásjelző</title>
<para>Ha kijelöl egy szöveget, az <application>Orka</application> a braille kijelzőn „aláhúzza” a szöveget a 7. és 8. braille pontszámmal. Ha szükségesnek tartja, a kiválasztásjelző braille pontszámát megváltoztathatja csak a 7. pontra, 8. pontra, vagy kikapcsolhatja a kiválasztásjelző megjelenítését.</para>
</section>

<section>
<title>Hivatkozásjelző</title>
<para>Ha egy hivatkozásra lép, az <application>Orka</application> a braille kijelzőn „aláhúzza” a hivatkozás szövegét a 7. és 8. braille pontszámmal. Ha szükségesnek tartja, a hivatkozásjelző braille pontszámát megváltoztathatja csak a 7. pontra, 8. pontra, vagy kikapcsolhatja a hivatkozásjelző megjelenítését.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Billentyűvisszhang lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/KeyEcho_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállítások párbeszédpanel - Billentyűvisszhang lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>A Billentyűvisszhang lapon található beállítások befolyásolják az <application>Orka</application> viselkedését a billentyűk lenyomásakor.</para>

<section>
<title>Billentyűzetvisszhang engedélyezése</title>
<para>A billentyűzetvisszhang lap első vezérlőeleme a „Billentyűzetvisszhang engedélyezése” jelölőnégyzet. A jelölőnégyzet bejelölésével hét további jelölőnégyzet válik elérhetővé. Ezek a következők: „Alfanumerikus- és írásjelek engedélyezése”, „Módosítóbillentyűk engedélyezése”, „Zárolóbillentyűk engedélyezése”, „Funkcióbillentyűk engedélyezése”, „Műveletbillentyűk engedélyezése”, „Navigációs billentyűk engedélyezése” és „Nem helykitöltő mellékjelek kimondásának engedélyezése”.</para>
<para>Az alfanumerikus és funkcióbillentyű csoportok egyértelműek.</para>
<para>A módosítóbillentyűk például a <keycap>Shift</keycap>, <keycap>Control</keycap> és <keycap>Alt</keycap> billentyűk.</para>
<para>A zárolóbillentyűk például a <keycap>Nagybetű zár</keycap>, <keycap>Scroll Lock</keycap> és <keycap>Num Lock</keycap> billentyűk.</para>
<para>A műveletbillentyűk csoportjába a logikai műveleteket végrehajtó billentyűk tartoznak, például a <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>Enter</keycap> és <keycap>Tab</keycap> billentyűk.</para>
<para>A navigációs billentyűk csoportjába a négy nyílbillentyű tartozik, valamint bármilyen olyan billentyűkombináció, melyet az <application>Orka</application> módosító billentyűvel együtt kezdeményez a felhasználó. Az utóbbi lehetőség megakadályozza az egyszerű áttekintő parancsok kimondását.</para>
<para>A nem helykitöltő mellékjelek például a „halott billentyűk” billentyűk, ezekkel ékezetes karaktereket lehet generálni.</para>
</section>

<section>
<title>Karakterenkénti visszhang engedélyezése</title>
<para>A billentyűzet lap következő vezérlőeleme a „Karakterenkénti visszhang engedélyezése” jelölőnégyzet. Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, a begépelt karakterek kimondásra kerülnek. Ez a jelölőnégyzet nagyban hasonlít az „Alfanumerikus- és írásjelek engedélyezése” jelölőnégyzet működéséhez. A fő különbség a két jelölőnégyzet között az, hogy a „Karakterenkénti visszhang engedélyezése” jelölőnégyzet mindíg elérhető, függetlenül a többi billentyűvisszhang-beállítástól, valamint ezzel a jelölőnégyzettel az <application>Orka</application> olyan szimbólumokat is ki tud mondani, melyeknek nincsenek dedikált billentyűi a billentyűzeten.</para>
</section>

<section>
<title>Szavankénti visszhang engedélyezése</title>
<para>A Billentyűvisszhang lap következő kapcsolója a <guilabel>Szavankénti visszhang engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzet. A szavankénti visszhang vezérlőelem attól függetlenül mindig elérhető, hogy a Billentyűvisszhang lap többi jelölőnégyzetének bármelyike be van-e jelölve.</para>
</section>

<section>
<title>Mondatonkénti visszhang engedélyezése</title>
<para>A Billentyűvisszhang lap utolsó kapcsolója a „Mondatonkénti visszhang engedélyezése” jelölőnégyzet. Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az <application>Orka</application> kimondja azt a mondatot, melyet begépelt. A „Mondatonkénti visszhang engedélyezése” vezérlőelem attól függetlenül mindig elérhető, hogy a Billentyűvisszhang lap többi jelölőnégyzetének bármelyike be van-e jelölve.</para>
<para>Összegezve, a billentyűvisszhang séma rugalmasan személyre szabható. Az egyik felhasználó például választhatja az összes billentyű kimondását, míg egy másik felhasználó használhatja a szavankénti visszhangot úgy, hogy csak a zároló billentyűk kerüljenek kimondásra.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Nagyító lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/Magnifier_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Nagyító lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>A Nagyító lapon be- és kikapcsolható a nagyítás, valamint megadható a nagyítás végrehajtásának módja.</para>

<section>
<title>Nagyító engedélyezése</title>
<para>A nagyító lap első vezérlőeleme a <guilabel>Nagyító engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzet. Ezzel a jelölőnégyzettel az Orka nagyítójának használata kapcsolható be és ki. Ez a beállítás, a beszéd és a braille-támogatás engedélyezésével együtt lehetővé teszi az <application>Orka</application> megfelelővé tételét felhasználók széles rétegei számára.</para>
</section>

<section>
<title>Nagyító beállításai</title>
<para>Két nagyító grafikus vezérlőelem határozza meg a nagyítás jellemzőit:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>„Nagyítási arány” - ezzel a vezérlőelemmel a nagyítási arány állítható be (1.0 és 16.0 között), a tört értékek is használhatók.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>„Pozíció” - ezzel a vezérlőelemmel a nagyító helye és mérete határozható meg, a következő értékek választhatók: „Teljes képernyő”, „Bal fél”, „Jobb fél”, „Felső fél”, „Alsó fél” és „Egyéni”. Az alapértelmezett beállítás a teljes képernyős nagyítás. Egyéni pozíció választása esetén négy léptetőgomb válik elérhetővé: fent, lent, balra és jobbra. Ezek a léptetőgombok lehetővé teszik a nagyító pozíciójának pontos megadását. A számértékek képpontbanértendők.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section>
<title>Szegélybeállítások</title>
<note>
<para>Ezek a beállítások nem érhetők el teljes képernyős nagyítási módban.</para>
</note>

<section>
<title>Szegély engedélyezése</title>
<para>Ez a jelölőnégyzet meghatározza, hogy látszódjon-e az ablak szegélye a nagyított területen.</para>
</section>

<section>
<title>Szegély mérete</title>
<para>Ez a beállítás  a szegély méretét határozza meg képpontban.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Kurzor beállításai</title>
<para>Ezekkel a beállításokkal meghatározható a nagyító kurzorának színe és mérete.</para>

<section>
<title>Kurzor engedélyezése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, a nagyító kurzora látszani fog, valamint elérhető lesz a kurzor mérete és színe beállítás.</para>
</section>

<section>
<title>Egyéni méret</title>
<para>Jelölje be ezt a jelölőnégyzetet, ha az átlagosnál nagyobb méretű egérmutatót szeretne használni. A kurzor mérete így megváltoztatható az eredeti harminckét képpontról.</para>
</section>

<section>
<title>Egyéni szín</title>
<para>Ha a kurzor engedélyezve van, egyéni szín alkalmazható a jobb láthatóság érdekében.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Szálkereszt beállításai</title>
<para>A következő beállítások a nagyító opcionális, területet célzó kurzorával kapcsolatosak.</para>

<section>
<title>Szálkereszt engedélyezése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, beállítható a szálkereszt kivágása, mérete és színe.</para>
</section>

<section>
<title>Szálkereszt kivágásának engedélyezése</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, a szálkereszt „kivágásra” (eltávolításra) kerül az egérmutatót körülvevő területről.</para>
</section>

<section>
<title>Szálkereszt mérete</title>
<para>Ezzel a beállítással a szálkereszt mérete adható meg képpontban.</para>
</section>

<section>
<title>Szálkereszt színe</title>
<para>Ez a beállítás lehetővé teszi a szálkereszt színének egyéni beállítását.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Színbeállítások</title>
<para>Ez a beállítás lehetővé teszi a nagyított területen a színek megváltoztatását.</para>

<section>
<title>Színek megfordítása</title>
<para>Fordított- vagy negatívkép-effektust hoz létre.</para>
</section>

<section>
<title>Fényerő</title>
<para>A fényerő állítható, az értékeket -1-től 1-ig lehet megadni (-1: fekete, nincs fényerő, 1: fehér, teljesen fényes, 0: normál, változatlan kép).</para>
</section>

<section>
<title>Kontraszt</title>
<para>A kontraszt állítható, az értékeket -1-től 1-ig lehet megadni (-1: szürke, nincs kontraszt, 1: nagy kontraszt, 0: normál, változatlan kép).</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Követés és igazítás beállításai</title>
<para>A következő beállítások az egérkurzor követését felügyelik.</para>

<section>
<title>Egérmutató</title>
<para>Válasszon a következő lehetőségek közül:</para>

<section>
<title>Középre</title>
<para>Ez a beállítás az egérmutatót a képernyő közepén tartja, ha ez lehetséges. Ez az alapértelmezett beállítás.</para>
</section>

<section>
<title>Proporcionális</title>
<para>Az egérmutatót a nagyított ablakban a tényleges ablakbeli pozíciójához viszonyítva jeleníti meg. Ha például az egérmutató az asztal bal szélétől 25%-nyi távolságra helyezkedik el, az <application>Orka</application> az egérmutatót a nagyított ablakban is a nagyított ablak bal szélétől 25%-nyi távolságra helyezi.</para>
</section>

<section>
<title>Görgetés</title>
<para>Mozgatja a nagyított ablakot annak érdekében, hogy az egérmutató a képernyőn maradjon.</para>
</section>

<section>
<title>Nincs</title>
<para>Az egérmutató mozgatása nincs hatással a nagyított ablak tartalmára.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Az egérmutató követi a nagyítót</title>
<para>Ez a jelölőnégyzet alapértelmezetten be van jelölve. Ha az egérmutató nincs a képernyőn az egér mozgatása közben, akkor a nagyítóra lesz mozgatva, így mindig láthatja, hogy éppen mire mutat. Ha a beállított egérmutató-követési mód a „középre”, akkor az egérmutató a képernyő közepére fog mozogni; egyébként a fókuszban lévő elemre.</para>
</section>

<section>
<title>Vezérlő- és menüelem</title>
<para>A következő beállítások a nagyító viselkedését befolyásolják:</para>

<section>
<title>Középre</title>
<para>Ha a billentyűzeten navigál, a fókuszban levő párbeszédpanel vezérlőeleme vagy menüpontja amikor csak lehet, a képernyő közepén fog megjelenni.</para>
</section>

<section>
<title>Görgetés</title>
<para>Ha a billentyűzettel navigál, a nagyítóablak a fókuszban levő párbeszédpanel vezérlőeleme vagy menüeleme megjelenítéséhez szükséges mértékben mozgatásra kerül. Ez a beállítás az alapértelmezett.</para>
</section>

<section>
<title>Nincs</title>
<para>A billentyűzettel való navigáláskor a párbeszédpanelen található vezérlőelemek és menüpontok nincsenek hatással a nagyító megjelenésére.</para>
</section>

<section>
<title>Az egérmutató követi a fókuszt</title>
<para>Ha ez a jelölőnégyzet be van jelölve, az egérmutató a párbeszédpanelekben, menükben történő mozgáskor követi a fókuszt. Ez a jelölőnégyzet alapértelmezetten nincs bejelölve.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Szövegkurzor</title>
<para>A következő beállítások a szövegkurzor viselkedését befolyásolják:</para>

<section>
<title>Középre</title>
<para>A szövegkurzor mozgatásakor a kurzor a képernyő közepén fog maradni, ha ez lehetséges.</para>
</section>

<section>
<title>Görgetés</title>
<para>A szövegkurzor mozgatásakor a nagyított ablak mozgatása a szövegkurzor megjelenítéséhez szükséges mértékben. Ez az alapértelmezett beállítás.</para>
</section>

<section>
<title>Nincs</title>
<para>A szövegkurzor mozgatása nem lesz hatással a nagyítóablak megjelenésére.</para>
</section>

<section>
<title>Szélső margó</title>
<para>A szélső margó meghatározza, hogy a képernyő széléhez mennyire kerülhet közela kurzor, mielőtt a nagyított ablak görgetésre kerül. A margó értékét 0-tól 50%-ig lehet beállítani, az 50%-os érték egyenértékű a középre beállítással. Az alapértelmezett érték 0%.</para>
<note>
<para>Ez a beállítás csak akkor érhető el, ha a szövegkurzor követési módjai közül a „Görgetés” van kiválasztva.</para>
</note>
</section>
</section>
</section>

<section>
<title>Speciális beállítások</title>
<para>A Speciális beállítások gomb megnyomásával a következő párbeszédpanel jelenik meg:</para>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/Magnifier_Advanced.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Nagyító - Speciális beállítások</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>

<section>
<title>Simítás</title>
<para>Bilineáris vagy nincs.</para>
</section>

<section>
<title>Fényerő</title>
<para>Piros, zöld, kék: egyéni fényerőszintek adhatók meg. A különböző színekhez más-más fényerőszint választásával egyéni színséma hozható létre, az Ön igényeinek megfelelően.</para>
</section>

<section>
<title>Kontraszt</title>
<para>Piros, zöld, kék: egyéni kontrasztszintek adhatók meg. A különböző színekhez más-más kontrasztszint választásával egyéni színséma hozható létre, az Ön igényeinek megfelelően.</para>
</section>

<section>
<title>Színszűrés</title>
<para>Lehetővé teszi a színvakoknak készült színszűrők használatát.</para>
<note>
<para>Ahhoz, hogy ezt a funkciót használni tudja, telepítenie kell a libcolorblind csomagot, ezután forrásból újra kell fordítania a nagyítót (gnome-mag).</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Több monitor beállításai - Forrás megjelenítő</title>
<para>Az X kiszolgáló forrás megjelenítője adható meg, „:0.x” formában. Az x azt a megjelenítőt azonosítja, ahonnan a nagyítás történik.</para>
</section>

<section>
<title>Több monitor beállításai - Cél megjelenítő</title>
<para>Az X kiszolgáló cél megjelenítője adható meg, „:0.y” formában. Az y érték azt a megjelenítőt azonosítja, ahol a nagyított kép megjelenik.</para>
</section>
</section>
</section>

<section id="orca-keybindings-page">
<title>Billentyűtársítások lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/KeyBindings_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Billentyűtársítások lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>A Billentyűtársítások lap lehetőséget ad az Orka billentyűtársításainak megjelenítésére és módosítására.</para>

<section>
<title>Orka módosítóbillentyűk</title>
<para>A billentyűtársítások lap első vezérlőeleme lehetővé teszi az „<application>Orka</application> módosító” billentyűként használt billentyű megjelenítéséhez. Az <application>Orka</application> módosító billentyű nyomva tartása mellett egy másik billentyű lenyomásával különböző parancsokat lehet adni az <application>Orkának</application>. Asztali billentyűzeten az alapértelmezett Orka módosítóbillentyű az <keycap>Insert</keycap>. Laptop billentyűzeteknél az alapértelmezett <application>Orka</application> módosító billentyű a <keycap>Nagybetű zár</keycap> billentyű. A használt billentyűzetkiosztástól függően bővebb információkért nézze meg az asztali <xref linkend="orca-desktop-keys"/> vagy laptop (<xref linkend="orca-laptop-keys"/>) billentyűparancsokról szóló fejezetet.</para>
<note>
<para>Jelenleg az <application>Orka</application> módosítóbillentyű nem módosítható az Orka grafikus beállítóablakában.</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Billentyűtársítások táblázat</title>
<para>A billentyűtársítások táblázat a különböző <application>Orka</application> műveletek és az azokhoz rendelt billentyűtársítások listája.</para>
<para>A „Funkció” oszlopfejléc az adott <application>Orka</application> művelet leírását tartalmazza.</para>
<para>A „Billentyűtársítás” fejlécű oszlop az adott Orka funkció elsődleges billentyűparancsát tartalmazza, esetleg az „Orka” szóval kiegészítve. Ez azt jelenti, hogy az <application>Orka</application> módosítóbillentyűt nyomva kell tartani az egyéb billentyűkkel együtt.</para>
<para>A „Tartalék” fejléc alternatív lehetőséget biztosít az adott Orka funkció végrehajtására a billentyűzetről.</para>
<para>A „Billentyűtársítás” vagy a „Tartalék” társítások módosításához álljon a nyílbillentyűk segítségével a kívánt cellára, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Ezután nyomja meg az új billentyűparancsot, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt a billentyűparancs módosításának megerősítéséhez. Ezután a módosítás mentésre kerül, a táblázat „Módosítva” cellájában található jelölőnégyzet pedig jelzi a billentyűtársítás módosítását.</para>
<para>A billentyűtársítás módosításának visszavonásához álljon a Módosítva oszlopra, törölje a jelölést a jelölőnégyzetből, majd nyomja meg az „Alkalmaz” gombot (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>).</para>
<para>Az <application>Orka</application> billentyűtársítások listájában szerepel egy „Nincs kiosztva” csoport:</para>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/KeyBindings_Tab_Unbound.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Az Orka grafikus beállítóablakának Billentyűtársítások lapja a „Nem kiosztott” billentyűtársításokkal</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Ezeket a parancsokat néhány felhasználó hasznosnak találhatja, de a legtöbb felhasználónak nem lesz rájuk szüksége. Az ilyen parancsokhoz nem használtunk fel billentyűtársításokat, inkább kiosztatlanul hagytuk ezeket. Ezekhez a parancsokhoz természetesen hozzárendelhetők billentyűtársítások, lásd fentebb. A korábban definiált billentyűtársítások törölhetők: A billentyűtársítás szerkesztéséhez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt, az „Üsse le az új billentyűt” üzenet elhangzásakor nyomja meg a <keycap>Delete</keycap> vagy a <keycap>Backspace</keycap> billentyűt. A billentyűtársítás ezzel törölve lett, a megerősítéshez nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Kiejtés lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/Pronunciation_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Kiejtés lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Előfordulhat, hogy a beszédszintetizátora néha nem a megfelelő szöveget mondja ki, például rövidítések esetén. Az <application>Orka</application> grafikus beállító párbeszédpanel kiejtés lapja lehetőséget ad kivételszótárat készítésére, új bejegyzések hozzáadására, szerkesztésére és törlésére. Mivel a kiejtés lap megtalálható az <application>Orka</application> alkalmazás beállító párbeszédpanelén is (<keycombo><keycap>Orka_módosító</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo>), így bármilyen alkalmazás elindítása után a kivételszótárak akár alkalmazás szinten is személyre szabhatók.</para>

<section>
<title>Új szó hozzáadása a kivételszótárhoz</title>
<procedure>
<step>
<para>A Kiejtés lapon nyomja meg az <guilabel>Új bejegyzés</guilabel> gombot, vagy az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>B</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
</step>
<step>
<para>A megjelenő „Tényleges karakterlánc” szerkesztőmezőbe gépelje be az eredeti szót vagy szöveget, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</step>
<step>
<para>A nyílbillentyűk segítségével lépjen a „Helyettesítő szó” oszlopra, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt az új bejegyzés szerkesztéséhez.</para>
</step>
<step>
<para>Gépelje be azt a szöveget, melyet kimondáskor szeretne hallani az eredeti helyett, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</step>
</procedure>  
</section>

<section>
<title>Létező szótárbejegyzés szerkesztése</title>
<procedure>
<step>
<para>A nyílbillentyűk segítségével lépjen arra a cellára, melynek a bejegyzését szerkeszteni szeretné, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</step>
<step>
<para>Hajtsa végre kívánt változtatásokat, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt a befejezéshez.</para>
</step>
</procedure>  
</section>

<section>
<title>Létező szótárbejegyzés törlése</title>
<procedure>
<step>
<para>A nyílbillentyűk segítségével lépjen a törölni kívánt bejegyzésre.</para>
</step>
<step>
<para>Nyomja meg a <keycap>Del</keycap> billentyűt, vagy az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>T</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.</para>
</step>
</procedure>  
</section>
</section>

<section>
<title>Szövegattribútumok lap</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/TextAttributes_Tab.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase><application>Orka</application> Orka grafikus beállító párbeszédpanel - Szövegattribútumok lap</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>Az Orka képes kimondani az objektumok ismert szöveges attribútumait az <keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> (laptop kiosztás használata esetén <keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>) billentyűkombináció lenyomásakor. Mivel a szöveges attribútumok száma elég nagy és általában nincs szükség minden attribútum kimondására, az <application>Orka</application> grafikus beállító párbeszédpanel „Szöveges attribútumok” lapján testreszabható, hogy milyen attribútumok kerüljenek kimondásra.</para>
<para>Ezen a lapon a szöveges attribútumokat tartalmazó lista található, amely négy oszlopot tartalmaz:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A szöveges attribútum nevét.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Egy jelölőnégyzetet, amellyel beállítható, hogy az adott szöveges attribútum kimondásra kerüljön-e.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Egy jelölőnégyzetet, amellyel beállítható, hogy az adott szöveges attribútum „alá legyen húzva” a braille kijelzőn.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Egy szerkeszthető „Csak ha nem” szöveges értéket. Alapértelmezetten nem minden szöveges attribútumhoz van beállítva. Ha szerepel, akkor azt jelenti, hogy az adott szöveges attribútum értéke csak akkor kerül kimondásra, ha ettől az értéktől <emphasis>eltér</emphasis>.</para>
<para>Az „aláhúzás” attribútumnál például alapértelmezésben a „Megjelenítés, ha nem” oszlopban a „nincs” érték szerepel. Ha a jelölőnégyzetet bejelöli és lenyomja az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> billentyűparancsot és a kérdéses szöveg nincs aláhúzva, akkor az attribútum nem kerül kimondásra. Ha azt szeretné, hogy ez az attribútum kimondásra kerüljön függetlenül attól, hogy a kérdéses szöveg alá van-e húzva, jelölje be a jelölőnégyzetet, majd a „Megjelenítés, ha nem” oszlopban lévő szövegen nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. Ezután törölje a „nincs” értéket és nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A <guibutton>Visszaállítás</guibutton> (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>) gomb megnyomásakor az attribútumlista a szöveges attribútum párbeszédablak első megjelenésének megfelelő kiinduló helyzetbe áll.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Ha először jelenik meg a szöveges attribútumok párbeszédablak, akkor az összes engedélyezett attribútum a lista elején található. A szöveges attribútumok a sorrendnek megfelelően kerülnek kimondásra és megjelenítésre a braille kijelzőn.</para>
<para>Ha más attribútumokat is bejelöl, vagy csak változtatni kíván a sorrenden, akkor ebben a következő négy gomb segíti:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>„A tetejére” (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>) – a kiválasztott attribútumot a lista tetejére mozgatja.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>„Eggyel feljebb” (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>) – a kiválasztott attribútumot egy sorral feljebb mozgatja.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>„Eggyel lejjebb” (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>) – a kiválasztott attribútumot egy sorral lejjebb mozgatja.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>„Az aljára” (<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>) – a kiválasztott attribútumot a lista aljára helyezi.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Ezen gombok alatt találhatók a braille kiválasztásjelző választógomb-csoport. Ezek meghatározzák, hogy az adott attribútumot mely cella (vagy cellák) jelenítsék meg. A következő lehetőségek közül választhat:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Nincs (alapértelmezett)</para>
</listitem>
<listitem>
<para>7. pont</para>
</listitem>
<listitem>
<para>8. pont</para>
</listitem>
<listitem>
<para>7. és 8. pont</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Az attribútumbeállítások alkalmazásonként is személyre szabhatók. A szöveges attribútumok párbeszédablak része az Orka alkalmazásbeállító párbeszédpanelének is. Az alkalmazásspecifikus beállítóablak a pillanatnyilag aktív alkalmazásból az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombináció lenyomásával érhető el.</para>
</section>
</section>

<section>
<title>Orka billentyűparancsok</title>
<para>A billentyűparancsok teljes listáját megtekintheti az <application>Orka</application> grafikus beállító párbeszédpanel (<xref linkend="orca-keybindings-page"/>) <guilabel>Billentyűtársítások</guilabel> lapján. Az Orka grafikus beállító párbeszédpanelt az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációval tudja megjeleníteni, ahol az Orka módosító az <keycap>Insert</keycap> asztali (<xref linkend="orca-desktop-keys"/>) és a <keycap>Nagybetű zár</keycap> laptop (<xref linkend="orca-laptop-keys"/>) kiosztás esetén. Megjegyzés: az <application>Orka</application> futása közben bármikor beléphet az Orka „Tanuló” módjába, ha lenyomja az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>H</keycap></keycombo> billentyűkombinációt. Amikor a tanuló módban tartózkodik, az <application>Orka</application> fogadja a billentyűzet és braille eseményeket és elmondja, hogy mi történik az adott esemény kezdeményezésekor. A tanuló módból az <keycap>Escape</keycap> billentyű lenyomásával léphet ki.</para>
<note>
<para>Az <application>Orka</application> néhány alkalmazáshoz kiegészítő billentyűparancsokat is használ, például a <application>Mozilla Firefox</application> webböngészőhöz. Ha szeretné megtekinteni egy alkalmazás kiegészítő billentyűparancsainak listáját, az alkalmazás elindítása után nyomja meg a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt. Ez a billentyűkombináció megjeleníti az Orka alkalmazásbeállító párbeszédpanelét, a kiegészítő billentyűparancsokat a <guilabel>Billentyűtársítások</guilabel> lapon tekintheti meg.</para>
<para>A GNOME asztali környezet <ulink url="http://library.gnome.org/users/user-guide/stable/shortcuts-global.html.hu">beépített billentyűparancsaival</ulink> használható az asztali környezet és az alkalmazások.</para>
<para>Figyelmeztetés! A billentyűzet akadálymentesítésének egérbillentyűk szolgáltatása felülírja az Orka módosítóbillentyűt (bővebb információkért nézze meg az <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=548169">548169 számú hibát</ulink>). Ez azt eredményezi, hogy az egéremuláció részben a numerikus Insert billentyűt használja az egér billentyűk lenyomásakor, ez ütközik az egyik Orka módosítóbillentyűvel (ha asztali billentyűzetkiosztást használ). Egy lehetséges megoldás, ha a <link linkend="orca-laptop-keys">laptop billentyűtársításokat</link> használja a numerikus billentyűparancsok helyett. Ha véletlenül engedélyezte az egérbillentyűk funkciót, letilthatja a <application>Billentyűzet</application> beállítóeszköz Egérbillentyűk lapján.</para>
</note>

<section id="orca-desktop-keys">
<title>Asztali kiosztás</title>
<para>A következő kategorizált lista az <application>Orka</application> asztali billentyűzetekhez beállított billentyűparancsait ismerteti:</para>

<section>
<title>Az egyszerű áttekintés billentyűparancsai</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-7</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor előző sorra mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-8</keycap>: Az aktuális sor felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-9</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor következő sorra mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-4</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor előző szóra mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-5</keycap>: Az aktuális szó felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-6</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor következő szóra mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-1</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor előző karakterre mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-2</keycap>: Az aktuális karakter felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-3</keycap>: Az egyszerű áttekintő kurzor következő karakterre mozgatása, majd annak felolvasása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-/</keycap>: Bal kattintás végrehajtása az egyszerű áttekintés kurzor által kijelölt helyen.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-*</keycap>: Jobb kattintás végrehajtása az egyszerű áttekintés kurzor által kijelölt helyen.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycap>Numpad-kivonás</keycap>: Váltás az egyszerű áttekintés és a fókuszkövetés mód között.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>A fenti billentyűparancsok egyaránt alkalmazhatók, ha objektumokkal vagy szöveggel dolgozik. Ha például az egyszerű áttekintés kurzorral egy menüsorra pozicionál és lenyomja a <keycap>Numpad-8</keycap> billentyűt („az aktuális sor felolvasása”), akkor az összes látható menü kimondásra kerül. Hasonlóan, a „következő szó felolvasása” parancs az egyszerű áttekintés kurzortól jobbra található objektumot fogja felolvasni, vagy ha már nem található több objektum, átlép a következő sorba.</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Könyvjelzőkkel kapcsolatos parancsok</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: Könyvjelzőt helyez el a megadott sorszámú helyre (1-6). Ha egy adott számú könyvjelző már létezik, akkor az új könyvjelző felülírja azt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: Ugrás a megfelelő számú könyvjelző által mutatott pozícióra.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: A „Hol vagyok” parancs segítségével információt ad arról, hogy a könyvjelző a jelenlegi mutatópozícióhoz képest hol található.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>B</keycap></keycombo> és <keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>B</keycap></keycombo>: Mozgás az adott alkalmazás vagy oldal megadott könyvjelzői között.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap><keycap>B</keycap></keycombo>: Az aktuális alkalmazáshoz vagy oldalhoz megadott könyvjelzők mentése.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section>
<title>Egyéb funkciók</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Numpad</keycap><keycap>+</keycap></keycombo>: A dokumentum felolvasása a kurzor pozíciójától a végéig.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Numpad</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>: Végrehajtja a „Hol vagyok” műveletet. Ez a parancs még egyszer kimondja az aktuális alkalmazásablak címét, vagy a fókuszban lévő objektumot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>: Belépés a tanulási módba. Ha ki szeretne lépni a tanulási módból, akkor nyomja meg az <keycap>Escape</keycap> billentyűt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>: Kimondja az aktuális karakter betűkészletét és szöveges attribútumait.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo>: Megjeleníti az Orka grafikus beállítóablakát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo>: újratölti a felhasználói beállításokat és szükség esetén újrainicializálja a szolgáltatásokat. Elindítja az <application>Orka</application> az alkalmazásspecifikus beállítóablakot az aktív alkalmazáshoz.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>S</keycap></keycombo>: A beszéd be- és kikapcsolása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>F11</keycap></keycombo>: Váltás a táblázatok aktuális cellájának felolvasása és az egész sor felolvasása között.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo>: Kilépés az Orka programból.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section>
<title>Parancsok hibakereséshez (csak fejlesztőknek)</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo>: Információkat ad a jelenleg aktív parancsfájlról.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>A következő három parancs használatához az <application>Orkát</application> a gnome-terminalból vagy virtuális konzolból kell elindítani. A három parancs kimenete csak a konzolra kerül kiírásra, azaz nem lesz kimondva vagy a braille kijelzőre kiírva.</para>
</note>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>End</keycap></keycombo>: Hibakeresési céllal kiírja az összes alkalmazás listáját arra a konzolra, amelyen az <application>Orka</application> fut.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Page Up</keycap></keycombo>: Hibakeresési információkat ír ki a fókuszban lévő objektum szülőiről.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Page Down</keycap></keycombo>: Hibakeresési információkat ír ki a fókuszban lévő objektum szülőiről.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>

<section id="orca-laptop-keys">
<title>Laptop kiosztás</title>
<para>A következő kategorizált lista az <application>Orka</application> laptop billentyűzetekhez beállított billentyűparancsait ismerteti:</para>

<section>
<title>Az egyszerű áttekintés billentyűparancsai</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>U</keycap></keycombo> - Az egyszerű áttekintést az előző sorra mozgatja, majd felolvassa azt. Ha kétszer nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az egyszerű áttekintés az aktuális ablak tetejére kerül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>: Felolvassa azt a sort, ahol az egyszerű áttekintés áll. Ha kétszer vagy háromszor egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az aktuális sor különböző módon kerül betűzésre.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>O</keycap></keycombo> - Az egyszerű áttekintést a következő sorra mozgatja, majd felolvassa azt. Ha kétszer nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az egyszerű áttekintés az aktuális ablak aljára kerül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>J</keycap></keycombo> - Az egyszerű áttekintést az előző szóra mozgatja, majd felolvassa azt. Ha kétszer nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az egyszerű áttekintés az aktuális szó feletti szóra kerül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>K</keycap></keycombo> - felolvassa azt a szót, ahol az egyszerű áttekintés áll. Ha kétszer egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az aktuális szó betűztetve kerül kimondásra. Ha háromszor egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az aktuális szó fonetikusan lesz betűztetve.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>- Az egyszerű áttekintést a következő szóra mozgatja, majd felolvassa azt. Ha kétszer egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az egyszerű áttekintés az aktuális szó alatti szóra kerül.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>M</keycap></keycombo> - Az egyszerű áttekintést az előző karakterre mozgatja, majd felolvassa azt. Ha kétszer egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az egyszerű áttekintés az aktuális sor végére ugrik.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Vessző</keycap></keycombo> - Felolvassa az aktuális karaktert. Ha kétszer nyomja meg egymás után ezt a billentyűkombinációt, az aktuális karakter betűzésre kerül. Ha háromszor egymás után nyomja meg ezt a billentyűkombinációt, az aktuális karakter fonetikusan kerül kimondásra.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Pont</keycap></keycombo> - Az egyszerű áttekintést a következő karakterre mozgatja, majd felolvassa azt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>7</keycap></keycombo> - Bal kattintást végez azon az elemen, ahol az egyszerű áttekintés áll.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> - Jobb kattintást végez azon az elemen, ahol az egyszerű áttekintés áll.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>p</keycap></keycombo>: Váltás az egyszerű áttekintés és a fókuszkövetés mód között.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>A fenti billentyűparancsok egyaránt alkalmazhatók, ha objektumokkal vagy szöveggel dolgozik. Ha például az egyszerű áttekintés kurzorral egy menüsorra pozicionál és lenyomja a <keycap>Numpad-8</keycap> billentyűt („az aktuális sor felolvasása”), akkor az összes látható menü kimondásra kerül. Hasonlóan, a „következő szó felolvasása” parancs az egyszerű áttekintés kurzortól jobbra található objektumot fogja felolvasni, vagy ha már nem található több objektum, átlép a következő sorba.</para>
</note>
</section>

<section>
<title>Könyvjelzőkkel kapcsolatos parancsok</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: Könyvjelzőt helyez el a megadott sorszámú helyre (1-6). Ha egy adott számú könyvjelző már létezik, akkor az új könyvjelző felülírja azt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: Ugrás a megfelelő számú könyvjelző által mutatott pozícióra.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>[1-6]</keycap></keycombo>: A „Hol vagyok” parancs segítségével információt ad arról, hogy a könyvjelző a jelenlegi mutatópozícióhoz képest hol található.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>B</keycap></keycombo> és <keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>B</keycap></keycombo>: Mozgás az adott alkalmazás vagy oldal megadott könyvjelzői között.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>B</keycap></keycombo>: Az aktuális alkalmazáshoz vagy oldalhoz megadott könyvjelzők mentése.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section>
<title>Egyéb funkciók</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Pontosvessző</keycap></keycombo>: A dokumentum felolvasása a kurzor pozíciójától a végéig.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Numpad</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>: Végrehajtja a „Hol vagyok” műveletet. Ez a parancs még egyszer kimondja az aktuális alkalmazásablak címét, vagy a fókuszban lévő objektumot. Ha például egy menüben tartózkodik és végrehajtja a „Hol vagyok” műveletet, kimondásra kerül a menüpont és annak gyorsbillentyűje is.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>: Belépés a tanulási módba. Ha ki szeretne lépni a tanulási módból, akkor nyomja meg az <keycap>Escape</keycap> billentyűt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>: Kimondja az aktuális karakter betűkészletét és szöveges attribútumait.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo>: Megjeleníti az Orka grafikus beállítóablakát.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo>: Újratölti a felhasználói beállításokat és szükség esetén újrainicializálja a szolgáltatásokat. Elindítja az <application>Orka</application> az alkalmazásspecifikus beállítóablakot az aktív alkalmazáshoz.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>S</keycap></keycombo>: A beszéd be- és kikapcsolása.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>F11</keycap></keycombo>: Váltás a táblázatok aktuális cellájának felolvasása és az egész sor felolvasása között.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo>: Kilépés az Orka programból.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section>
<title>Parancsok hibakereséshez (csak fejlesztőknek)</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo>: Információkat ad a jelenleg aktív parancsfájlról.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<note>
<para>A következő három parancs használatához az <application>Orkát</application> a <application>gnome-terminalból</application> vagy virtuális konzolból kell elindítani. A három parancs kimenete csak a konzolra kerül kiírásra, azaz nem lesz kimondva vagy a braille kijelzőre kiírva.</para>
</note>
<itemizedlist>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>End</keycap></keycombo>: Hibakeresési céllal kiírja az összes alkalmazás listáját arra a konzolra, amelyen az <application>Orka</application> fut.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Page Up</keycap></keycombo>: Hibakeresési információkat ír ki a fókuszban lévő objektum szülőiről.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><keycombo><keycap>Nagybetű zár</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Page Down</keycap></keycombo>: Hibakeresési információkat ír ki a fókuszban lévő objektum szülőiről.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>

</section>
<section>
<title>Alkalmazásspecifikus információk</title>
<section>
<title>Akadálymentes alkalmazások</title>
<para>Az Orka az AT-SPI szabványt támogató alkalmazásokkal és eszközkészletekkel való együttműködésre van tervezve. Ezek közé tartozik a GNOME asztali környezet és alkalmazásai, valamint az OpenOffice, Firefox és a Java platform. Néhány alkalmazás jobban működik másoknál, az Orka csoport folyamatosan azon dolgozik, hogy egyre több alkalmazást lehessen kifogástalanul használni.</para>
</section>

<!--
<section>
<title>Using Adobe's Acrobat Reader</title>
<para>
We are currently working on a script for Adobe's Acrobat Reader, and the initial version has been contributed to <application>Orca</application> v2.17.5. Note that there is still work to do, and we are very encouraged by Adobe's commitment to accessibility.
</para>

<section>
<title>Installation</title>
<para>
If you get Adobe Acrobat Reader directly from the <ulink url='http://www.adobe.com/products/acrobat/readstep2.html'>Adobe site</ulink>, you may find that the software will not launch. If launched from the Applications menu, it may appear that nothing has happened, or if launched from a terminal window you may receive a long series of syntax error messages. Should this occur, you will need to edit your /usr/bin/acroread file as described in this <ulink url='http://ubuntuforums.org/showthread.php?t=233514'>Ubuntu forum thread</ulink>.
</para>
<para>
If you instead choose to install Acrobat Reader from your distribution's packages, be sure to install both <application>acroread</application> and <application>acroread-plugins</application>. Without the plugins package, you will not have the access to the "Reading" category in the <menuchoice>
<guimenuitem>Edit-</guimenuitem>
<guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
</menuchoice> dialog.
</para>
<para>
Note: If you use Ubuntu and cannot locate the
<application>acroread</application> package, you will likely need to edit your /etc/apt/sources.list to include the 'multiverse' repository. Then run <userinput>apt-get update</userinput>. Having done so, you should then be able to install both <application>acroread</application> and <application>acroread-plugins</application>.
</para>
</section>

<section>
<title>Enabling Accessibility and Caret Navigation</title>
<para>
Once you've installed Reader, you need to enable accessibility:
</para>
<orderedlist numeration='arabic'>
<listitem>
<para>
In the "Accessibility" tab of the 
<menuchoice>
<guimenuitem>Edit-</guimenuitem>
<guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
</menuchoice> dialog, make sure 
<guilabel>Always display the keyboard selection cursor</guilabel> (<keycombo>
<keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap>
</keycombo>) is checked.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
In the "Reading" tab of the 
<menuchoice>
<guimenuitem>Edit-</guimenuitem>
<guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
</menuchoice> dialog, make sure
<guilabel>Enable Document Accessibility
</guilabel> ((<keycombo><keycap>Alt</keycap>
<keycap>E</keycap></keycombo>) is checked.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section>
<title>Working with Untagged Documents</title>
<para>
When you open an untagged document, you will be presented with a dialog box asking you to specify the reading order and the reading mode options. The default reading order is 
<guilabel>Infer reading order from document
</guilabel>. This setting works well for most documents.
</para>
<para>
The default reading mode will vary depending on the length of the document; for short documents, the default is <guilabel>Read the entire document</guilabel>; for long documents the default is <guilabel>Read currently visible pages only</guilabel>. <application>Orca</application> tends to work better when <guilabel>Read the entire document</guilabel> is selected.
</para>
<para>
If you find that a document seems to be missing parts of the text, try changing the reading options. To do so, get into the Document menu and select <guilabel>Change Accessibility Reading Options...</guilabel> or use the shortcut <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap><keycap>5</keycap></keycombo>.
</para>
</section>

<section>
<title>Page Layout</title>
<para>
The best page layout for reading a document with <application>Orca</application> is <guilabel>Single Page</guilabel>. When <guilabel>Continuous</guilabel> is chosen, moving focus to text as the page is scrolling 
can cause that text not to be read. You can change the page layout to <guilabel>Single Page</guilabel> by getting into the View menu and selecting the Page Layout submenu.
</para>
</section>

<section>
<title>Navigating Tables</title>
<para>
As far as we know there isn't currently a whole lot of keyboard support for tables in
<application>Acrobat Reader</application>. We hope Adobe will remedy this soon.
</para>
<para>
Basically, there are the arrow keys. Their behavior is to move you first within the cell with focus, then to the next cell with data in it. Note that currently, Up and Down Arrow do not seem to move you vertically among cells - at least that has been the experience 
with the tables we have tried. Instead, Up and Down seem to move you horizontally until you run out of cells on the current row.
</para>
</section>
</section>
-->

<section>
<title>Alkalmazásspecifikus beállítások megadása</title>
<para>Egy alkalmazás alkalmazásspecifikus Orka beállításainak létrehozásához először el kell indítani az adott alkalmazást. Győződjön meg róla, hogy az alkalmazás aktív, majd nyomja meg az <keycombo><keycap>Orka módosító</keycap><keycap>Control</keycap><keycap>Szóköz</keycap></keycombo> billentyűkombinációt (alapértelmezésben, asztali billentyűzetkiosztás esetén ez az <keycombo><keycap>Insert</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>szóköz</keycap></keycombo>).</para>
<para>Megjelenik az Orka általános beállítások párbeszédablakához nagyon hasonló többlapos párbeszédpanel, de az alábbi különbségekkel:</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>Ebben a párbeszédablakban nincs Általános oldal.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A Beszéd lapon a beszédrendszer és a beszédszintetizátor legördülő dobozok le vannak tiltva (inaktívak).</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A létező alkalmazásspecifikus billentyűtársítások a Billentyűtársítások oldalon a billentyűtársítások lista tetején jelennek meg.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A laplista végén egy új, alkalmazásspecifikus beállítólap található. Megjegyzés: Az End billentyű laplistán való lenyomásával közvetlenül erre a lapra ugorhat.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>Az alkalmazásspecifikus beállítások az Orka általános beállításaihoz hasonló módon szabhatók személyre. Ha például a billentyűvisszhang általánosságban le van tiltva, de a Számológép alkalmazásban engedélyezni kívánja, akkor ezt itt egyszerűen megteheti.</para>
<para>Ha személyre szabta az alkalmazásspecifikus beállításokat, akkor nyomja meg az OK gombot. Ezek a beállítások a saját könyvtárában, a <userinput>~/.orca/app-settings</userinput> könyvtár egy <userinput>&lt;ALKALMAZÁSNÉV&gt;.py</userinput> nevű fájljába kerülnek, ahol az <userinput>&lt;ALKALMAZÁSNÉV&gt;</userinput> a kérdéses alkalmazás neve.</para>
<para>Ezeket a fájlokat az Orka automatikusan létrehozza. Az adott alkalmazás beállítófájljának korábbi tartalma az adott alkalmazás alkalmazásspecifikus beállításainak megváltoztatásakor felülírásra kerül.</para>
<para>Ha további alkalmazásspecifikus beállításokat vagy kódot szeretne megadni, amit nem akar elveszíteni, akkor ezeket a beállításokat a <userinput>~/.orca/app-settings/&lt;ALKALMAZÁSNÉV&gt;-customizations.py</userinput> nevű fájlba helyezze el. Ez a fájl automatikusan beolvasásra kerül az az <userinput>&lt;ALKALMAZÁSNÉV&gt;</userinput> alkalmazás alkalmazásspecifikus beállításainak betöltésekor.</para>
<para>Megjegyzés: ez egy olyan speciális szolgáltatás, amire a legtöbb Orka felhasználónak nincs szüksége. Csak akkor használja, ha biztos a dolgában.</para>
<para>Jelenleg van egy ismert hiba (néhányan ezt szolgáltatásnak neveznék), amelyet megpróbálunk megkeresni és kijavítani:</para>
<note>
<para>Ha megad legalább egy alkalmazásspecifikus billentyűtársítást, akkor az új értékek nem kerülnek módosításra a párbeszédablak OK gombjának megnyomásakor. Kerülő megoldásként újra lehet indítani az Orkát, vagy az Alt-Tab billentyűparancs segítségével át kell váltani egy másik alkalmazásra, visszaváltani arra az alkalmazásra, amelynek billentyűtársításait megváltoztatta.</para>
</note>
</section>
</section>

<section>
<title>Braille</title>
<para>Az <application>Orka</application> a <ulink url="http://mielke.cc/brltty/">BrlTTY</ulink> programot használja a braille kijelzők támogatására. Linux rendszerekben a BrlTTY-t a szöveges konzol információihoz való hozzáféréshez használhatja. Egy tipikus braille támogatással telepített Linux rendszerben a BrlTTY már fut, és kiírja a szöveges konzolokon megjelenő információkat. Amikor az Orka elindul, kapcsolódik a BrlTTY programhoz. Ha átvált az X munkamenetre, a braille kijelzőjén folyamatosan megjelennek azok az információk, melyeket az Orka szolgáltat.</para>
<para>Az <application>Orka</application> megkísérel együttműködni a BrlTTY különböző változataival. Jelenleg a BrlTTY 3.8-as vagy újabb változatával működik együtt és a BrlTTY v3.7.2-vel is használható.  A dokumentum hátralévő része az <application>Orka</application> és a <application>BrlTTY</application> 3.8-as változatának együttes használatáról ad információkat.</para>

<para>Az Orka és a BrlTTY 3.8 együttműködéséhez szükség van a BrlAPI Python kötések telepítésére a BrlTTY alkalmazás telepítésének részeként. Alább olvasható a szükséges lépések leírása Ubuntu és Solaris rendszerekhez. Mindkettő esetén első lépésként le kell töltenie a <ulink url="http://mielke.cc/brltty/releases/brltty-3.8.tar.gz"> brltty-3.8.tar.gz</ulink> fájlt a BrlTTY honlapjáról. Fontos! A következő leírás lépéseit csak az Ubuntu 7.10-es változatánál régebbi változatok esetén kell végrehajtani.</para>

<section>
<title>A BrlTTY 3.8 használata Ubuntu rendszeren</title>
<para>Először be kell állítania a fordítási környezetet a BrlTTY lefordításához. Ubuntu disztribúciók esetén ez automatikusan megtörtént, ha például a g++ már jelen van a rendszeren. Telepítenie kell ezen kívül a tcl, Pyrex, és a Python fejlesztői környezeteket. Ehhez a következő parancsokat kell végrehajtania <userinput>rendszergazdaként</userinput>:</para>
<para/>
<screen>
<![CDATA[apt-get build-dep brltty
apt-get install tcl8.4 python-pyrex python-dev
]]>
</screen>
<para>A BrlTTY alkalmazás lefordításakor a csomagot ne a --prefix=/usr kapcsolóval konfigurálja. Használja a szokásos eljárást, a következő parancsokat <userinput>rendszergazdaként</userinput> futtatva:</para>
<para/>
<screen>
<![CDATA[gunzip -c brltty-3.8.tar.gz | tar xvf -
cd brltty-3.8
./autogen
./configure
make
make install
]]>
</screen>
<para>Futtassa <userinput>rendszergazdaként</userinput> a BrlTTY-t (a BrlTTY automatikus elindításához további utasítások kellenek):</para>
<para/>
<screen>
<![CDATA[/bin/brltty -bauto -d/dev/ttyUSB0
]]>
</screen>
<para>Ha akarja, törölheti a létező <userinput>/sbin/brltty</userinput> fájlt és helyettesítheti a <userinput>/bin/brltty</userinput> fájllal, akár a <userinput>/bin/brltty</userinput> fájl átmásolásával a <userinput>/sbin/brltty</userinput> fájl helyére, akár szimbolikus link készítésével. Ezt csak saját felelősségére tegye.</para>
<para/>
</section>
</section>

<section>
<title>Hibaelhárítás</title>
<section>
<title>Az asztali környezet nem válaszol. Mit tehetek?</title>
<para>Ha tud nyitni egy terminált (vagy nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> billentyűkombinációt az „Alkalmazás futtatása” párbeszédablak eléréséhez), megpróbálhatja újraindítani az Orkát a terminálablakból. Ennek eredményeként az összes Orka folyamat kilép, és az Orka újraindul. Néha emiatt a (gyakran egy lefagyott alkalmazás miatt) nem válaszoló asztali környezet újra használhatóvá válik.</para>
<para>Ha nem tud terminálablakot nyitni, próbálja meg lenyomni a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Backspace</keycap></keycombo> kombinációt az X kiszolgáló kilövéséhez. Ennek eredményeként újra megjelenik a bejelentkező képernyő.</para>
</section>
</section>
</section>
</chapter>

<chapter id="ats-1">
<title>Mozgáskorlátozottság</title>
<para>A mozgáskorlátozottság oka változó lehet, többek között ízületi gyulladás, agyvérzés, agyvérzés miatti bénulás, Parkinson kór, Sclerosis multiplex és végtagok vagy ujjak elvesztése. Az izmok rossz irányítása vagy gyenge működése megnehezítheti a hagyományos billentyűzet és egér használata. Vannak például, akik képtelenek két billentyűt egyszerre lenyomni, míg mások több billentyűt nyomnak le egyszerre vagy lenyomáskor és felengedéskor remeg a kezük. Azok akik csak egy kezüket tudják használni, a legtöbb billentyűzettel és egérrel végzett feladat végrehajtása szintén nehézségeket okoz.</para>
<para>A mozgássérültek számára rendelkezésre álló akadálymentesítési technológiák:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><emphasis>Képernyő-billentyűzet</emphasis> – a felhasználók a billentyűket a képernyőn mutatással választhatják ki, például mutatóeszközök, kapcsolók vagy morze-kód rendszerű beviteli eszközök használatával.</para>
</listitem>
<listitem>
<para><emphasis>Egér és billentyűzet kiterjesztései</emphasis> – azoknak a felhasználóknak hasznos, akiknek a gépelés és az egér használata problémát okoz.</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<section id="gok">
<title>Képernyő-billentyűzet</title>
<indexterm>
<primary>Képernyő-billentyűzet</primary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>GOK</primary>
</indexterm>
<para>A <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazás virtuális billentyűzeteket jelenít meg az asztalon. A virtuális billentyűzeteken való munkavégzésre használhatja a szabványos egérmutatót vagy az alternatív mutatóeszközt. A <application>Képernyő-billentyűzet</application> a következő típusú billentyűzeteket jeleníti meg:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A szövegbeviteli billentyűzet lehetővé teszi normál alfanumerikus karakterek begépelését.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A dinamikus billentyűzetek a <application>Képernyő-billentyűzet</application> alkalmazásban lehetővé teszik az asztali környezetben pillanatnyilag futó alkalmazások irányítását. A <application>Képernyő-billentyűzet</application> például a futó alkalmazásokat vagy az alkalmazások menüjét képviselő billentyűzeteket jelenít meg.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>A rendelkezésre álló akadálymentesítési lehetőségek használatához elsőként be kell kapcsolnia az akadálymentesítési szolgáltatásokat.</para>
<procedure>
<step>
<para>Válassza ki a <menuchoice><guimenuitem>Rendszer</guimenuitem><guimenuitem>Beállítások</guimenuitem><guimenuitem>Akadálymentesítés</guimenuitem></menuchoice> lehetőséget.</para>
</step>
<step>
<para>Jelölje be az <guilabel>Akadálymentesítés engedélyezése</guilabel> jelölőnégyzetet, majd nyomja meg a <guibutton>Bezárás és kilépés</guibutton> gombot.</para>
</step>
<step>
<para>Jelentkezzen be újra. Az akadálymentesítési szolgáltatások automatikusan el fognak indulni.</para>
</step>
</procedure>

<!--
<para>
For more information about the 
<application>On-Screen Keyboard</application> application, see the <ulink type="help" url="ghelp:gok"> Help for <application>On-Screen Keyboard</application></ulink>.
</para>
<-->
</section>

<section id="ats-5">
<title>Ablakok teljes méretűvé tétele a Képernyő-billentyűzet felhasználóinak</title>
<indexterm>
<primary>Terminál teljes méretűvé tétele Képernyő-billentyűzet felhasználóinak</primary>
</indexterm>
<para>A <application>Képernyő-billentyűzet</application> használatakor az alkalmazások nem használhatók teljes képernyős módban, mivel az alkalmazásablakok eltakarhatnák a <application>Képernyő-billentyűzet</application> ablakát.</para>
<para>Tegye következőket egy ablak átméretezéséhez a <application>Képernyő-billentyűzettel</application> való használathoz:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Az alkalmazásban ne engedélyezze a teljes képernyős módot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Vigye a fókuszt az alkalmazás ablakára.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg az <keycap>F10</keycap> billentyűt az ablak teljes méretre nagyításához.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="dtconfig-0">
<title>Egér és billentyűzet kiterjesztései</title>
<para>Ez a szakasz leírja, hogyan lehet beállítani a billentyűzetet és az egeret az akadálymentes használathoz.</para>

<section id="dtconfig-1">
<title>Az egér beállítása</title>
<para>Az egér az <guilabel>Egér</guilabel> beállítóeszköz használatával szabható személyre. Az <guilabel>Egér</guilabel> beállítóeszköz megnyitásához válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Egér</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.Megjelenik az <guilabel>Egér beállításai</guilabel> párbeszédablak.</para>

<section id="dtconfig-2">
<title>Az egér beállítása</title>
<para>A következő szakaszok leírják, hogyan igazíthatja igényeihez az egér viselkedését.</para>

<section id="dtconfig-3">
<title>Az egér beállítása balkezes használathoz</title>
<indexterm>
<primary>egér</primary>
<secondary>balkezes</secondary>
</indexterm>
<para>Az egér balkezes használathoz való beállításához az <guilabel>Egér beállításai</guilabel> párbeszédablakon kattintson az <guilabel>Általános</guilabel> lapfülre. Ezután válassza a <guilabel>Balkezes</guilabel> lehetőséget. Ezen lehetőség kiválasztásakor a rendszer felcseréli a bal és jobb oldali egérgombok funkcióját.</para>
</section>

<section id="dtconfig-4">
<title>A dupla kattintás viselkedésének beállítása</title>
<indexterm>
<primary>egér</primary>
<secondary>dupla kattintás viselkedése</secondary>
</indexterm>
<para>Ha problémát okoz az egérrel való dupla kattintás, akkor megnövelheti azt az időt, amely eltelhet a dupla kattintás első és második egérkattintása között. Ha például a dupla kattintás időköze 0,4 másodpercre van állítva, akkor a második egérkattintást az első kattintástól számított 0,4 másodpercen belül kell végrehajtani. Ha több mint 0,4 másodperc telik el a két egérkattintás között, akkor a rendszer külön-külön értelmezi a két egérkattintást.</para>
<para>A dupla kattintás időközének megváltoztatásához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Az <guilabel>Egér beállításai</guilabel> párbeszédablakon kattintson az <guilabel>Általános</guilabel> lapfülre.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Használja a <guilabel>Dupla kattintás időköze</guilabel> csúszkát a dupla kattintás két kattintása közötti idő megadásához. A csúszka jobbra mozgatása 0,1 másodperccel növeli, balra mozgatása pedig ugyanennyivel csökkenti az időintervallumot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>A csúszka alatt lévő villanykörtére duplán kattintva tesztelhető a beállítás. Ha a megadott időintervallumon belül kattint duplán a villanykörtére, akkor a körte körül sárgán izzó fénykör jelenik meg. Ha a megadott időintervallumon belül egyszer kattint a villanykörtére, akkor az csak egy pillanatra villan fel. Növelje a dupla kattintás időközét, majd próbálja újra tesztelni a beállítást. Ha a villanykörte égve marad, a beállítás megfelelő.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="dtconfig-20">
<title>Az egérmutató méretének megváltoztatása</title>
<indexterm>
<primary>egér</primary>
<secondary>mutatóméret</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>mutató</primary>
<secondary>méret</secondary>
</indexterm>
<para>Az asztali környezetben használt egérmutató méretének megváltoztatásához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>A <guilabel>Megjelenés</guilabel> beállítóeszköz <guilabel>Téma</guilabel> lapján nyomja meg a <guilabel>Testreszabás</guilabel> gombot, majd válassza az <guilabel>Egérmutató</guilabel> lapot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Megjelenik az elérhető egérmutató-témák és -méretek listája.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Alapértelmezetten a GNOME nem tartalmaz egérmutató-témákat. Egérmutató-témák telepítésével és használatával kapcsolatban a <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?goscustdesk-54">Felhasználói kézikönyv</ulink> tartalmaz információkat.</para>
</listitem>
</orderedlist>
<note>
<para>Néhány platformon ki, majd újra be kell jelentkeznie a változtatások életbelépéséhez.</para>
</note>
</section>

<section id="dtconfig-6">
<title>Az egérmutató megkeresése</title>
<indexterm>
<primary>egér</primary>
<secondary>egérmutató megkeresése</secondary>
</indexterm>
<para>Ha nehezen találja a képernyőn az egérmutatót, akkor az <guilabel>Egér beállításai</guilabel> ablak <guilabel>Általános</guilabel> lapján engedélyezze <guilabel>A mutató helyének megjelenítése a Ctrl billentyű megnyomásakor</guilabel> beállítást. Ezen beállítás engedélyezésével a <keycap>Ctrl</keycap> billentyű lenyomásakor az egérmutató körül egy animáció jelenik meg.</para>
<note>
<para>Néhány platformon ki, majd újra be kell jelentkeznie a változtatások életbe lépéséhez.</para>
</note>
</section>

<section id="dtconfig-5">
<title>Az egér sebességének és érzékenységének beállítása</title>
<indexterm>
<primary>egér</primary>
<secondary>sebesség és érzékenység</secondary>
</indexterm>
<para>Az egér sebességének és érzékenységének beállításához tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Az <guilabel>Egér beállításai</guilabel> ablakban válassza az <guilabel>Általános</guilabel> lapot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Adja meg a következő beállításokat:</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Gyorsítás</term>
<listitem>
<para>A csúszka segítségével adja meg az egérmutató mozgási sebességét.</para>
<para>Ha alacsony sebességet ad meg, akkor az egérmutató az egér fizikai mozgatási sebességéhez hasonló sebességgel mozog. Ez azt jelenti, hogy nagyobb távolságra kell mozgatni az egeret a képernyőterület bejárásához. Ha magasabb beállítást ad meg, akkor az egérmutató mozgási sebessége nagyobb lesz az egér fizikai mozgási sebességénél. Ez azt jelenti, hogy kisebb távolságra kell mozgatni az egeret a képernyőterület bejárásához.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Érzékenység</term>
<listitem>
<para>A csúszka segítségével adja meg az egérmutató érzékenységét. A csúszka jobbra mozgatása növeli, balra mozgatása csökkenti az érzékenységet.</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Küszöbszint</term>
<listitem>
<para>A csúszka segítségével adja meg az egér küszöbszintjét. Ez határozza meg, hogy mekkora távolságra kell mozgatni egy elemet ahhoz, hogy a rendszer a mozgatást fogd és vidd műveletként értelmezze.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>

<section id="dtconfig-7">
<title>A kurzor beállítása</title>
<indexterm>
<primary>kurzor</primary>
<secondary>villogás megszüntetése</secondary>
</indexterm>
<para>A következő szakasz leírja a kurzor megjelenési módjának módosítását.</para>

<section id="dtconfig-9">
<title>A kurzor villogásának megszüntetése</title>
<para>A kurzor villogásának megszüntetéséhez a szerkesztőmezőkben és beviteli mezőkben, tegye a következőket:</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>Válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Billentyűzet</guimenuitem></menuchoice> menüpontot a <application>Billentyűzet</application> beállítóeszköz elindításához.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Az <guilabel>Általános</guilabel> lapon törölje <guilabel>A kurzor villogjon a szövegmezőkben</guilabel> jelölőnégyzetet.</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>

<section id="dtconfig-10">
<title>Az egér emulálása a billentyűzeten</title>
<para>Ha nehézségeket okoz az egér használata, akkor az egér funkciói a billentyűzeten emulálhatók. További információkért nézze meg a kézikönyv <xref linkend="dtconfig-14"/> című részét.</para>
</section>
</section>

<section id="dtconfig-14">
<title>A billentyűzet akadálymentesítésének beállítása</title>
<para>A billentyűzet akadálymentesítési beállításai a <application>Billentyűzet</application> beállítóeszköz segítségével adhatók meg. A beállítóeszköz elindításához válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Billentyűzet</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Az akadálymentesítési beállítások az <guilabel>Akadálymentesítés</guilabel> lapon adhatók meg.</para>
<para>Az <guilabel>Akadálymentesítés</guilabel> lapfülön a következő beállítások találhatók:</para>
<para><emphasis>"Az akadálymentesítési szolgáltatások be- és kikapcsolhatók a billentyűzetről"</emphasis> - lehetővé teszi, hogy a billentyűzet akadálymentesítési funkciókat egy billentyűparancs segítségével kikapcsolhassa.</para>
<para><emphasis>Egyidejű billentyűleütések szimulálása</emphasis> - lehetővé teszi több billentyű lenyomását külön-külön, de egy billentyűkombinációként feldolgozva. Ezt a funkciót általában ragadós billentyűk funkcióként szokták említeni.</para>
<para><emphasis>Ragadós billentyűk letiltása két billentyű egyidejű lenyomásakor</emphasis> - automatikusan kilép a ragadós billentyűk módból, ha egy billentyűkombinációt hagyományos módon ad meg.</para>
<para><emphasis>Csak a hosszan lenyomott billentyűk elfogadása</emphasis> - ha ez a beállítás meg van adva, egy billentyűt meghatározott ideig kell nyomva tartania ahhoz, hogy a bevitel ténylegesen megtörténjen. Ezt az akadálymentesítési technológiát általában „lassú billentyűk” néven ismerik. Az <guilabel>akadálymentesítés</guilabel> lap tartalmaz egy késleltetés csúszkát, itt állítható be a billentyűk nyomva tartási ideje, ennyi időnek kell eltelnie ahhoz, hogy a bevitel ténylegesen megtörténjen.</para>
<para><emphasis>Ismételt leütések figyelmen kívül hagyása</emphasis> - ha ez a beállítás meg van adva és többször nyom le gyorsan egymás után egy billentyűt, csak egy billentyű lenyomás lesz figyelembe véve. Ezt az akadálymentesítési technológiát általában „billentyűszűrés” néven ismerik. Az <guilabel>akadálymentesítés</guilabel> lapfül tartalmaz egy késleltetés csúszkát, itt állítható be a billentyűk nyomva tartási időköze. Ez az időtartam adja meg, hogy meddig legyenek figyelmen kívül hagyva a billentyű ismétlések.</para>
</section>

<section id="dtconfig-mousekeys">
<title>A billentyűzeten emulált egér </title>
<para>Használja a <application>Billentyűzet</application> beállítóeszközt az egér emuláció beállításához. Ha el szeretné indítani a <application>Billentyűzet</application> beállítóeszközt, válassza a <menuchoice><guimenu>Rendszer</guimenu><guisubmenu>Beállítások</guisubmenu><guimenuitem>Billentyűzet</guimenuitem></menuchoice> menüpontját. Az egérbillentyűk beállításait az <guilabel>Egérbillentyűk</guilabel> lapon adhatja meg. A következő beállítások adhatók meg:</para>
<para><emphasis>A mutató billentyűzetről történő irányításának engedélyezése</emphasis> - lehetővé teszi az egérmutató mozgatását a billentyűzetről.</para>
<para><emphasis>Gyorsítás</emphasis> - megadja az egérmutató mozgási sebességét, amikor a mutatót a billentyűzetről irányítja.</para>
<para><emphasis>Sebesség</emphasis> - megadja, hogy az egérmutató milyen gyorsan mozogjon, ha a mutatót a billentyűzetről irányítja.</para>
<para><emphasis>Késleltetés</emphasis> - megadja, hogy mennyi időnek kell eltelnie ahhoz, amíg a billentyűlenyomások figyelmen kívül lesznek hagyva a mutató irányításakor.</para>
</section>

<section id="mousetweaks">
<title>Egér kiterjesztések</title>
<para>A <application>MouseTweaks</application> akadálymentesítési lehetőségek gyűjteménye a mutatóeszközökhöz. A <userinput>MouseTweaks</userinput> csomag az <guilabel>Egér</guilabel> beállítóeszköz <guilabel>Akadálymentesítés</guilabel> lapján található funkciókat tartalmazza. Tartalmaz továbbá két kisalkalmazást, melyek az egér akadálymentesítésével kapcsolatban használhatók. Konkrétan:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>A felhasználónak lehetősége van úgynevezett másodlagos kattintást végezni, ha nyomva tartja az egér gombját.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Lehetőség van számos kattintási mód használatára hardveres egérgombok nélkül. Ebben az esetben a <application>elidőzési kattintás</application> kisalkalmazást kell használnia annak kiválasztására, hogy milyen típusú kattintást szeretne kezdeményezni.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Lehetősége van az <application>Egérmutató rögzítése</application> kisalkalmazás segítségével rögzíteni az egérmutatót egy megadott helyen. Ez a kisalkalmazás rögzíti az egérmutatót a képernyő egy megadott területén, amíg fel nem oldja a rögzítést egy megadott gomb és módosítóbillentyű kombinációval.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>Számos további egér-akadálymentesítési funkció található még a <menuchoice><guimenuitem>Rendszer</guimenuitem><guimenuitem>Beállítások</guimenuitem><guimenuitem>Egér</guimenuitem></menuchoice> menüpont kiválasztása után az <guilabel>Akadálymentesítés</guilabel> lapon. Két kisalkalmazást adhat a GNOME panelhez, ezekről a kisalkalmazásokról a következő fejezetekben olvashat. A teljes kézikönyvet az <application>Elidőzési kattintás</application> kisalkalmazás helyi menüjének <guilabel>Súgó</guilabel> pontját kiválasztva nézheti meg.</para>

<!--
<para>
yelp mousetweaks(1) - <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?mousetweaks">full manual</ulink>
</para>
-->

<section>
<title>Szimulált másodlagos kattintás</title>
<para>Másodlagos, vagy jobb kattintást végezhet úgy, ha egy megadott ideig nyomva tartja az egér bal gombját.</para> 
</section>

<section>
<title>Elidőzési kattintás</title>
<para>Az egérkattintás akkor történik meg, ha a mutató adott ideig egy megadott helyen időzik. A kattintás típusát a <guilabel>Kattintás típusa</guilabel> ablak, az <application>Elidőzési kattintás</application> kisalkalmazás, vagy az egérmutató mozgásának iránya határozza meg az elidőzés után. Az egér csak egy meghatározott ideig mozgatható a kattintás típusának jelzéséhez; ha ez az időtartam letelik, a mutató mozgása nem vált ki kattintást, amíg újra nem történik elidőzés. A kattintás típusa lehet egyszeres, dupla, húzás, vagy jobb.</para>
<para>Az <application>elidőzési kattintás</application> kisalkalmazást a következő módon telepítheti: Kattintson jobb egér gombbal a GNOME panelre, válassza a <guilabel>hozzáadás a panelhez</guilabel> párbeszédpanelt. A megjelenő párbeszédpanelen válassza ki a <application>elidőzési kattintás</application> kisalkalmazást és kattintson a <guilabel>hozzáadás</guilabel> gombra.</para>
</section>

<section>
<title>Egérmutató rögzítése</title>
<para>Ez a lehetőség rögzíti az egérmutatót a képernyő valamely területén, így a mutatóeszköz más feladatokra használható. Például egyes tolószékek felhasználói azonos joystick segítségével irányíthatják a tolószéket és az egérmutatót.</para>
<para>Az <application>egérmutató rögzítése</application> kisalkalmazás létrehoz a panelen egy területet, ahová a felhasználó rögzítheti az egérmutatót, amíg fel nem szabadítja egy meghatározott módon.</para>

<para>Az <application>egérmutató rögzítése</application> kisalkalmazást a következő módon telepítheti: Kattintson jobb egér gombbal a GNOME panelre, válassza a <guilabel>hozzáadás a panelhez</guilabel> párbeszédpanelt. A megjelenő párbeszédpanelen válassza ki a <application>egérmutató rögzítése</application> kisalkalmazást és kattintson a <guilabel>hozzáadás</guilabel> gombra.</para>
<para>Az <application>egérmutató rögzítése</application> kisalkalmazás beállításait a kisalkalmazás helyi menüjének beállítások párbeszédpanelén adhatja meg:</para>
<para>Az <guilabel>Egérmutató rögzítése</guilabel> lapon megadhatja, hogy  az egérmutató milyen körülmények között kerüljön rögzítésre, ha a  rögzítési területen belülre kerül. Ha például a <keycap>Ctrl</keycap> módosítóbillentyű be van jelölve, akkor az egérmutató rögzítésre kerül, ha az egérmutató a rögzítési területen belül van és lenyomja a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt. Ha nincs megadva módosítóbillentyű  és az egérgomb értéke nulla, az egérmutató rögzítéséhez csak a rögzítési területen belülre kell mozgatni. Lehetősége van módosítóbillentyűk és egérgombok kombinációjának megadására is.</para>
<para>Az <guilabel>Egérmutató felengedése</guilabel> lapon megadhatja, hogy melyik módosítóbillentyű vagy egérgomb engedje fel az egérmutatót. Lehetősége van módosítóbillentyűk és egérgombok kombinációjának megadására is.</para>
<para>A <guilabel>Rögzítési terület mérete</guilabel> lapon megadhatja, hogy milyen széles legyen a rögzítési terület a GNOME panelen.</para>
</section>
</section>

<section id="enable-dasher">
<title>Dasher</title>
<para>A Dasher egy információhatékony szövegbeviteli felület, amely természetes mozgásgesztusokkal irányítható. Akkor érdemes használni, ha nem használható teljes billentyűzet - például palmtop használatakor, vagy ha a számítógép felhasználója csak egy kézzel (joysticket, érintőképernyőt vagy egeret használva) vagy kéz nélkül (fejegeret vagy szemkövető eszközt használva) tud dolgozni.</para>
<procedure>
<step>
<para>Válassza ki a <menuchoice><guimenuitem>Alkalmazások</guimenuitem><guimenuitem>Kellékek</guimenuitem><guimenuitem>Terminál</guimenuitem></menuchoice> menüpontot</para>
</step>
<step>
<para><userinput>sudo apt-get install dasher
</userinput></para>
</step>
<step>
<para><userinput>dasher</userinput></para>
</step>
</procedure>
<para>A Dasher az <menuchoice><guimenuitem>Alkalmazások</guimenuitem><guimenuitem>Hozzáadás/eltávolítás</guimenuitem></menuchoice> menüpont kiválasztásával telepíthető. Ezután a Dasher a következő módokon indítható:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Nyomja meg az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a futtatás párbeszédablak megjelenítéséhez. Írja be a <userinput>dasher</userinput> parancsot, majd nyomja meg az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Válassza az <menuchoice><guimenuitem>Alkalmazások</guimenuitem><guimenuitem>Kellékek</guimenuitem><guimenuitem>Terminál</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Ezután írja be a <userinput>dasher</userinput> parancsot.</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Nyomja meg az <keycap>Alt-F1</keycap> billentyűkombinációt, majd válassza az <menuchoice><guimenuitem>Alkalmazások</guimenuitem><guimenuitem>Akadálymentesítés</guimenuitem><guimenuitem>Dasher</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<!--
<listitem>
<para>
Using the numeric keypad to emulate mouse actions. See <xref linkend="dtconfig-14"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Specifying the duration for which you must press and hold a key before the system accepts the keypress. See <xref linkend="dtconfig-15"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ignoring rapid, repeated keypresses of the same key. See <xref linkend="dtconfig-16"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Accepting key combinations in sequence rather than simultaneously. See <xref linkend="dtconfig-17"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Emitting an audible notification when a user activates or deactivates a toggle key. See <xref linkend="dtconfig-18"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ignoring long keypresses of the same key and control the repeat rate of a keypress. See <xref linkend="dtconfig-19"/>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<section id="dtconfig-13">
<title>Activating Keyboard Accessibility Options</title>
<indexterm>
<primary>keyboard accessibility options</primary>
</indexterm>
<para>
To activate the keyboard accessibility options, perform the following steps: 
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
Choose <menuchoice><guimenu>System</guimenu>
<guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Keyboard</guimenuitem></menuchoice> and select 
<guilabel>Accessibility</guilabel>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable keyboard accessibility features</guilabel> option.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Click on the <guilabel>Basic</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Beep when features turned on or off from keyboard</guilabel> option to receive an audible notification each time a keyboard accessibility option changes; to toggle these settings, use the 
following keyboard shortcuts:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Press and hold <keycap>Shift</keycap> for eight seconds to enable or disable the Slow Keys feature. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press <keycap>Shift</keycap> five times to enable or disable the Sticky Keys feature.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>
To automatically disable the keyboard accessibility options if the options are not used for a specified number of seconds, select the <guilabel>Disable if unused for X seconds</guilabel> option. Use the slider 
to specify the number of seconds of keyboard idle time required before the system disables the keyboard accessibility options. 
</para>
<para>
This option is intended for computers that are shared by a number of different users, some of whom require the keyboard accessibility options. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>Changes made will be instantly applied.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="dtconfig-14">
<title>Enabling Mouse Emulation</title>
<indexterm>
<primary>mouse keys</primary>
</indexterm>
<para>
The mouse keys feature enables you to use the numeric keypad on the keyboard to emulate mouse actions. This feature benefits users who have difficulty using a mouse or other pointing device. To enable and configure the mouse keys feature, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
In the <application>Keyboard Accessibility Preferences (AccessX)</application> dialog, select the <guilabel>Mouse Keys</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Mouse Keys</guilabel> option.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Configure the following options to determine the behavior of the mouse pointer when you control the pointer from the numeric keypad:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Maximum Pointer Speed</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Use this spin box to specify the maximum speed in pixels per second at which the pointer moves around the screen.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Elapsed Time before Maximum Mouse Speed
</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Use this spin box to specify the duration in 
milliseconds before the pointer accelerates to the maximum pointer speed. 
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Delay between Keypress and Pointer Movement
</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Use this spin box to specify the interval
in milliseconds between a keypress and the time when the pointer starts to move. 
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
When you enable mouse keys, the keys on the numeric keypad have the following functions:
</para>
<table frame="topbot" id="dtconfig-TBL-1">
<title>Numeric Keypad to Mouse Function Mapping</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="52.78*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="47.22*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry>
<para>Numeric Keypad Keys</para>
</entry>
<entry>
<para>Function</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>
1, 2, 3, 4, 6, 7, 8, 9
</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>
Move the mouse pointer around the screen
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>5</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Mouse button click
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>0</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Mouse button toggle
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<para>/</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>
Primary mouse button
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>*</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Secondary mouse button
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>-</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Tertiary mouse button
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
<para>
The Toggle Mouse Button key enables the currently selected mouse button until the <guilabel>Mouse button click</guilabel> key is pressed. This allows you to perform drag and drop operations.
</para>
<para>
The <guilabel>Mouse button click</guilabel> emulates the currently selected mouse button. Pressing <keycap>/</keycap>, <keycap>*</keycap> or <keycap>-</keycap> will change the behaviour of this. The currently selected mouse button can be seen in the <application>Keyboard Accessibility Status
</application> panel application, discussed in <xref linkend="dtconfig-21"/>.
</para>
<note>
<para>
The <guilabel>Primary mouse button</guilabel> is the left mouse button for right-handed people. The <guilabel>Secondary mouse button</guilabel> is the right mouse button and the <guilabel>Tertiary mouse button</guilabel> is the middle mouse button.
</para>
</note>
<para>
Some Solaris systems also use the function keys to emulate the mouse buttons. The 
function-key-to-mouse-button mappings are described in the following table:
</para>
<table frame="topbot" id="dtconfig-TBL-2">
<title>F-Key to Mouse Action Mapping on Solaris Systems</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="52.78*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="47.22*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry>
<para>Function Key</para>
</entry>
<entry>
<para>Function</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>F2</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Mouse button 1</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>F3</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Mouse button 2</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>F4</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Mouse button 3</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>

<section id="dtconfig-15">
<title>Enabling Slow Keys</title>
<indexterm>
<primary>slow keys</primary>
</indexterm>
<para>
The slow keys feature enables you to customize how the keyboard handles user input in the following ways:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Specify the duration for which you must press and hold a key before the system accepts the keypress. This aspect of the feature benefits users who frequently press keys that they do not intend to press. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Enable audible indications of keyboard input and acceptance. This aspect of the feature benefits users who cannot see the result of a keypress.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
To enable and configure the slow keys feature, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
From the <application>Keyboard Accessibility 
Preferences (AccessX)</application> dialog, select the <guilabel>Filters</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Slow Keys</guilabel> option.
</para>
<tip>
<para>
To select or deselect the Slow Keys feature from the keyboard, press and hold <keycap>Shift</keycap> for eight seconds. This will present a dialog confirming 
that you want Slow Keys enabled. The <keycap>Shift</keycap> keyboard shortcut automatically selects all of the Slow Keys options. If you selected the <guilabel>Beep when features turned on or off from the
keyboard</guilabel> option in the <guilabel>Basic</guilabel> tab, after four seconds the system beeps three times to indicate that the system is about to 
select or deselect the feature.
</para>
</tip>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use the <guilabel>Only accept keys held for</guilabel> slider or spin box to specify the duration, in milliseconds, for which you must press and hold a key before the system accepts the keypress. Use the <guilabel>Type to test settings</guilabel> text box to 
test the Slow Keys setting and modify the setting as required. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
To enable audible indications of keyboard input and acceptance, select the following options:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Beep when key is pressed</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Select this option to hear a beep when you press a key.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Beep when key is accepted</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Select this option to hear a beep when the system accepts a keypress. 
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
<guilabel>Beep when key is rejected</guilabel>
</term>
<listitem>
<para>
Select this option to hear a beep when the system rejects a keypress. The system rejects a keypress if you do not press and hold the key for the duration that is specified in the <guilabel>Only accept keys held for</guilabel> spin box.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="dtconfig-16">
<title>Enabling Bounce Keys</title>
<indexterm>
<primary>bounce keys</primary>
</indexterm>
<para>
The bounce keys feature enables you to customize the keyboard to ignore rapid, repeated keypresses of the same key. For example, users with impaired motor skills 
might press the same key several times when they intend to press the key once. This feature enables you to customize the keyboard to ignore repeated keypresses. 
</para>
<para>
To enable and configure the Bounce Keys feature, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
From the <application>Keyboard Accessibility Preferences (AccessX)</application> dialog, select the <guilabel>Filters</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Bounce Keys</guilabel> option. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use the <guilabel>Ignore duplicate keypresses within</guilabel> slider or spin box to specify the duration in milliseconds (ms) after the first keypress for which the system ignores repeated keypresses of the same key. For example, if you select a duration of 500 ms, the system ignores all repeated keypresses of the same key that occur within half a second of the first keypress.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Beep if key is rejected</guilabel> option to hear an audible indication when the system ignores a key.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<note>
<para>
If you want to enable the Bounce Keys feature, ensure that the <guilabel>Enable Slow Keys</guilabel> option is deselected. The Slow Keys feature requires you to press a key for a specified duration before the 
system accepts the keypress as a valid keypress. If you cannot press the key for the duration that is specified by the Slow Keys setting, deselect the <guilabel>Enable Slow Keys</guilabel> option to enable the system 
to accept your input.
</para>
</note>
</section>

<section id="dtconfig-17">
<title>Enabling Sticky Keys</title>
<indexterm>
<primary>sticky keys</primary>
</indexterm>
<para>
The sticky keys feature enables you to press  
key combinations in sequence rather than simultaneously. This feature is designed for users who are unable to press two or more keys at the same time. 
</para>
<para>
To enable and configure the Sticky Keys feature, perform the following steps:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
From the <application>Keyboard Accessibility 
Preferences (AccessX)</application> select the <guilabel>Basic</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Sticky Keys</guilabel> option.
</para>
<tip>
<para>
To enable the Sticky Keys feature from the keyboard, press <keycap>Shift</keycap> five times. This will present a dialog confirming that you with to enable Sticky Keys. The <keycap>Shift</keycap> keyboard shortcut automatically selects all of the Sticky Keys 
options. If you selected the <guilabel>Beep when features turned on or off from the keyboard</guilabel> option, the system beeps to indicate that the system is about to select or deselect the feature. When active, pressing <keycap>Shift</keycap> five times 
in a row will present a dialog asking if you want to disable Sticky Keys.
</para>
</tip>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Beep when modifier is pressed</guilabel> option to receive an audible indication each time you press a modifier key such as <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Alt</keycap>, or <keycap>Shift</keycap>. This option is useful to remind you whether a modifier key is active or inactive. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Selecting the <guilabel>Disable if two keys pressed together</guilabel> option will present a dialog with the option to disable Sticky Keys if two keys are pressed at the same time.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
You can use the Sticky Keys feature in Latch or Lock mode. The following table describes how to choose a mode and the difference between the two modes:
</para>
<table frame="topbot" id="dtconfig-TBL-3">
<title>Sticky Keys Latch or Lock Mode</title>
<tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="52.78*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="47.22*"/>
<colspec colname="colspec2" colwidth="47.22*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry valign="top">
<para>To use the Sticky Keys feature in...</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Press the modifier key...</para>
</entry>
<entry colname="colspec2" valign="top">
<para>The modifier key remains active
until...</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<para>Latch mode</para>
</entry>
<entry valign="top">
<para>Once.</para>
</entry>
<entry colname="colspec2" valign="top">
<para>
You press a non-modifier key.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0" valign="top">
<para>Lock mode</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>Twice in quick succession.</para>
</entry>
<entry colname="colspec2" valign="top">
<para>
You press the modifier key again.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
<para>
Example 1: If you want to press <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>, do the following:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
Press <keycap>Alt</keycap> to latch the modifier key. The <keycap>Alt</keycap> key remains active.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press <keycap>F1</keycap>. The key combination is now complete. After you press <keycap>F1</keycap>, the <keycap>Alt</keycap> modifier key is no longer active.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Example 2: If you want to press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>, do the following:
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
Press <keycap>Ctrl</keycap> twice to lock the modifier key. The <keycap>Ctrl</keycap> key remains active.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press <keycap>Alt</keycap>. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Press <keycap>Tab</keycap>. The key combination is now complete. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
To unlock the modifier key, press <keycap>Ctrl</keycap> again.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section id="dtconfig-18">
<title>Enabling Audible Toggle Key Notifications</title>
<indexterm>
<primary>toggle keys</primary>
<secondary>enabling audio notifications</secondary>
</indexterm>
<para>
A toggle key is any key on the keyboard that
can switch between two states. The <keycap>Num Lock</keycap>, <keycap>Caps Lock</keycap>, and <keycap>Scroll Lock</keycap> keys are toggle keys. Most toggle keys have an associated light emitting diode (LED) on the keyboard that lights when the toggle key 
is active. To assist users with visual impairments, you can customize the keyboard to emit an audible notification when a user presses a toggle key. For example, when you press <keycap>Num Lock</keycap>, you can determine whether the key is toggled or not 
by the sound emitted. 
</para>
<para>
To enable accessible toggle keys, perform the following steps: 
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
From the <application>Keyboard Accessibility 
Preferences (AccesX)</application> select the 
<guilabel>Filters</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Toggle Keys</guilabel> option.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
When you activate the <keycap>Num Lock</keycap>, <keycap>Caps Lock</keycap>, or <keycap>Scroll Lock</keycap> keys, the system beeps once. When you deactivate a toggle key, the system beeps twice.
</para>
</section>

<section id="dtconfig-19">
<title>Enabling Repeat Keys</title>
<indexterm>
<primary>repeat keys</primary>
</indexterm>
<para>
The Repeat Keys feature enables you to repeat a keystroke multiple times without pressing
the key more than once. This feature is designed for users who cannot release keys quickly; for example, users who operate a mouth stick. When you enable repeat keys, you can specify the duration for which you 
must press a key before the key starts to repeat.
</para>
<para>
To enable and configure the Repeat Keys feature, perform the following steps: 
</para>
<orderedlist>
<listitem>
<para>
From the <application>Keyboard Accessibility 
Preferences (AccessX)</application> select the <guilabel>Basic</guilabel> tab.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Select the <guilabel>Enable Repeat Keys</guilabel> option.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use the <guilabel>Delay</guilabel> slider or spin box to specify the duration for which you must press a key before the keyboard interprets the action as a repeat key. If you have difficulty releasing keys, select a long time delay. 
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use the <guilabel>Speed</guilabel> slider or spin box to specify the speed at which the keyboard repeats the keypress as input.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>

<section id="dtconfig-21">
<title>Using the Keyboard Accessibility Status Panel Application</title>
<indexterm>
<primary>Keyboard Accessibility Status panel application</primary>
</indexterm>
<para>
The <application>Keyboard Accessibility Status
</application> panel application shows you the status of the keyboard accessibility features. This panel application displays icons to indicate which keyboard accessibility features are enabled in the 
<application>Keyboard Accessibility</application> preference tool.
</para>
<para>
To add the <application>Keyboard Accessibility Status</application> panel application to a panel, right-click on the panel, then choose <menuchoice><guimenu>Add to Panel</guimenu></menuchoice> and select <guimenuitem>Keyboard Accessibility Status</guimenuitem>.
</para>
<para>
The following table describes the icons that the panel application displays and the status that each icon represents:
</para>
<table frame="topbot" id="dtconfig-TBL-25">
<title>Keyboard Accessibility Status Icons</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
<colspec colname="colspec0" colwidth="21.97*"/>
<colspec colname="colspec1" colwidth="78.03*"/>
<thead>
<row rowsep="1">
<entry>
<para>Icon</para>
</entry>
<entry>
<para>Keyboard Accessibility Status</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/accessx.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Keyboard Accessibility Features enabled icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>Keyboard accessibility is available 
but none of the individual features are enabled.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/bouncekeys.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Bounce Keys enabled icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>
The Bounce Keys feature is enabled.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/mousekeys.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Mouse Keys enabled icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>
The Mouse Keys feature is enabled. The dot in the mouse button shows which button is currently associated with the <guilabel>Mouse button click</guilabel> key.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/slowkeys.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Slow Keys enabled icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>The Slow Keys feature is enabled.</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyaltlatch.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Alt key latched icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Alt</keycap> key is latched.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry valign="top">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyaltlock.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Alt key locked icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Alt</keycap> key is locked.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyctrllatch.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Ctrl key latched icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Ctrl</keycap> key is latched.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyctrllock.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Ctrl key locked icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Ctrl</keycap> key is locked.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyshiftlatch.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Shift key latched icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Shift</keycap> key is latched.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickyshiftlock.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Shift key locked icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Shift</keycap> key is locked.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickywindowlatch.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Super/Windows key latched icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Super</keycap>/<keycap>Windows</keycap> key is latched.
</para>
</entry>
</row>
<row>
<entry colname="colspec0">
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/stickywindowlock.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>Super/Windows key locked icon</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="middle">
<para>
The Sticky Keys feature is enabled and the 
<keycap>Super</keycap>/<keycap>Windows</keycap> key is locked.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>
-->
</section>
</chapter>


<!--
&sysadmin;
-->

<!-- If generating PDFs and if you want an index,
     then uncomment <index/> line below -->
<!-- <index/> -->

</book>
