<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="bindings">
  <title>Bindings de lenguajes</title>

  <para>Aunque la plataforma GNOME está escrita principalmente en C, está escrita intencionalmente para que sea sencillo usar otros lenguajes de programación. Usando bindings de lenguajes, se puede desarrollar con la plataforma GNOME nativamente en el lenguaje de programación de su elección.</para>

  <para>Existen bindings para muchos lenguajes de programación, y la plataforma GNOME oficialmente soporta bindings para C++, Java, Perl y Python.</para>

<section id="cpp">
  <title>C++</title>
  <para>Los bindings de C++ proporcionan cobertura completa de la plataforma GNOME, incluyendo Gtk+, Glade, y GConf. Los bindings de C++ envuelven todos los objetos con objetos nativos de C++ y permiten a los programadores proporcionar widgets a medida con herencia normal de C++. Proporcionan una API totalmente nativa, con manejadores de señal de tipo seguro, uso total de la biblioteca estándar de C++, y una administración completa de memoria de C++.</para>

  <para>Para más información acerca de los bindings de C++ para GNOME, visite <ulink url="http://www.gtkmm.org/">el sitio web de gtkmm</ulink>.</para>
</section>

<section id="java">
  <title>Java</title>
  <para>Las bindings de Java proporcionan una cobertura completa de la plataforma GNOME, incluyendo GTK+, Cairo, y GConf. Los bindings de Java envuelven todos los objetos con objetos nativos de Java y permiten a los programadores proporcionar widgets a medida con herencia normal de Java. Proporcionan una API totalmente nativa, utilizando bibliotecas de clases e interfaces de Java donde sea apropiado.</para>

  <para>Para más información acerca de los bindings de Java para GNOME, visite <ulink url="http://java-GNOME.sourceforge.net/">el sitio web de GNOME-Java</ulink>.</para>
</section>

<section id="perl">
  <title>Perl</title>
  <para>Los bindings de Perl proporcionan interfaces nativas Perl para la plataforma GNOME, incluyendo GTK+, GnomeVFS, y GConf. Los bindings de Perl envuelven todos los objetos con objetos de Perl y permiten a los programadores usar las practicas estándar de Perl para manipularlos. Proporcionan una API totalmente nativa, utilizando tipos de datos nativos de Perl donde sea apropiado.</para>

  <para>Para más información acerca de los bindings de Perl para GNOME, visite <ulink url="http://gtk2-perl.sourceforge.net/">el sitio web de gtk2-perl</ulink>.</para>
</section>

<section id="python">
  <title>Python</title>
  <para>Los bindings de Python proporcionan interfaces nativas con Python para la plataforma GNOME, incluyendo GTK+, GnomeVFS, y GConf. Los bindings de Python envuelven todos los objetos con objetos nativos de Python y permiten a los programadores proporcionar widgets a medida con herencia normal de Python. Proporcionan un API nativa de Python la cual automáticamente maneja detalles como conversión de tipos y gestión de memoria.</para>

  <para>Para más información acerca de los bindings de Python en GNOME, visite <ulink url="http://www.pygtk.org/">el sitio web de PyGTK</ulink>.</para>
</section>

<section id="other-bindings">
  <title>Otros lenguajes</title>
  <para>Existen bindings totales o parciales para muchos otros lenguajes de programación, como C#, Eiffel, JavaScript, Ruby, y Scheme. A pesar de no estar actualmente oficialmente soportados por GNOME, muchos de esos bindings son de la misma alta calidad que los bindings oficiales de GNOME, y algunos de ellos quizás puedan incluirse como bindings oficiales de GNOME en futuros lanzamientos.</para>

  <para>Para una lista de bindings de lenguajes, visite <ulink url="http://gtk.org/bindings.html">la página de bindings de GTK+</ulink>.</para>
</section>

</chapter>
