<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="platform">
  <title>Resumen de la plataforma</title>

  <para>La plataforma GNOME proporciona un entorno de desarrollo comprensible para aplicaciones gráficas y otro software. Al usar las tecnologías en GNOME, puede crear software de alta calidad para alcanzar y superar las expectativas de los usuarios. Este capítulo proporciona un breve resumen de los componentes tratados en este documento.</para>

  <section id="platform-core">
    <title>Tecnologías base</title>

    <para>GNOME proporciona un número de bibliotecas para construir atractivos interfaces gráficos. Proporciona bibliotecas para mostrar y manipular los controles comunes de interfaz , para mostrar y renderizar el texto de los sistemas de escritura de todo el mundo, así como para dibujar sofisticados gráficos vectoriales en la pantalla. Las tecnologías gráficas de GNOME se describen en la <xref linkend="graphics"/>.</para>

    <para>La biblioteca GIO en GLib, junto con el «backend» GVFS proporcionan una abstracción del sistema de archivos que permite a los usuarios trabajar de forma remota contra servidores así como contra el sistema de archivos local. GIO proporciona una API de alto nivel para las operaciones con los archivos, haciendo que el desarrollo sea rápido y fácil. Usar GIO le permite a su aplicación soportar carpetas remotas automáticamente. GIO y GVFS están descritos en la <xref linkend="gio"/>..</para>

    <para>GNOME proporciona la biblioteca y el demonio de GConf para almacenar y obtener las preferencias de los usuarios. GConf tiene una API simple que hace sencillo proporcionar preferencias que aplicables instantáneamente en su aplicación. Usar GConf también permite a los administradores proporcionar ajustes predeterminados y obligatorios para las aplicaciones de sus usuarios. Gconf está descrito en la <xref linkend="gconf"/>.</para>

    <para>GNOME proporciona facilidades para la internacionalización y la accesibilidad, ayudándole a llegar al mayor número de usuarios potenciales. Gran parte de la internacionalización y accesibilidad están construídos dentro de las propias aplicaciones, pero hay muchos temas de los que debe ser consciente cuando desarrolle aplicaciones. La internacionalización está descrita en la <xref linkend="i18n"/>. La accesibilidad está descrita en la <xref linkend="a11y"/>.</para>

    <para>GNOME se entrega con GStreamer, un «framework» multimedia extremadamente potente para crear, editar y reproducir contenido de audio y vídeo. GStreamer está descrito en la <xref linkend="multimedia"/>.</para>

    <para>GNOME también proporciona un «framework» completo de impresión que reemplaza CUPS siempre que sea posible. El «framework» de impresión de GNOME le permite proporcionar un interfaz consistente de alta calidad par ala impresión. El «framework» de impresión está descrito en la <xref linkend="printing"/>.</para>
  </section>

  <section id="platform-ipc">
    <title>CEP y redes</title>

    <para>El escritorio GNOME tiene soporte completo para transferir datos usando el portapapeles o arrastrando y soltando. Las API en GTK+ pueden ayudarle a crear aplicaciones cuya interoperabilidad con el resto del escritorio sea buena. Las funcionalidades del portapapeles y de arrastrar y soltar están descritas en la <xref linkend="clipboard"/>.</para>

    <para>Con <ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink>, GNOME proporciona el sistema de mensajes D-Bus. D-Bus es un bus de mensajes multiescritorio que permite a todo tipo de aplicaciones comunicarse entre ellas. D-Bus está descrito en la <xref linkend="dbus"/>.</para>

    <para>GNOME tiene la característica del sistema de componentes Bonobo, construido encima de CORBA. Bonobo permite a los programadores crear complejos componentes empotrables que pueden volver a usarse en otros programas. Bonobo está descrito en la <xref linkend="bonobo-corba"/>.</para>

    <para>Para hacer que las redes sean más manejables para los usuarios, GNOME soporta el servicio DNS Discovery. El servicio de descubrimiento de DNS permite a las aplicaciones encontrar servicios automáticamente en una red local, en lugar de requerir que el usuario proporcione las direcciones de red. El servicio de descubrimiento de DNS está descrito en la <xref linkend="dns-sd"/>.</para>

    <para>Finalmente GNOME proporciona un número de bibliotecas para trabajar con XML y servicios web. Estas tecnologías cada vez están siendo más importantes para los desarrolladores de aplicaciones. XML y los servicios web están descritos en la <xref linkend="xml-web-services"/>.</para>
  </section>

  <section id="platform-desktop">
    <title>Tecnologías del escritorio</title>

    <para>El escritorio GNOME tiene numerosos lugares donde las aplicaciones pueden proporcionar una mejor integración, así pues proporciona las miniaplicaciones del panel o complementos para la gestión de archivos. Muchas de estas características están descritas en la <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

    <para>GNOME proporcione unas Guías de Interfaz Humana (GIU) comprensivas para ayudarle a crear aplicaciones más usables. Los estándares de usabilidad de GNOME fueron de los primeros entre los escritorios libres y continúan mejorando GNOME para una mejor experiencia del usuario. La usabilidad está descrita en la <xref linkend="usability"/>.</para>

    <para>GNOME también proporciona una completa ayuda del sistema, así como una guía de estilo para escribir la documentación. Aunque muchas veces está infravalorada, una buena ayuda al usuario puede mejorar su software significativamente. La documentación está descrita en la <xref linkend="documentation"/>.</para>
  </section>
</chapter>
