<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Languages" lang="sv-SE">
	<title>Languages</title>
	<remark>Denna nyhet finns här: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Development_Haskell_Beat</ulink></remark>
	<para>
		Fedora&nbsp;&PRODVER; innehåller alla de populära programmeringsspråken. Detta avsnitt ger en överblick över de större ändringarna sedan Fedora&nbsp;&PREVVER;. Eftersom Fedora försöker ta med det senaste av allting från uppströms finns det, naturligtvis, många mindre ändringar. Se tabellerna i slutet av detta dokument för detaljer.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Haskell</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 inkluderar <package>haskell-platform</package>-2009.2.0.2. Haskellplatformen är en standarduppsättning av bibliotek och verktyg som ger en stabil känd plattform för att utveckling av Haskellprojekt.
				</para>
				<para>
					<package>ghc</package> har uppdaterats till 6.10.4. Fönsterhanteraren xmonad och ganska många andra bibliotek har också lagts till (cgi, editline, fgl, GLUT, haskell-platform, network, OpenGL, tar, time, utf8-string, X11-xft, xmonad, xmonad-contrib).
				</para>
				<para>
					<package>ghc-rpm-macros</package> innehåller rpm-makron som används i riktlinjerna för Haskellpaketering.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>php</term>
			<listitem>
				<para>
					Fedora 12 inkluderar version 5.3.0 av <package>php</package>. Detta inkluderar ett antal viktiga nya funktioner inklusive stöd för namnrymder, sen bindning mer konsisten avrundning af flyttal liksom ett antal prestandaförbättringar. För fullständiga detaljer, se <ulink type="http" url="http://php.net/releases/5_3_0.php"></ulink>.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


