<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Embedded_Development" lang="sv-SE">
	<title>Inbäddad utveckling</title>
	<remark>Denna nyhet finns här: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat">https://fedoraproject.org/wiki/Documentation_Embedded_Development_Beat</ulink></remark>
	<indexterm>
		<primary>Inbäddad utveckling</primary>
		<secondary>Avsnitt</secondary>
	</indexterm>
	<para>
		Fedora &PRODVER; innehåller ett antal paket för att stödja utveckling av inbäddade tillämpningar på diverse mål. Det finns brett stöd för AVR och relaterade delar liksom för Microchip PIC. Dessutom finns det paket för att stödja utveckling på äldre, mindre vanliga delar såsom Z80, 8051. För en mer komplett beskrivning se <citetitle>Paket för inbäddad utveckling på wikin</citetitle> tillgänglig på <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Packages_For_Embedded_Development"></ulink>.
	</para>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>GNUSim8085</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gnusim8085</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gnusim8085</package> är ny i Fedora. GNUSim8085 är en grafisk simulator för Intel 8085 assemblyspråk för mikroprocessorer. Den har några mycket trevliga finesser inklusive ett tangentbord som kan användas för att skriva assemblyspråk med lätthet. Det har också stack-, minnes- och portvisare som kan användas för felsökning av programmen.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gputils</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gputils</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gputils</package> har lagt till stöd för ett antal nyare processorer. <package>gputils</package> stödjer nu alla processorer som stöds av MPLAB 8.20 (med undantag för EEPROM och liknande enheter).
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>gsim85</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>gsim85</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>gsim85</package> är en 8085-mikroprocessorsimulator. Den har ett mycket användarvänligt grafiskt gränssnitt. Den kan användas för att testa 8085-program före de faktiskt implementeras på målkretskortet. <package>gsim85</package> är ny i Fedora &PRODVER;.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>mcu8051ide</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>mcu8051ide</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Fedora &PRODVER; inkluderar ett nytt paket, <package>mcu8051ide</package>. MCU 8051 IDE är en integrerad utvecklingsmiljö för micro controllers baserade på 8051. Stödda programspråk är C och assembler.
				</para>
				<para>
					Det har sitt eget stöd för assembler och stöd för 2 externa assemblerare. För språket C använder den kompilatorn SDCC.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>openocd</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>openocd</primary>
				</indexterm>
				<para>
					Ny i Fedora &PRODVER; möjliggör Open On-Chip Debugger (OpenOCD) felsökning, programmering i systemet och gränskontrolltestning för inbäddade enheter. Olika kort, mål och gränssnitt stöds för att förenkla utvecklingstiden.
				</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>sdcc</term>
			<listitem>
				<indexterm>
					<primary>sdcc</primary>
				</indexterm>
				<para>
					<package>sdcc</package> 2.9.0 inkluderar ett antal nya funktioner. Se <ulink type="http" url="http://sdcc.sourceforge.net/"></ulink> för den fullständiga listan.
				</para>
				<warning>
					<title>Kod kan vara inkompatibel</title>
					<para>
						Kod utvecklad för <package>sdcc</package> 2.8.0 är inte nödvändigtvis fullständigt kompatibel med 2.9.0.
					</para>
				</warning>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>


