<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements" lang="sv-SE">
	<title>Hårdvarukrav</title>
	<remark>Denna nyhet finns här: <ulink type="http" url="https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview">https://fedoraproject.org/wiki/Docs/Beats/HardwareOverview</ulink></remark>
	<warning>
		<title>Minimum behöver inte alltid vara tillräckligt</title>
		<para>
			Det minimala minnet listat nedan är inte nödvändigtvis tillräckligt i alla lägen. I synnerhet kan installation i en virtuell maskin behöver minne närmare värdet för "Rekommenderat".
		</para>
	</warning>
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_PPC_Architectures">
		<title>Processor- och minneskrav för PPC-arkitekturer</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Minimal CPU: PowerPC G3 / POWER3
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; stödjer "New World"-generationen av Apple Power Macintosh, som levererats från runt 1999 och framåt. Även om "Old World"-maskiner bör fungera, så kräver de ett speciellt uppstartsprogram som inte ingår i Fedoradistributionen. Fedora har också installerats och testats på POWER5- och POWER6-maskiner.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; stödjer maskinerna pSeries och Cell Broadband Engine.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; stödjer också Sony PlayStation 3 och Genesi Pegasos II och Efika.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; innehåller nytt hårdvarustöd för maskinerna P.A. Semiconductor "Electra".
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Fedora &PRODVER; inkluderar även stöd för arbetsstationerna Terrasoft Solutions powerstation.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Rekommenderat för textläge: 233 MHz G3 eller bättre, 128 MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Rekommenderat för grafiskt läge: 400 MHz G3 eller bättre, 256 MiB RAM.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_Architectures">
		<title>Processor- och minneskrav för x86-arkitekturer</title>
		<para>
			The following CPU specifications are stated in terms of Intel processors. Other processors, such as those from AMD, Cyrix, and VIA that are compatible with and equivalent to the following Intel processors, may also be used with Fedora. Fedora &PRODVER; requires an Intel Pentium Pro or better processor, and is optimized for i686 and later processors. 
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Recommended for text-mode: 200 MHz Pentium Pro or better
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Recommended for graphical: 400 MHz Pentium Pro or better
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum RAM för textläge: 128 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum RAM for grafiskt: 192 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Rekommenderad RAM för grafiskt: 256 MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Processor_and_memory_requirements_for_x86_64_architectures">
		<title>Processor- och minneskrav för x86_64-arkitekturer</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Minimum RAM för textläge: 256 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Minimum RAM for grafiskt: 384 MiB
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Rekommenderad RAM för grafiskt: 512 MiB
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Hardware_Requirements-Hard_disk_space_requirements_for_all_architectures">
		<title>Hårddiskutrymmeskrav för alla arkitekturer</title>
		<para>
			Samtliga paket kan kräva mer än 9 GB diskutrymme. Slutlig storlek beror helt på vald installations-spin och vilka paket som valts under installationen. Ytterligare diskutrymme krävs under installationen för att stödja installationsmiljön. Detta extra diskutrymme motsvarar storleken på /Fedora/base/stage2.img (på installationsskiva 1) plus storleken på filerna i /var/lib/rpm på det installerade systemet.
		</para>
		<para>
			I praktiken så kan ytterligare utrymmeskrav variera från så lite som 90 MiB för en minimal installation till så mycket som 175 MiB extra för en större installation.
		</para>
		<para>
			Ytterligare utrymme behövs för användardata, och minst 5 % fritt utrymme måste bibehållas för ett fungerande system.
		</para>
	</section>

</section>


