<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Release_Notes.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>

<appendix id="appe-Release_Notes-Legal_Information" lang="sv-SE">
	<title>Juridisk information</title>
	<para>
		Fedora Project är sponsrat av Red Hat, Inc.
	</para>
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-License">
		<title>Licens</title>
		<para>
			Fedoras licensavtal ingår i varje utgåva. En referensversion finns tillgänglig på Fedoraprojektets webbsajt: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/LicenseAgreement</ulink> Detta dokument är licensierat under villkoren i Open Publication License v1.0 utan alternativ: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Licenses/OPL</ulink>
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Trademarks">
		<title>Varumärken</title>
		<para>
			&#39;Fedora&#39; and the Fedora logo are trademarks of Red Hat, Inc. and are subject to the terms of the Fedora Trademark Guidelines: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/TrademarkGuidelines</ulink> All other trademarks are the property of their respective owners.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-External_References">
		<title>Externa referenser</title>
		<para>
			Detta dokument kan länka till andra resurser som inte styrs av och underhålls av Fedoraprojektet. Red Hat, Inc. är inte ansvarigt för innehållet i dessa resurser. Vi tillhandahåller dessa länkar endast för bekvämlighet, och att en länk till en sådan resurs finns med innebär inte att Fedoraprojektet eller Red Hat rekommenderar den resursen. Vi förbehåller oss rätten att avsluta en länk eller länkprogram när som helst.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Export">
		<title>Export</title>
		<para>
			Vissa exportrestriktioner kan gälla för utgåvor från Fedora Project. Gå till <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export">http://fedoraproject.org/wiki/Legal/Export</ulink> för mer detaljer.
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-Legal_Information">
		<title>Juridisk information</title>
		<para>
			Följande juridiska information avser en del programvara i Fedora. Delar har copyright © 2002-2007 Charlie Poole eller copyright © 2002-2004 James W. Newkirk, Michael C. Two, Alexei A. Vorontsov eller copyright © 2000-2002 Philip A. Craig
		</para>
	</section>
	
	<section id="sect-Release_Notes-Legal_Information-More_Information">
		<title>Mer information</title>
		<para>
			Ytterligare juridisk information kring detta dokument och utgåvor från Fedora Project finns tillgängligt på webbsajten för Fedora Project: <ulink type="http" url="http://fedoraproject.org/wiki/Legal ">http://fedoraproject.org/wiki/Legal </ulink>
		</para>
	</section>

</appendix>

