<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>ทักษะเบื้องต้น</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>บทนี้จะแนะนำทักษะเบื้องต้นที่จำเป็นสำหรับการใช้งานเดสก์ท็อป GNOME</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>ทักษะการใช้เมาส์</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>ทักษะเบื้องต้น</primary>
    <secondary>ทักษะการใช้เมาส์</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>mouse</primary>
    <secondary>ทักษะเบื้องต้น</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>หัวข้อนี้จะอธิบายหน้าที่ของปุ่มต่าง ๆ ของเมาส์ และความหมายของตัวชี้แบบต่าง ๆ</para>

    <para>เมาส์เป็นอุปกรณ์ชี้ตำแหน่งที่คุณสามารถใช้เลื่อนตัวชี้เมาส์ไปมาบนหน้าจอ ตัวชี้เมาส์โดยปกติจะเป็นรูปลูกศรเล็ก ๆ ที่ใช้ชี้ไปยังวัตถุต่าง ๆ ที่แสดงบนหน้าจอ การกดปุ่มเมาส์จะกระทำการบางอย่างกับวัตถุที่ตัวชี้เมาส์ชี้อยู่ ขึ้นอยู่กับปุ่มที่กด</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>ข้อตกลงเกี่ยวกับปุ่มเมาส์</title>
    <titleabbrev>ปุ่มต่าง ๆ</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>ข้อตกลงเกี่ยวกับปุ่มเมาส์</secondary>
    </indexterm>

    <para>คำแนะนำต่าง ๆ ในคู่มือนี้ ใช้สำหรับเมาส์ที่มีสามปุ่ม และสำหรับผู้ถนัดขวา ซึ่งเป็นเมาส์ชนิดที่พบบ่อยที่สุด ถ้าคุณใช้เมาส์ชนิดอื่น หรืออุปกรณ์ชี้ตำแหน่งแบบอื่น คุณก็ควรหาตำแหน่งของปุ่มที่ตรงกันในอุปกรณ์ของคุณ ถ้าคุณใช้เมาส์มือซ้าย ก็กรุณาอ่านย่อหน้าที่เกี่ยวกับการตั้งค่ามือถนัดเมาส์ด้านล่างนี้</para>

        <note><para>ถ้าคุณตั้งค่าเมาส์ของคุณให้เป็นเมาส์มือซ้าย คุณก็ควรใช้ปุ่มเมาส์กลับด้านกับข้อตกลงต่าง ๆ ที่ใช้ในคู่มือนี้ รวมทั้งกับเอกสารส่วนใหญ่ของโปรแกรมต่าง ๆ ด้วย</para></note>

    <para>เมาส์บางชนิดไม่มีปุ่มกลาง ถ้าคุณมีเมาส์ที่มีสองปุ่ม คุณก็อาจตั้งค่าในระบบของคุณให้ใช้ <firstterm>การผสมปุ่ม</firstterm> เพื่อสังเคราะห์การกดเมาส์ปุ่มกลางได้ ถ้ามีการผสมปุ่ม คุณสามารถกดเมาส์ปุ่มซ้ายและขวาพร้อมกันเพื่อแทนการกดปุ่มกลางได้ แต่การใช้เมาส์ปุ่มกลางก็ไม่ได้จำเป็นต่อการใช้ GNOME แต่อย่างใด</para>

    <para>ข้อตกลงเรื่องการใช้ปุ่มเมาส์ในคู่มือนี้คือ:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มซ้ายเมาส์</term>
        <listitem><para>ปุ่มที่อยู่ด้านซ้ายของตัวเมาส์ เป็นปุ่มหลักของเมาส์ ใช้ในการเลือก เรียกทำงาน กดปุ่มกด ฯลฯ เมื่อคุณถูกบอกให้ "คลิก" ก็จะหมายความว่าให้คลิกด้วยปุ่มซ้าย นอกจากจะระบุเป็นอย่างอื่น</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มกลางเมาส์</term>
        <listitem><para>ปุ่มกลางของเมาส์ โดยในเมาส์จำนวนมากจะเป็นล้อหมุน ล้อหมุนดังกล่าวสามารถกดลงได้ เพื่อเป็นการกดปุ่มกลางของเมาส์</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มขวาเมาส์</term>
        <listitem><para>ปุ่มที่อยู่ด้านขวาของตัวเมาส์ บ่อยครั้งที่ปุ่มนี้จะใช้แสดงเมนูตามบริบทของวัตถุที่ตัวชี้ชี้อยู่</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>คุณสามารถใช้ <application>การปรับแต่งเมาส์</application> ได้ ถ้าต้องการกลับด้านของปุ่มเมาส์เพื่อใช้เมาส์มือซ้าย และเมื่อกลับด้านแล้ว คุณก็จะต้องกลับด้านการกดปุ่มจากข้อตกลงที่ใช้ในคู่มือนี้ รวมทั้งในเอกสารอื่นของ GNOME ด้วย ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการปรับแต่งเมาส์ได้ที่ <xref linkend="prefs-mouse"/></para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>การกระทำเกี่ยวกับเมาส์</title>
    <titleabbrev>การกระทำ</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>ข้อตกลงเกี่ยวกับการกระทำ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>คำศัพท์เกี่ยวกับการกระทำ</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>เราจะใช้ข้อตกลงต่อไปนี้ในคู่มือนี้เมื่อกล่าวถึงการกระทำต่าง ๆ ที่คุณจะทำกับเมาส์:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>การกระทำ</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>ความหมาย</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>คลิก</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดปุ่มซ้ายของเมาส์แล้วปล่อย โดยไม่มีการเลื่อนเมาส์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>คลิกซ้าย</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เหมือนกับ <emphasis>คลิก</emphasis> คำว่า 'คลิกซ้าย' จะใช้เฉพาะในกรณีที่อาจมีความสับสนกับ <emphasis>คลิกขวา</emphasis></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>คลิกกลาง</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดปุ่มกลางของเมาส์แล้วปล่อย โดยไม่มีการเลื่อนเมาส์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>คลิกขวา</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดปุ่มขวาของเมาส์แล้วปล่อย โดยไม่มีการเลื่อนเมาส์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>ดับเบิลคลิก</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดและปล่อยปุ่มซ้ายของเมาส์สองครั้งติด ๆ กัน โดยไม่มีการเลื่อนเมาส์ คุณสามารถตั้งค่าความไวของดับเบิลคลิกได้โดยเปลี่ยนค่า <emphasis>ความเร็วของดับเบิลคลิก</emphasis>: ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้จาก <xref linkend="prefs-mouse"/></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดปุ่มซ้ายเมาส์ค้างโดยไม่ปล่อย เลื่อนเมาส์ไปในขณะที่ยังกดค้างอยู่นั้น แล้วปล่อยปุ่มในที่สุด</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>ตัวอย่างเช่น คุณสามารถเปลี่ยนตำแหน่งของหน้าต่างได้ โดยจับแถบชื่อหน้าต่างลากไป หรือย้ายแฟ้มได้ โดยลากไอคอนของแฟ้มจากหน้าต่างหนึ่งไปวางในอีกหน้าต่างหนึ่ง</para>           
              
              <para>การลากโดยปกติจะใช้ปุ่มซ้ายของเมาส์ แต่ก็มีบ้างที่ใช้ปุ่มกลางเพื่อให้เป็นการลากอีกแบบหนึ่งที่ต่างออกไป</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>คลิกค้าง</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>กดปุ่มซ้ายเมาส์โดยไม่ปล่อย</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>การกระทำ</secondary>
    </indexterm>

    <para>คุณสามารถกระทำสิ่งต่อไปนี้ได้โดยใช้เมาส์:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มซ้ายเมาส์</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>เลือกข้อความ</para></listitem>
            <listitem><para>เลือกรายการ</para></listitem>
            <listitem><para>ลากรายการ</para></listitem>
            <listitem><para>เรียกใช้รายการ</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มกลางเมาส์</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>แปะข้อความ</para></listitem>
            <listitem><para>ย้ายรายการ</para></listitem>
            <listitem><para>ย้ายหน้าต่างไปด้านหลัง</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>ปุ่มขวาเมาส์</term>
        <listitem><para>ใช้ปุ่มขวาเมาส์เปิดเมนูตามบริบทของรายการถ้ามีเมนูสำหรับรายการนั้น สำหรับรายการส่วนใหญ่แล้ว คุณสามารถใช้ปุ่มลัด <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> เพื่อเปิดเมนูตามบริบทของรายการ หลังจากที่รายการนั้นถูกเลือกแล้วได้เช่นกัน</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>ตัวอย่างเช่น ในขณะที่ดูรายชื่อแฟ้มในโปรแกรมจัดการแฟ้ม คุณสามารถเลือกแฟ้มโดยคลิกด้วยปุ่มซ้ายเมาส์ และเปิดแฟ้มได้โดยดับเบิลคลิกด้วยปุ่มซ้ายเมาส์ การคลิกด้วยปุ่มขวาเมาส์จะเปิดเมนูตามบริบทของแฟ้มนั้น</para>

    <tip><para>ในโปรแกรมส่วนใหญ่ คุณสามารถเลือกข้อความด้วยปุ่มซ้ายเมาส์ แล้วแปะข้อความนั้นลงในอีกโปรแกรมหนึ่งได้โดยใช้ปุ่มกลาง การแปะนี้เรียกว่าการแปะสิ่งที่เลือกโดยตรง (primary selection paste) ซึ่งจะทำงานแยกต่างหากจากการใช้คลิปบอร์ดตามปกติ</para></tip>

    <tip><para>การเลือกมากกว่าหนึ่งรายการ ทำได้โดยกดปุ่ม <keycap>Ctrl</keycap> ค้างไว้ แล้วเลือกเพิ่มทีละรายการ หรือกดปุ่ม <keycap>Shift</keycap> ค้างไว้ เพื่อเลือกรายการเป็นช่วง นอกจากนี้ คุณยังสามารถลาก <firstterm>กล่องขอบเขต</firstterm> เพื่อเลือกหลายรายการได้ โดยเริ่มลากจากพื้นที่ว่างรอบ ๆ รายการทั้งหลาย แล้วลากเพื่อสร้างขอบเขตรูปสี่เหลี่ยมผืนผ้าล้อมรอบรายการที่ต้องการ</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>ตัวชี้เมาส์</title>
    <titleabbrev>ตัวชี้</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>ตัวชี้</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ตัวชี้</primary>
      <see>ตัวชี้เมาส์</see>
    </indexterm>

    <para>ในระหว่างที่คุณใช้เมาส์ รูปร่างของตัวชี้เมาส์สามารถเปลี่ยนแปลงได้ รูปร่างของตัวชี้จะบอกข้อมูลเกี่ยวกับการกระทำ ตำแหน่งที่ตั้ง หรือสถานะบางอย่าง</para>

   <para>ตัวชี้เมาส์ต่อไปนี้จะแสดงเมื่อเมาส์เคลื่อนไปอยู่ในส่วนต่าง ๆ ของหน้าจอ</para>
   
   <note><para>ตัวชี้เมาส์ของคุณอาจแตกต่างจากที่แสดงในนี้ถ้าคุณใช้ <link linkend="prefs-mouse">ชุดตกแต่งตัวชี้</link> ที่ต่างออกไป ผู้จัดแจกหรือผู้จำหน่ายระบบปฏิบัติการของคุณอาจกำหนดชุดตกแต่งปริยายที่แตกต่างได้</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้ปกติ</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ปกติ</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะปรากฏขณะใช้เมาส์ตามปกติ</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้กำลังทำงาน</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้กำลังทำงาน</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะปรากฏบนหน้าต่างที่กำลังทำงานบางอย่าง คุณไม่สามารถใช้เมาส์สั่งงานหน้าต่างดังกล่าวได้ แต่คุณสามารถเลื่อนเมาส์ไปสั่งงานหน้าต่างอื่นได้</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้ปรับขนาด</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ปรับขนาด</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่าคุณสามารถจับยึดเครื่องมือควบคุมนั้นเพื่อปรับขนาดส่วนต่าง ๆ ของส่วนติดต่อผู้ใช้ได้ ตัวชี้นี้จะปรากฏบนกรอบหน้าต่าง และบนมือจับปรับขนาดระหว่างช่องในหน้าต่าง ทิศทางของลูกศรจะบ่งบอกทิศทางที่สามารถปรับขนาดได้</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้รูปมือ</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้รูปมือ</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะปรากฏเมื่อคุณเลื่อนเมาส์ไปอยู่บน <glossterm>ลิงก์ไฮเพอร์เท็กซ์</glossterm> ในหน้าเว็บ เป็นต้น ตัวชี้นี้บ่งบอกว่าคุณสามารถคลิกเพื่อเปิดเอกสารใหม่ หรือกระทำการบางอย่างได้</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้รูปแท่งตัว I</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้รูปแท่งตัว I</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะแสดงเมื่อเมาส์ไปอยู่บนข้อความที่คุณสามารถเลือกหรือแก้ไขได้ คุณสามารถคลิกเพื่อกำหนดตำแหน่งเคอร์เซอร์เพื่อป้อนข้อความ หรือสามารถลากเพื่อเลือกข้อความได้</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>ตัวชี้เมาส์ต่อไปนี้จะแสดงขณะลากรายการเช่นแฟ้มหรือข้อความ โดยจะบ่งบอกผลของการปล่อยปุ่มเมาส์เพื่อวางวัตถุที่กำลังลาก</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Move pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ย้าย</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่า เมื่อคุณวางวัตถุ วัตถุนั้นจะถูกย้ายจากตำแหน่งเดิมมาที่ตำแหน่งใหม่</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Copy pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้คัดลอก</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่า เมื่อคุณวางวัตถุ จะสร้างสำเนาของวัตถุนั้นในที่ที่คุณวาง</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้จุดเชื่อมโยง</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่า เมื่อคุณวางวัตถุ จะสร้าง <firstterm>จุดเชื่อมโยง</firstterm> ไปยังวัตถุนั้นในที่ที่คุณวาง จุดเชื่อมโยง (symbolic link) เป็นแฟ้มชนิดพิเศษที่ชี้ไปยังแฟ้มหรือโฟลเดอร์อื่น ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้จาก <xref linkend="nautilus-symlink"/></para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ask pointer.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ถาม</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่า เมื่อคุณวางวัตถุ จะถามว่าคุณต้องการทำอะไร จะมีเมนูเปิดขึ้นเพื่อให้คุณเลือกการกระทำที่ต้องการ เช่น คุณอาจย้าย คัดลอก หรือสร้างจุดเชื่อมโยงก็ได้</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้ทำไม่ได้</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ทำไม่ได้</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้บ่งบอกว่า คุณไม่สามารถวางวัตถุที่ตำแหน่งนั้นได้ การปล่อยปุ่มเมาส์จะไม่มีผลอะไร วัตถุที่ลากจะกลับไปที่จุดตั้งต้นเหมือนเดิม</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้ย้ายวัตถุพาเนล</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ย้ายวัตถุพาเนล</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะปรากฏขณะลากพาเนลหรือวัตถุพาเนลด้วยปุ่มกลางเมาส์ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับพาเนลได้ที่ <xref linkend="panels"/></para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>ตัวชี้ย้ายหน้าต่าง</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> ตัวชี้ย้ายหน้าต่าง</term>
        <listitem><para>ตัวชี้นี้จะปรากฏขณะลากย้ายหน้าต่าง ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการย้ายหน้าต่างได้ที่ <xref linkend="windows-manipulating"/></para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>ทักษะการใช้แป้นพิมพ์</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>ทักษะเบื้องต้น</primary>
    <secondary>ทักษะการใช้แป้นพิมพ์</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>keyboard</primary>
    <secondary>ทักษะเบื้องต้น</secondary>
  </indexterm>

  <para>การสั่งงานเกือบทุกอย่างที่คุณทำด้วยเมาส์ได้ สามารถสั่งด้วยแป้นพิมพ์ได้เช่นกัน <firstterm>ปุ่มลัด (Shortcut keys)</firstterm> คือปุ่มที่ช่วยให้คุณสั่งงานอย่างเร็วได้</para>

  <para>คุณสามารถใช้ปุ่มลัดสั่งงานทั่วไปสำหรับเดสก์ท็อป GNOME และสั่งงานส่วนติดต่อต่าง ๆ อย่างพาเนลและหน้าต่างได้ รวมทั้งใช้ในโปรแกรมต่าง ๆ ได้ด้วย การปรับเปลี่ยนปุ่มลัด ทำได้โดยใช้เครื่องมือปรับแต่ง <application>ปุ่มลัด</application> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการปรับแต่งปุ่มลัดได้ที่ <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/></para>

  <note><para>แป้นพิมพ์พีซีจำนวนมากจะมีปุ่มพิเศษสองปุ่มสำหรับระบบปฏิบัติการวินโดวส์ คือปุ่มที่มีโลโก้ของ Microsoft Windows™ และปุ่มสำหรับเปิดเมนูตามบริบท</para>
  <para>ใน GNOME ปุ่มวินโดวส์มักจะถูกตั้งค่าให้ใช้เป็นปุ่มประกอบเพิ่มเติม เรียกว่า <firstterm>ปุ่มซูเปอร์</firstterm> ส่วนปุ่มเมนูบริบทก็สามารถใช้เปิดเมนูตามบริบทของรายการที่เลือกอยู่ได้ เหมือนกับการใช้ปุ่มลัด <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> นั่นเอง</para></note>

  <para>คุณสามารถปรับแต่งเดสก์ท็อป GNOME ให้ใช้เทคโนโลยีสิ่งอำนวยความสะดวกสำหรับแป้นพิมพ์ได้ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเทคโนโลยีสิ่งอำนวยความสะดวกสำหรับแป้นพิมพ์ได้ที่ <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>

  <para>หัวข้อต่าง ๆ ต่อไปนี้จะอธิบายปุ่มลัดที่คุณสามารถใช้ได้ทั่วทั้งเดสก์ท็อปและโปรแกรมต่าง ๆ</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>ปุ่มลัดสำหรับทั้งเดสก์ท็อป</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>ปุ่มลัด</primary>
      <secondary>สำหรับทั้งเดสก์ท็อป</secondary>
    </indexterm>

    <para>ปุ่มลัดสำหรับทั้งเดสก์ท็อปจะช่วยให้คุณใช้แป้นพิมพ์สั่งงานต่าง ๆ เกี่ยวกับเดสก์ท็อป ไม่ใช่การสั่งงานสำหรับหน้าต่างหรือโปรแกรมปัจจุบัน ตารางต่อไปนี้แสดงรายชื่อบางส่วนของปุ่มลัดสำหรับทั้งเดสก์ท็อป</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>ปุ่มลัด</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>หน้าที่</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เปิดเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>เรียกโปรแกรม</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ <xref linkend="tools-run-app"/></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Print Screen</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>จับภาพหน้าจอของพื้นโต๊ะทั้งหมด ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ <xref linkend="tools-screenshot"/></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>จับภาพหน้าจอของหน้าต่างที่ได้โฟกัสอยู่</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>ปุ่มลูกศร</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>สลับไปยังพื้นที่ทำงานที่อยู่ในทิศทางที่ระบุเมื่อเทียบกับพื้นที่ทำงานปัจจุบัน ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการใช้พื้นที่ทำงานหลายอันได้ที่ <xref linkend="overview-workspaces"/></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมดและโฟกัสไปที่พื้นโต๊ะ</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เลือกสลับหน้าต่าง รายชื่อหน้าต่างที่คุณสามารถเลือกได้จะปรากฏ ปล่อยปุ่มเมื่อได้หน้าต่างที่ต้องการ คุณสามารถกดปุ่ม <keycap>Shift</keycap> เพื่อวนหาหน้าต่างในทิศทางย้อนกลับได้</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>สลับโฟกัสไปมาระหว่างพาเนลและพื้นโต๊ะ รายชื่อของรายการที่คุณสามารถเลือกได้จะปรากฏ ปล่อยปุ่มเมื่อได้รายการที่ต้องการ คุณสามารถกดปุ่ม <keycap>Shift</keycap> เพื่อวนหารายการในทิศทางย้อนกลับได้</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>ปุ่มลัดสำหรับหน้าต่าง</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>ปุ่มลัด</primary>
      <secondary>หน้าต่าง</secondary>
    </indexterm>

    <para>ปุ่มลัดสำหรับหน้าต่างจะช่วยให้คุณใช้แป้นพิมพ์สั่งงานต่าง ๆ กับหน้าต่างที่กำลังได้โฟกัส ตารางต่อไปนี้แสดงรายชื่อบางส่วนของปุ่มลัดสำหรับหน้าต่าง</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>ปุ่มลัด</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>หน้าที่</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เลือกสลับหน้าต่าง รายชื่อหน้าต่างที่คุณสามารถเลือกได้จะปรากฏ ปล่อยปุ่มเมื่อได้หน้าต่างที่ต้องการ คุณสามารถกดปุ่ม <keycap>Shift</keycap> เพื่อวนหาหน้าต่างในทิศทางย้อนกลับได้</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ปิดหน้าต่างปัจจุบันที่ได้โฟกัสอยู่</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เลิกขยายแผ่หน้าต่าง ถ้ากำลังขยายแผ่อยู่</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ย้ายหน้าต่างปัจจุบันที่ได้โฟกัสอยู่ หลังจากกดปุ่มลัดนี้แล้ว คุณสามารถย้ายหน้าต่างโดยใช้เมาส์หรือปุ่มลูกศรก็ได้ เมื่อได้ตำแหน่งที่ต้องการแล้ว จบการย้ายได้โดยคลิกเมาส์หรือกดปุ่มใดก็ได้บนแป้นพิมพ์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ปรับขนาดหน้าต่างปัจจุบันที่ได้โฟกัสอยู่ หลังจากกดปุ่มลัดนี้แล้ว คุณสามารถปรับขนาดหน้าต่างโดยใช้เมาส์หรือปุ่มลูกศรก็ได้ เมื่อได้ขนาดที่ต้องการแล้ว จบการปรับขนาดได้โดยคลิกเมาส์หรือกดปุ่มใดก็ได้บนแป้นพิมพ์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ย่อเก็บหน้าต่างปัจจุบัน</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ขยายแผ่หน้าต่างปัจจุบัน</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>spacebar</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เปิดเมนูหน้าต่างสำหรับหน้าต่างปัจจุบัน เมนูหน้าต่างจะช่วยให้คุณสั่งกระทำการต่าง ๆ กับหน้าต่างได้ เช่น ย่อเก็บ ย้ายไปพื้นที่ทำงานอื่น หรือปิดหน้าต่าง</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>ปุ่มลูกศร</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ย้ายหน้าต่างปัจจุบันไปยังพื้นที่ทำงานอื่นในทิศทางที่กำหนด ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการใช้พื้นที่ทำงานหลายอันได้ที่ <xref linkend="overview-workspaces"/></para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>ปุ่มลัดสำหรับโปรแกรม</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>ปุ่มลัด</primary>
      <secondary>โปรแกรม</secondary>
    </indexterm>

    <para>ปุ่มลัดสำหรับโปรแกรมช่วยคุณสั่งงานต่าง ๆ กับโปรแกรม โดยสามารถสั่งได้เร็วกว่าการใช้เมาส์ ตารางต่อไปนี้แสดงปุ่มลัดพื้นฐานสำหรับโปรแกรม:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>ปุ่มลัด</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>การกระทำ</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>สร้างเอกสารหรือหน้าต่างใหม่</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ตัดข้อความหรือพื้นที่ที่เลือก แล้วเก็บไว้ในคลิปบอร์ด</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>คัดลอกข้อความหรือพื้นที่ที่เลือกเข้าในคลิปบอร์ด</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>แปะเนื้อหาจากคลิปบอร์ด</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>เรียกคืนการกระทำล่าสุด</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>บันทึกเอกสารปัจจุบันลงดิสก์</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>เปิดเอกสารคู่มือวิธีใช้สำหรับโปรแกรม</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>นอกจากปุ่มลัดเหล่านี้แล้ว ทุกโปรแกรมยังรองรับชุดปุ่มที่ใช้ท่องดูและสั่งงานส่วนติดต่อผู้ใช้ โดยปุ่มเหล่านี้สามารถช่วยคุณทำงานต่าง ๆ ที่โดยปกติคุณอาจจะสั่งด้วยเมาส์ ตารางต่อไปนี้อธิบายบางส่วนของปุ่มควบคุมส่วนติดต่อผู้ใช้:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>ปุ่ม</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>การกระทำ</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>ปุ่มลูกศรหรือ <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ย้ายไปมาในรายการต่าง ๆ ในส่วนติดต่อผู้ใช้ หรือในรายชื่อ</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Enter</keycap> หรือ <keycap>spacebar</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เรียกใช้หรือเลือกรายการ</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เปิดเมนูซ้ายสุดของหน้าต่างโปรแกรม</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>เปิดเมนูตามบริบทของรายการที่เลือก</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>ปิดเมนูโดยไม่เลือกรายการใด หรือยกเลิกการลาก</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>คีย์ด่วน</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>คีย์ด่วน</primary>
    </indexterm>

    <para><firstterm>แถบเมนู</firstterm> คือแถบที่อยู่บนสุดของหน้าต่างซึ่งบรรจุเมนูสำหรับโปรแกรม <firstterm>คีย์ด่วน (access key)</firstterm> คือตัวอักษรที่ขีดเส้นใต้ในแถบเมนู เมนู หรือกล่องโต้ตอบ ซึ่งคุณสามารถใช้สั่งกระทำการได้ บนแถบเมนู คีย์ด่วนสำหรับแต่ละเมนูจะขีดเส้นใต้ไว้</para>

    <para>การเปิดเมนูด้วยคีย์ด่วน ทำได้โดยกด <keycap>Alt</keycap> ค้างไว้ แล้วกดอักขระคีย์ด่วน แต่เมื่อเปิดเมนูแล้ว คุณสามารถเลือกรายการในเมนูได้โดยแค่กดคีย์ด่วนของรายการที่ต้องการ (ไม่ต้องใช้ <keycap>Alt</keycap>)</para>

    <para>ตัวอย่างเช่น ในการเปิดหน้าต่างใหม่ในโปรแกรม <application>Yelp</application> คุณก็กด <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>ฟ</keycap></keycombo> ตามด้วย <keycap>ห</keycap> เพื่อเรียกรายการเมนู <guimenuitem>หน้าต่างใหม่</guimenuitem></para>

    <para>นอกจากนี้ คุณยังสามารถใช้คีย์ด่วนในการเข้าถึงองค์ประกอบต่าง ๆ ในกล่องโต้ตอบได้ด้วย ในกล่องโต้ตอบ องค์ประกอบส่วนใหญ่จะขีดเส้นใต้ตัวอักษรไว้ตัวหนึ่ง คุณสามารถเข้าถึงองค์ประกอบในกล่องโต้ตอบได้โดยกด <keycap>Alt</keycap> ค้างไว้ แล้วกดอักษรที่เป็นคีย์ด่วนนั้น</para>
  </section>
</section>

</chapter>
