<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menubar">
  <title>การใช้แถบเมนูหลัก</title>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>บทนี้จะอธิบายถึงวิธีการใช้แถบเมนูบนพาเนล GNOME</para>
  </highlights>
  <indexterm>
    <primary>เมนู</primary>
    <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>เมนู</primary>
    <secondary>แถบเมนู</secondary>
    <see>แถบเมนู</see>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>แถบเมนู</primary>
    <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
  </indexterm>  

  <para>แถบเมนูบนพาเนลเป็นจุดหลักที่คุณจะเข้าใช้ GNOME ได้ เมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu> ใช้สำหรับเรียกโปรแกรมต่าง ๆ เมนู <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu> ใช้เปิดแหล่งเก็บต่าง ๆ ในคอมพิวเตอร์หรือในเครือข่ายของคุณ และเมนู <guimenu>ระบบ</guimenu> ใช้สำหรับปรับแต่งระบบ อ่านวิธีใช้ GNOME และออกจาก GNOME หรือปิดเครื่องคอมพิวเตอร์</para>
  <para>หัวข้อต่อไปนี้จะอธิบายเมนูทั้งสามนี้</para>
  <tip><para>โดยปกติแล้ว แถบเมนูพาเนลจะอยู่อยู่ที่ <link linkend="top-panel">พาเนลขอบบน</link> แต่คุณก็สามารถย้ายแถบเมนูไปยังพาเนลอื่น หรือมีแถบเมนูมากกว่าหนึ่งแถบบนพาเนลได้ เหมือน ๆ กับวัตถุพาเนลอื่นทั่วไป ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panel-menus"/></para></tip>

  <section id="applications-menu">
    <title>เมนูโปรแกรม</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-8"/>     
    <indexterm>
      <primary>เมนู</primary>
      <secondary>เมนูโปรแกรม</secondary>
    </indexterm>
    <para>เมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu> จะบรรจุเมนูย่อยเป็นลำดับชั้น ซึ่งคุณสามารถใช้เรียกโปรแกรมต่าง ๆ ที่ติดตั้งไว้ในระบบของคุณได้</para>
    <para>เมนูย่อยแต่ละเมนู จะตรงกับหัวข้อย่อยหัวข้อหนึ่ง ตัวอย่างเช่น ในเมนูย่อย <guimenu>เสียงและวีดิทัศน์</guimenu> จะมีโปรแกรมสำหรับเล่นซีดีและอัดเสียง</para>
    <para>การเรียกโปรแกรม ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>เปิดเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu> ด้วยการคลิกที่ตัวเมนู</para></listitem>
      <listitem><para>เลื่อนเมาส์ลงมาที่หัวข้อที่บรรจุโปรแกรมที่คุณต้องการ แต่ละเมนูย่อยจะเปิดออกเมื่อคุณเลื่อนเมาส์ผ่านหัวข้อนั้น ๆ</para></listitem>
      <listitem><para>คลิกที่รายการเมนูของตัวโปรแกรม</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>เมื่อคุณติดตั้งโปรแกรมใหม่เพิ่ม ก็จะมีการติดตั้งเมนูของโปรแกรมนั้นใต้เมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu> ภายใต้หัวข้อที่เหมาะสมโดยอัตโนมัติ ตัวอย่างเช่น เมื่อคุณติดตั้งโปรแกรมข้อความทันใจ โปรแกรม VoIP หรือโปรแกรมลูกข่าย FTP คุณก็จะพบรายการเมนูของโปรแกรมดังกล่าวอยู่ภายใต้เมนูย่อย <guimenu>อินเทอร์เน็ต</guimenu></para>
  </section>
  <section id="places-menu">
    <title>เมนูที่หลัก ๆ</title>
    <indexterm>
      <primary>เมนูที่หลัก ๆ</primary>
    </indexterm>
    <para>เมนู <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu> เป็นวิธีที่รวดเร็วที่จะไปยังตำแหน่งต่าง ๆ ในคอมพิวเตอร์และเครือข่ายของคุณ เมนู <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu> จะให้คุณเปิดรายการต่าง ๆ ต่อไปนี้ได้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>โฟลเดอร์บ้านของคุณ<remark>เพิ่มลิงก์!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>โฟลเดอร์พื้นโต๊ะ ซึ่งเป็นที่เก็บของรายการต่าง ๆ ที่แสดงอยู่บนพื้นโต๊ะ</para></listitem>    
      <listitem><para>ที่คั่นหน้าต่าง ๆ ของคุณใน Nautilus ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="nautilus-bookmarks"/></para></listitem>
      <listitem><para>คอมพิวเตอร์ของคุณ ซึ่งจะแสดงไดรว์ต่าง ๆ ทั้งหมดในเครื่องของคุณ</para></listitem>
      <listitem><para>เครื่องมือเขียนซีดี/ดีวีดีของ Nautilus ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="nautilus-cdwriter"/></para></listitem>
      <listitem><para>เครือข่ายข้างเคียง ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/></para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>สามรายการสุดท้ายในเมนู จะเป็นการสั่งกระทำการมากกว่าการเปิดตำแหน่งต่าง ๆ</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>เชื่อมต่อไปยังเซิร์ฟเวอร์</guimenuitem> ให้คุณเลือกเซิร์ฟเวอร์ในเครือข่ายของคุณ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="nautilus-server-connect"/></para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>ค้นหาแฟ้ม</guimenuitem> ให้คุณค้นหาแฟ้มในเครื่องของคุณ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">คู่มือเครื่องมือค้นหา</ulink></para></listitem>     
      <listitem><para>เมนูย่อย <guimenuitem>เอกสารล่าสุด</guimenuitem> จะแสดงรายชื่อเอกสารล่าสุดที่คุณเปิด โดยมีรายการสุดท้ายสำหรับล้างรายชื่อดังกล่าว</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>
  <section id="desktop-menu">
    <title>เมนูระบบ</title>  
    <indexterm>
      <primary>เมนูระบบ</primary>
    </indexterm>
    <para>เมนู <guimenu>ระบบ</guimenu> ช่วยให้คุณตั้งค่าปรับแต่งสำหรับเดสก์ท็อป GNOME อ่านวิธีใช้ GNOME และออกจากระบบหรือปิดเครื่องได้</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>รายการ <guimenuitem>ศูนย์ควบคุม</guimenuitem> บรรจุเครื่องมือปรับแต่งสำหรับตั้งค่าระบบของคุณ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="prefs"/></para></listitem>
      <listitem><para>รายการ <guimenuitem>วิธีใช้</guimenuitem> ใช้เรียกโปรแกรมอ่านวิธีใช้</para></listitem>
      <listitem><para>รายการ <guimenuitem>เกี่ยวกับ GNOME</guimenuitem> จะแนะนำข้อมูล GNOME อย่างย่อ พร้อมทั้งลิงก์ไปยังเว็บไซต์ของ GNOME และกิติกรรมประกาศ</para></listitem>
      <listitem><para>คำสั่ง <guimenuitem>ล็อคหน้าจอ</guimenuitem> จะเรียกโปรแกรมรักษาหน้าจอพร้อมทั้งล็อคหน้าจอของคุณด้วยรหัสผ่าน ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="lock-screen"/></para></listitem>
      <listitem><para>เลือก <guimenuitem>ออกจากระบบ</guimenuitem> ถ้าต้องการออกจาก GNOME หรือสลับไปเป็นผู้ใช้อื่น</para></listitem>
      <listitem><para>เลือก <guimenuitem>ปิดเครื่อง</guimenuitem> ถ้าต้องการจบวาระ GNOME ของคุณ แล้วปิดเครื่อง หรือเริ่มเปิดเครื่องใหม่</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการออกจากระบบและการปิดเครื่องได้ที่ <xref linkend="shutdown"/></para> 

  </section>    
  <section id="menu-editor">
    <title>การปรับแต่งแถบเมนูบนพาเนล</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goseditmainmenu-54"/>          
    <indexterm>
      <primary>เมนู</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>

    <para>คุณสามารถดัดแปลงเนื้อหาของเมนูต่อไปนี้ได้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>เมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เมนูย่อย <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guisubmenu>ปรับแต่งพื้นโต๊ะ</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เมนูย่อย <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guisubmenu>ดูแลระบบ</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>การแก้ไขรายการต่าง ๆ ในเมนูดังกล่าว ทำได้โดยคลิกขวาบนแถบเมนูพาเนล แล้วเลือก <guimenuitem>แก้ไขเมนู</guimenuitem> จะปรากฏหน้าต่าง <guilabel>เมนูหลัก</guilabel> สำหรับแก้ไข</para>
    <para>หน้าต่าง <guilabel>เมนูหลัก</guilabel> จะแสดงรายชื่อของเมนูต่าง ๆ ที่ช่องด้านซ้าย คุณสามารถคลิกที่ลูกศรขยายเพื่อแสดงหรือซ่อนเมนูย่อยได้ เมื่อเลือกเมนูในช่องด้านซ้าย ที่ช่องด้านขวาจะแสดงรายการต่าง ๆ ของเมนูที่เลือก</para>
    <para>หากต้องการลบรายการใดออกจากเมนู ก็คลิกเลิกการายการนั้นในรายชื่อ รายการที่ลบออกสามารถเพิ่มกลับเข้ามาใหม่ได้โดยคลิกการายการนั้นอีกครั้ง</para>

    <note><para><ulink type="help" url="ghelp:system-admin-guide?menustructure-0">คู่มือดูแลระบบ</ulink> มีข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการจัดทำเมนูของ GNOME และวิธีที่ผู้ดูแลระบบจะสามารถปรับแต่งเมนูได้</para></note>
  </section>
</chapter>
