<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="panels">
  <title>การใช้พาเนล</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>บทนี้จะอธิบายวิธีใช้พาเนลที่ขอบบนและขอบล่างของพื้นโต๊ะ GNOME, วิธีปรับแต่งวัตถุในพาเนล และวิธีเพิ่มพาเนลใหม่ลงในพื้นโต๊ะ</para>
  </highlights>

  <section id="panels-intro">
    <title>เกริ่นนำ</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gospanel-2"/>

    <indexterm>
      <primary>พาเนล</primary>
      <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
    </indexterm>

    <para>พาเนล เป็นพื้นที่บนพื้นโต๊ะ GNOME ที่คุณสามารถใช้สั่งการและดูข้อมูลบางอย่างได้ตลอดเวลา ไม่ว่าหน้าต่างโปรแกรมต่าง ๆ ของคุณจะอยู่ในสถานะไหน ตัวอย่างเช่น ในพาเนลปริยายของ GNOME คุณสามารถเรียกโปรแกรม ดูวันที่และเวลา ปรับความดังของเสียง และอื่น ๆ ได้</para> 
    <para>คุณสามารถปรับแต่งพาเนลได้ตามที่คุณชอบ โดยสามารถเปลี่ยนพฤติกรรมและรูปลักษณ์ที่ปรากฏ รวมทั้งสามารถเพิ่มและลบวัตถุในพาเนลได้ คุณสามารถสร้างพาเนลหลาย ๆ อันได้ โดยปรับค่า เติมวัตถุ ปรับพื้นหลังสำหรับแต่ละพาเนลแยกกันได้ และคุณยังสามารถซ่อนพาเนลได้ด้วย</para>
    <para>พื้นโต๊ะ GNOME มาตรฐานจะมีพาเนลที่ขอบบนของหน้าจออันหนึ่ง และที่ขอบล่างของหน้าจออีกอันหนึ่ง หัวข้อต่อไปนี้จะอธิบายเกี่ยวกับพาเนลทั้งสองนี้</para>

    <section id="top-panel">
      <title>พาเนลขอบบน</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-6"/>         
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>พาเนลขอบบน</secondary>
        <see>พาเนลขอบบน</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>พาเนลขอบบน</primary>
        <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
      </indexterm>
      <para>ในพื้นโต๊ะมาตรฐาน พาเนลขอบบนจะมีวัตถุต่อไปนี้:</para>
      <note><para>ชุดแจกจ่าย GNOME ของคุณอาจมีการเปลี่ยนแปลงจากชุดมาตรฐานนี้</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>แอพเพล็ต <application>แถบเมนู</application></term>
      		<listitem><para>แถบเมนู จะมีเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu>, <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu>, และ <guimenu>ระบบ</guimenu> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับแถบเมนูได้ที่ <xref linkend="menubar"/></para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>ชุดไอคอนสำหรับเรียกโปรแกรม</term>
          <listitem><para>จำนวนไอคอนขึ้นอยู่กับชุดแจกจ่าย GNOME ของคุณ แต่โดยทั่วไปแล้ว คุณจะพบปุ่มสำหรับเรียก <application>เว็บเบราว์เซอร์</application>, <application>โปรแกรมอ่าน-เขียนอีเมล</application> และ <application>โปรแกรมอ่านวิธีใช้</application> เป็นอย่างน้อย คุณสามารถคลิกที่ไอคอนเรียกโปรแกรมเพื่อเปิดโปรแกรมที่ต้องการได้</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>แอพเพล็ต <application>พื้นที่แจ้งเหตุ</application></term>
          <listitem><para>แสดงไอคอนจากโปรแกรมอื่น ๆ ที่อาจต้องการความสนใจจากคุณ หรือที่คุณต้องการเข้าถึงโดยไม่ต้องสลับไปจากหน้าต่างโปรแกรมปัจจุบัน ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-notification-area"/></para>
          <para>แอพเพล็ตนี้จะแสดงเป็นแถบแคบ ๆ เท่านั้น จนกว่าจะมีโปรแกรมใดโปรแกรมหนึ่งเพิ่มไอคอนแจ้งเหตุเข้ามา</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>แอพเพล็ต <application>นาฬิกา</application></term>
          <listitem><para>แอพเพล็ต <application>นาฬิกา</application> จะแสดงเวลาปัจจุบัน คุณสามารถคลิกที่เวลาเพื่อเปิดปฏิทินเล็ก ๆ ได้ และยังสามารถดูแผนที่โลกได้โดยคลิกที่ป้ายขยาย <guilabel>ตำแหน่งที่ตั้ง</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <ulink type="help" url="ghelp:clock">คู่มือแอพเพล็ตนาฬิกา</ulink></para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>แอพเพล็ต <application>ความดังเสียง</application></term>
          <listitem><para>แอพเพล็ต <application>ความดังเสียง</application> ช่วยให้คุณปรับความดังเสียงที่ออกทางลำโพงของเครื่องคุณได้ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <ulink type="help" url="ghelp:gnome-volume-control">คู่มือแอพเพล็ตความดังเสียง</ulink></para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><indexterm><primary>พาเนลขอบบน</primary><secondary>ไอคอนรายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</secondary></indexterm>ไอคอน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application></term>
          <listitem><para><application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application> จะแสดงรายชื่อหน้าต่างทั้งหมดที่คุณเปิด การย้ายโฟกัสไปที่หน้าต่างหนึ่ง ๆ ทำได้โดยคลิกที่ไอคอนรายชื่อหน้าต่างแบบเมนูที่มุมขวาสุดของพาเนลขอบบน แล้วเลือกหน้าต่างที่ต้องการ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="windows-focus"/></para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="bottom-panel">
      <title>พาเนลขอบล่าง</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-3"/>        
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>พาเนลขอบล่าง</secondary>
        <see>พาเนลขอบล่าง</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>พาเนลขอบล่าง</primary>
        <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
      </indexterm>
      <para>ในพื้นโต๊ะมาตรฐาน พาเนลขอบล่างจะมีวัตถุต่อไปนี้:</para>
      <note><para>ชุดแจกจ่าย GNOME ของคุณอาจมีการเปลี่ยนแปลงจากชุดมาตรฐานนี้</para></note>
      <indexterm>
        <primary>พาเนลขอบล่าง</primary>
        <secondary>องค์ประกอบปริยาย</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>ปุ่ม <guibutton>แสดงพื้นโต๊ะ</guibutton></term>
      		<listitem><para>คลิกที่ปุ่มนี้ถ้าต้องการย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมดที่เปิดอยู่เพื่อเผยพื้นโต๊ะ และคลิกซ้ำเมื่อต้องการเรียกคืนหน้าต่างทั้งหมดกลับสู่สถานะเดิม</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>แอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application></term>
      		<listitem><para>แสดงปุ่มสำหรับหน้าต่างแต่ละบานที่เปิดอยู่ <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> จะช่วยให้คุณย่อเก็บและเรียกคืนหน้าต่างต่าง ๆ ได้ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="windowlist"/></para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>แอพเพล็ต <application>สลับพื้นที่ทำงาน</application></term>
      		<listitem><para>ช่วยให้คุณสลับไปยังพื้นที่ทำงานต่าง ๆ ได้ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับพื้นที่ทำงานได้ที่ <xref linkend="overview-workspaces"/></para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>
  <section id="gospanel-5">
    <title>การจัดการพาเนล</title>

    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor id="gosoverview-26"/>
    <anchor id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm>
      <primary>พาเนล</primary>
      <secondary>การจัดการ</secondary>
    </indexterm>
    <para>หัวข้อต่อไปนี้จะอธิบายวิธีจัดการพาเนลของคุณ</para>
    <para>ในการสั่งการใด ๆ กับพาเนล คุณต้องคลิกที่พื้นที่ว่างบนพาเนล ไม่ใช่ที่วัตถุในพาเนล ถ้าพาเนลมีปุ่มซ่อน คุณยังสามารถคลิกด้วยปุ่มกลางหรือปุ่มขวาที่ปุ่มซ่อนเพื่อเลือกพาเนลได้</para>
    <section id="gospanel-12">
      <title>การเคลื่อนย้ายพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>การเคลื่อนย้าย</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>To move a panel to another side of the screen, press and hold <keycap>ALT</keycap> and drag the panel to its new location. Click on any vacant space on the panel to begin the drag.</para>
      <para>พาเนลที่ไม่ได้กำหนดไว้ให้ขยายเต็มความกว้างของหน้าจอ จะสามารถลากออกจากขอบหน้าจอไปวางที่ใดก็ได้ ดูรายละเอียดเกี่ยวกับการตั้งคุณสมบัติการขยายของพาเนลได้ที่ <xref linkend="panel-properties"/></para>
    </section>  
    <section id="panel-properties">
      <title>คุณสมบัติพาเนล</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-28"/>         
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติ</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของพาเนลแต่ละอันได้ เช่น เปลี่ยนตำแหน่งของพาเนล พฤติกรรมการซ่อน และรูปลักษณ์ที่ปรากฏ</para>
      <para>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาบนพื้นที่ว่างบนพาเนล แล้วเลือก <guimenuitem>คุณสมบัติ</guimenuitem> กล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติพาเนล</guilabel> จะมีหัวข้อแท็บสองหัวข้อ คือ <guilabel>ทั่วไป</guilabel> และ <guilabel>พื้นหลัง</guilabel></para>
      
      <section id="panel-properties-general">
        <title>แท็บคุณสมบัติทั่วไป</title>
        <para>ในแท็บ <guilabel>ทั่วไป</guilabel> คุณสามารถเปลี่ยนขนาด ตำแหน่ง และคุณสมบัติการซ่อนของพาเนลได้ ตารางต่อไปนี้จะอธิบายองค์ประกอบต่าง ๆ ในหัวข้อแท็บ <guilabel>ทั่วไป</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>องค์ประกอบ</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>คำอธิบาย</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>ตำแหน่ง</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>กำหนดตำแหน่งของพาเนลบนหน้าจอ</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>ขนาด</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>ใช้ช่องปรับเลขนี้กำหนดขนาดของพาเนล</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>การขยาย</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>พาเนลจะขยายเต็มความยาวของขอบหน้าจอที่วางอยู่โดยปริยาย พาเนลที่ไม่ได้ขยายจะสามารถย้ายออกจากขอบหน้าจอไปยังตำแหน่งใดก็ได้บนหน้าจอ</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>ซ่อนโดยอัตโนมัติ</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าคุณต้องการให้พาเนลแสดงตัวเฉพาะเมื่อวางเมาส์บนพาเนลเท่านั้น พาเนลจะซ่อนตัวอยู่นอกจอตามแนวขอบด้านที่ยาวที่สุด โดยโผล่เฉพาะส่วนแคบ ๆ ตามขอบเท่านั้นออกมาบนพื้นโต๊ะ เมื่อเลื่อนตัวชี้เมาส์ไปที่ส่วนที่โผล่มานั้น พาเนลก็จะเลื่อนกลับเข้ามาในหน้าจอเต็มตัว</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>แสดงปุ่มซ่อนพาเนล</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงปุ่มสำหรับซ่อนไว้ที่แต่ละปลายของพาเนล เมื่อคลิกที่ปุ่มซ่อน พาเนลจะเลื่อนตามแนวยาวออกไปเก็บไว้นอกจอ เหลือไว้แต่ปุ่มซ่อนของปลายด้านตรงข้ามเท่านั้น คุณสามารถคลิกที่ปุ่มซ่อนดังกล่าวเพื่อเรียกพาเนลกลับคืนมาเต็มตัวเช่นเดิมได้</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>แสดงลูกศรบนปุ่มซ่อน</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงลูกศรบนปุ่มซ่อน ถ้ามีการเปิดใช้ปุ่มซ่อน</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

      </section>
      <section id="panel-properties-background">
        <title>แท็บคุณสมบัติพื้นหลัง</title>
        <para>คุณสามารถเลือกชนิดของพื้นหลังพาเนลได้ในแท็บ <guilabel>พื้นหลัง</guilabel> ทางเลือกต่าง ๆ มีดังนี้:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>องค์ประกอบ</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>คำอธิบาย</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>ไม่กำหนด (ใช้ชุดตกแต่งของระบบ)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้พาเนลใช้รูปแบบตามที่กำหนดใน <link linkend="prefs-theme">เครื่องมือปรับแต่ง <application>รูปโฉม</application></link> ซึ่งจะทำให้พื้นหลังของพาเนลของคุณมีหน้าตาเหมือนกับโปรแกรมและเดสก์ท็อปส่วนอื่น ๆ</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>สีเดียว</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการใช้สีเดี่ยว ๆ เป็นสีพื้นหลังของพาเนล คุณสามารถคลิกที่ปุ่ม <guibutton>สี</guibutton> เพื่อเปิดกล่องโต้ตอบสำหรับเลือกสี แล้วเลือกสีที่ต้องการจากกล่องโต้ตอบดังกล่าวได้</para>
                  <para>คุณสามารถใช้ปุ่มรางเลื่อน <guilabel>ลักษณะ</guilabel> เพื่อระบุระดับความโปร่งทึบของสีได้ ตัวอย่างเช่น ถ้าต้องการให้พาเนลโปร่งใส ก็เลื่อนปุ่มรางเลื่อนไปที่ปลายด้าน <guilabel>โปร่งใส</guilabel></para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>รูปพื้นหลัง</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการใช้รูปภาพเป็นพื้นหลังพาเนล แล้วคลิกที่ปุ่มเพื่อเลือกหาแฟ้มรูปภาพ เมื่อเลือกได้ภาพที่ต้องการแล้ว ก็คลิก <guibutton>ตกลง</guibutton></para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gospanel-61"/>
        <indexterm>
          <primary>พาเนล</primary>
          <secondary>การเปลี่ยนพื้นหลัง</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>นอกจากนี้ คุณยังสามารถลากสีหรือรูปภาพมาวางที่พาเนลเพื่อกำหนดให้เป็นสีหรือภาพพื้นหลังพาเนลได้ คุณสามารถลากสีหรือรูปภาพมาจากโปรแกรมได้หลายโปรแกรม เช่น:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>คุณสามารถลากสีมาจากกล่องโต้ตอบเลือกสีใด ๆ ได้</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>คุณสามารถลากแฟ้มรูปภาพมาจากโปรแกรมจัดการแฟ้ม <application>Nautilus</application> เพื่อกำหนดเป็นภาพพื้นหลังของพาเนลได้</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>คุณสามารถลากสีหรือลวดลายมาจาก <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems">กล่องโต้ตอบ <guilabel>พื้นหลังและตรา</guilabel></link> ในโปรแกรมจัดการแฟ้ม <application>Nautilus</application> มาวางที่พาเนลเพื่อกำหนดเป็นพื้นหลังพาเนลได้</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>คลิกปุ่ม <guibutton>ปิด</guibutton> เพื่อปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติพาเนล</guilabel></para>
      </section>
    </section>
    <section id="gospanel-7">
      <title>การซ่อนพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>การซ่อน</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถซ่อนหรือแสดงพาเนลได้ถ้าพาเนลมีปุ่มซ่อน ถ้าไม่ปรากฏปุ่มซ่อนบนพาเนล คุณก็สามารถเปลี่ยนคุณสมบัติของพาเนลเพื่อให้แสดงปุ่มซ่อนได้</para>
      <para>ปุ่มซ่อนจะอยู่ที่ปลายทั้งสองด้านของพาเนล โดยอาจจะมีไอคอนรูปลูกศรด้วยก็ได้ ดังรูปตัวอย่างต่อไปนี้</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>พาเนลแนวนอนกับพาเนลแนวตั้ง โดยมีปุ่มซ่อนทั้งสองอัน</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>การซ่อนพาเนล ทำได้โดยคลิกที่ปุ่มซ่อนปุ่มใดปุ่มหนึ่ง พาเนลจะหดตัวในทิศทางที่ลูกศรบนปุ่มชี้ โดยเหลือไว้แต่ปุ่มซ่อนของปลายอีกด้านหนึ่ง</para>
      <para>การแสดงพาเนลกลับออกมาอีกครั้ง ทำได้โดยคลิกที่ปุ่มซ่อนที่เหลืออยู่ พาเนลจะขยายออกมาในทิศทางที่ลูกศรบนปุ่มชี้ และปุ่มซ่อนก็จะกลับมาปรากฏทั้งสองปุ่มอีกครั้ง</para>
      <para>คุณสามารถกำหนดให้พาเนลซ่อนตัวโดยอัตโนมัติได้ โดยเมื่อกำหนด พาเนลจะซ่อนตัวโดยอัตโนมัติเมื่อเมาส์ไม่ได้ชี้บนตัวพาเนล และจะโผล่กลับออกมาเมื่อคุณชี้หน้าจอในส่วนที่พาเนลวางอยู่ การกำหนดให้พาเนลซ่อนตัวโดยอัตโนมัติ ทำได้โดย <link linkend="panel-properties">เปลี่ยนคุณสมบัติ</link> ของพาเนล</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-10">
      <title>การเพิ่มพาเนลใหม่</title>
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>การเพิ่มอันใหม่</secondary>
      </indexterm>
      <para>การเพิ่มพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนลใดก็ได้ แล้วเลือก <guimenuitem>พาเนลใหม่</guimenuitem> จะมีพาเนลใหม่เพิ่มบนพื้นโต๊ะ GNOME เป็นพาเนลเปล่า ไม่มีวัตถุใด ๆ จากนั้น คุณก็สามารถปรับแต่งพาเนลใหม่ได้ตามต้องการ</para>
    </section>    
    <section id="gospanel-31">
      <title>การลบพาเนล</title>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor id="gosoverview-508"/>
      <indexterm>
        <primary>พาเนล</primary>
        <secondary>การลบ</secondary>
      </indexterm>
      <para>การลบพาเนลออกจากพื้นโต๊ะ GNOME ทำได้โดยคลิกขวาบนพาเนลที่ต้องการลบ แล้วเลือก <menuchoice><guimenuitem>ลบพาเนลนี้</guimenuitem></menuchoice></para>
      <note>
        <para>คุณต้องมีพาเนลอย่างน้อยหนึ่งอันบนพื้นโต๊ะ GNOME ถ้าคุณเหลือพาเนลเพียงอันเดียว คุณจะไม่สามารถลบพาเนลสุดท้ายนั้นได้</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section id="gospanel-8">
    <title>วัตถุพาเนล</title>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor id="gosoverview-21"/>
    <indexterm>
      <primary>พาเนล</primary>
      <secondary>วัตถุพาเนล</secondary>
      <see>วัตถุพาเนล</see>
    </indexterm>
    <para>หัวข้อนี้จะอธิบายเกี่ยวกับวัตถุต่าง ๆ ที่คุณสามารถเพิ่มลงในพาเนล และใช้งานจากในพาเนลได้</para>
    <section id="gospanel-100">
      <title>การโต้ตอบกับวัตถุพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การโต้ตอบกับ</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถใช้ปุ่มเมาส์โต้ตอบกับวัตถุพาเนลได้ด้วยวิธีต่าง ๆ ดังนี้:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>คลิกซ้าย</term>
          <listitem>
            <para>เรียกทำงานวัตถุพาเนล</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>คลิกกลาง</term>
          <listitem>
            <para>ยึดจับวัตถุและลากย้ายไปที่ตำแหน่งใหม่</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>คลิกขวา</term>
          <listitem>
            <para>เปิดเมนูผุดขึ้นสำหรับวัตถุพาเนล</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section id="gospanel-39">
        <title>การเลือกแอพเพล็ต</title>
        <indexterm>
          <primary>แอพเพล็ต</primary>
          <secondary>การเลือก</secondary>
        </indexterm>
        <para>มีข้อกำหนดบางอย่างที่จำกัดบริเวณที่คุณจะสามารถคลิกบนแอพเพล็ตเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้น หรือเคลื่อนย้ายวัตถุ ดังนี้:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>แอพเพล็ตบางตัวจะมีเมนูผุดขึ้นสำหรับสั่งงานที่เป็นของแอพเพล็ตโดยเฉพาะ ซึ่งจะเปิดเมื่อคุณคลิกขวาบนส่วนเฉพาะของแอพเพล็ต ตัวอย่างเช่น แอพเพล็ต <application><link linkend="windowlist">รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</link></application> จะมีที่จับแนวดิ่งอยู่ที่ด้านซ้าย และส่วนขวาที่เหลือจะเป็นปุ่มที่แทนหน้าต่างต่าง ๆ การเปิดเมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนลสำหรับแอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> คุณจะต้องคลิกขวาที่มือจับ ถ้าคุณคลิกขวาบนปุ่มในส่วนขวา จะเป็นการเปิดเมนูผุดขึ้นสำหรับตัวปุ่มเอง</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>แอพเพล็ตบางตัวมีพื้นที่ที่คุณไม่สามารถใช้เลือกแอพเพล็ตได้ ตัวอย่างเช่น แอพเพล็ต <application>บรรทัดคำสั่ง</application> จะมีช่องสำหรับป้อนคำสั่ง ซึ่งคุณไม่สามารถคลิกกลางหรือคลิกขวาในช่องนี้เพื่อเลือกตัวแอพเพล็ตได้ แต่คุณต้องคลิกที่ส่วนอื่นของแอพเพล็ตแทน</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>


    </section>
    <section id="panels-addobject">
      <title>การเพิ่มวัตถุในพาเนล</title>
      
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor id="gosoverview-4"/>
      <anchor id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การเพิ่ม</secondary>
      </indexterm>
      <para>การเพิ่มวัตถุในพาเนล ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>คลิกขวาบนพื้นที่ว่างบนพาเนลเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้นของพาเนล</para></listitem>
        <listitem><para>เลือก <guisubmenu>เพิ่มลงในพาเนล</guisubmenu></para>
          <para>จะปรากฏกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ซึ่งแสดงรายชื่อวัตถุพาเนลที่มี เรียงตามลำดับอักษร โดยมี <link linkend="launchers">ปุ่มเรียก</link> อยู่บนสุด</para>
          <tip><para>คุณสามารถป้อนบางส่วนของชื่อหรือคำบรรยายของวัตถุลงในช่อง <guilabel>หารายการที่จะเพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ได้ ซึ่งจะเป็นการจำกัดรายชื่อลงเหลือเพียงวัตถุที่ตรงกับที่คุณพิมพ์เท่านั้น</para>
          <para>การเรียกรายชื่อเต็ม ๆ กลับมาใหม่ ทำได้โดยลบข้อความในช่อง <guilabel>หารายการที่จะเพิ่มลงในพาเนล</guilabel></para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>ลากวัตถุจากรายชื่อไปวางบนพาเนล หรือเลือกวัตถุจากรายชื่อแล้วคลิก <guibutton>เพิ่ม</guibutton> เพื่อเพิ่มวัตถุลงในพาเนลที่ตำแหน่งที่คุณคลิกขวาก่อนหน้านี้</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      
      <para>You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>ปุ่มเรียกแต่ละปุ่ม จะตรงกับแฟ้ม <filename>.desktop</filename> หนึ่งแฟ้ม คุณสามารถลากแฟ้ม <filename>.desktop</filename> มาวางบนพาเนลเพื่อเพิ่มปุ่มเรียกได้</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->

    </section>
    <section id="gospanel-9">
      <title>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของวัตถุ</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติ</secondary>
      </indexterm>
      <para>วัตถุพาเนลบางชนิด เช่น ปุ่มเรียกและลิ้นชัก จะมีคุณสมบัติประกอบด้วย คุณสมบัติเหล่านี้จะต่างกันไปตามชนิดของวัตถุ โดยจะกำหนดรายละเอียดต่าง ๆ เช่น: <itemizedlist><listitem><para>คำสั่งที่ใช้เรียกโปรแกรมในปุ่มเรียกโปรแกรม</para></listitem><listitem><para>ตำแหน่งของแฟ้มต้นฉบับสำหรับเมนู</para></listitem><listitem><para>ไอคอนที่ใช้แสดงตัววัตถุ</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของวัตถุ ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>เมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล, ภาพประกอบ</primary>
          </indexterm>
          <para>คลิกขวาบนวัตถุเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล ดังแสดงใน <xref linkend="gospanel-FIG-54"/></para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>เมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>เมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล ประกอบด้วยรายการ: คุณสมบัติ, ลบออกจากพาเนล, ล็อคติดกับพาเนล, ย้าย</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>เลือก <guimenuitem>คุณสมบัติ</guimenuitem> และใช้กล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติ</guilabel> ในการปรับเปลี่ยนคุณสมบัติตามต้องการ คุณสมบัติที่ปรากฏในกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติ</guilabel> จะขึ้นอยู่กับวัตถุที่คุณเลือกในขั้นที่ 1</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติพาเนล</guilabel></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-32">
      <title>การเคลื่อนย้ายวัตถุพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การเคลื่อนย้าย</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถเคลื่อนย้ายวัตถุพาเนลภายในพาเนล และจากพาเนลหนึ่งไปยังอีกพาเนลหนึ่งได้ และคุณยังสามารถเคลื่อนย้ายวัตถุไปมาระหว่างพาเนลกับลิ้นชักได้ด้วย</para>
      <para>การเคลื่อนย้ายวัตถุพาเนล ทำได้โดยคลิกกลางที่วัตถุค้างไว้ แล้วลากวัตถุไปยังตำแหน่งใหม่ เมื่อคุณปล่อยปุ่มกลางของเมาส์ วัตถุจะวางตัวลงที่ตำแหน่งใหม่นั้น</para>
      <para>หรืออีกวิธีหนึ่ง คุณสามารถใช้เมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนลในการย้ายวัตถุได้ ดังนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>คลิกขวาที่ตัววัตถุ แล้วเลือก <guimenuitem>ย้าย</guimenuitem></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>เลื่อนตัวชี้เมาส์ไปยังตำแหน่งใหม่ แล้วคลิกเมาส์ปุ่มใดก็ได้เพื่อวางวัตถุลงที่ตำแหน่งนั้น ตำแหน่งที่ว่านี้ สามารถอยู่บนพาเนลใดก็ได้ที่อยู่บนพื้นโต๊ะ GNOME</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>การเคลื่อนย้ายวัตถุพาเนลจะมีผลต่อตำแหน่งของวัตถุอื่นบนพาเนลด้วย คุณสามารถควบคุมการเคลื่อนย้ายของวัตถุต่าง ๆ บนพาเนลได้ ด้วยการกำหนดโหมดของการเคลื่อนย้าย โดยกดปุ่มใดปุ่มหนึ่งต่อไปนี้ขณะที่เคลื่อนย้ายวัตถุพาเนล:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>ปุ่ม</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>โหมดการเคลื่อนย้าย</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>คำอธิบาย</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>ไม่กดปุ่มใด</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>เคลื่อนย้ายแบบสลับที่</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>วัตถุจะสลับที่กับวัตถุพาเนลอื่น โหมดนี้เป็นโหมดที่จะใช้โดยปริยาย</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>ปุ่ม <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>เคลื่อนย้ายแบบอิสระ</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>วัตถุจะกระโดดข้ามวัตถุพาเนลอื่นไปยังที่ว่างถัดไปบนพาเนล</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>ปุ่ม <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>เคลื่อนย้ายแบบดัน</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>วัตถุจะดันวัตถุพาเนลอื่นออกไปตามแนวพาเนล</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section id="gospanel-566">
      <title>การล็อควัตถุพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การล็อค</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>การล็อควัตถุพาเนล</primary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถล็อควัตถุพาเนล เพื่อให้วัตถุคงอยู่ที่ตำแหน่งเดิมบนพาเนลได้ วิธีนี้ใช้เมื่อคุณไม่ต้องการให้วัตถุพาเนลบางตัวเปลี่ยนตำแหน่งเมื่อคุณย้ายวัตถุพาเนลอื่น</para>
      <para>การล็อควัตถุไว้ที่ตำแหน่งปัจจุบันบนพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาบนตัววัตถุเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล แล้วเลือก <guimenuitem>ล็อคติดกับพาเนล</guimenuitem> และถ้าต้องการปลดล็อค ก็เลือกเอาสถานะล็อคออก</para>
    </section>
    <section id="gospanel-33">
      <title>การลบวัตถุพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>การลบ</secondary>
      </indexterm>
      <para>การลบวัตถุออกจากพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาบนตัววัตถุเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล แล้วเลือก <guimenuitem>ลบออกจากพาเนล</guimenuitem></para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section id="gospanel-17">
    <title>แอพเพล็ต</title>
    <indexterm>
      <primary>แอพเพล็ต</primary>
      <secondary>เกริ่นนำ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>วัตถุพาเนล</primary>
      <secondary>แอพเพล็ต</secondary>
      <see>แอพเพล็ต</see>
    </indexterm>
    <para>แอพเพล็ต คือโปรแกรมเล็ก ๆ ที่มีส่วนติดต่อผู้ใช้อยู่ในพาเนล ภาพด้านล่างแสดงแอพเพล็ตต่อไปนี้ จากซ้ายไปขวา:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><link linkend="windowlist">รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</link></application>: แสดงหน้าต่างที่เปิดอยู่ในระบบ</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>แอพเพล็ต <application>ความดังเสียง</application>: ใช้ควบคุมความดังเสียงที่ออกทางลำโพง</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>นาฬิกา</application>: แสดงวันที่และเวลาปัจจุบัน</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>แอพเพล็ตอย่างง่าย มีคำบรรยายภาพอยู่ในเนื้อความ</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section id="launchers">
    <title>ตัวเรียกโปรแกรม</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gospanel-16"/>
    <indexterm>
      <primary>วัตถุพาเนล</primary>
      <secondary>ตัวเรียกโปรแกรม</secondary>
      <see>ตัวเรียกโปรแกรม</see>
    </indexterm>
    <para><firstterm>ตัวเรียกโปรแกรม</firstterm> เป็นวัตถุที่จะกระทำการบางอย่างเมื่อถูกเปิด</para>
    <para>คุณสามารถพบตัวเรียกโปรแกรมได้ในพาเนล ในแถบเมนูของพาเนล และบนพื้นโต๊ะ ตัวเรียกโปรแกรมจะแทนด้วยไอคอนในตำแหน่งต่าง ๆ ดังกล่าว</para>
    <para>คุณสามารถใช้ตัวเรียกโปรแกรมทำสิ่งต่าง ๆ ต่อไปนี้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>เรียกโปรแกรมที่ต้องการ</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เรียกคำสั่ง</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เปิดโฟลเดอร์</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เปิดเว็บเบราว์เซอร์เพื่อแสดงหน้าเว็บที่ระบุ</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>เปิด <firstterm>Uniform Resource Identifier</firstterm> (URI) พิเศษ โดย GNOME จะมี URI พิเศษที่ช่วยคุณเข้าถึงความสามารถต่าง ๆ ผ่านทางโปรแกรมจัดการแฟ้มได้ <indexterm><primary>ตำแหน่ง URI พิเศษ</primary><secondary>กับตัวเรียกโปรแกรม</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>คุณสามารถปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของตัวเรียกโปรแกรมได้ ตัวอย่างเช่น ชื่อของตัวเรียก ไอคอนที่แทนตัวเรียก และการทำงานเมื่อเรียกตัวเรียก ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="launchers-modify"/></para>
    <note><para>ในสภาวะบางอย่าง ตัวเรียกโปรแกรมในเมนูอาจจะไม่แสดงไอคอนก็ได้ ตัวอย่างเช่น เมื่อตัวเรียกโปรแกรมไม่ได้ระบุไอคอนไว้ หรือเมื่อเมนูทั้งหมดถูกกำหนดไว้ไม่ให้แสดงไอคอน</para></note>

    <section id="gospanel-34">
      <title>การเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมในพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>ตัวเรียกโปรแกรม</primary>
        <secondary>การเพิ่มในพาเนล</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมลงในพาเนลได้ด้วยวิธีต่าง ๆ ต่อไปนี้:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>จากเมนูผุดขึ้นของพาเนล</para>
          <para>คลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล แล้วเลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> จะปรากฏ <link linkend="panels-addobject">กล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel></link></para>
          <para>จากนั้น สร้างตัวเรียกโปรแกรมโดยเลือก <guilabel>ปุ่มเรียกโปรแกรมสร้างเอง</guilabel> จากรายชื่อ จะปรากฏกล่องโต้ตอบ <guilabel>สร้างปุ่มเรียก</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับคุณสมบัติต่าง ๆ ในกล่องโต้ตอบนี้ได้ที่ <xref linkend="launchers-properties"/></para>
          <para>หรืออีกวิธีหนึ่ง คุณสามารถเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมที่มีอยู่แล้วลงในพาเนลได้ โดยเลือก <guilabel>ปุ่มเรียกโปรแกรม</guilabel> จากรายชื่อ แล้วเลือกตัวเรียกโปรแกรมที่ต้องการจากรายชื่อของรายการเมนู</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>จากเมนูใด ๆ</para>
          <para>การเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมจากเมนูลงในพาเนล ทำได้โดยวิธีใดวิธีหนึ่งต่อไปนี้:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>เปิดเมนูที่บรรจุตัวเรียกโปรแกรมที่ต้องการ แล้วลากตัวเรียกโปรแกรมไปวางที่พาเนล</para></listitem>
            <listitem><para>เปิดเมนูที่บรรจุตัวเรียกโปรแกรมที่ต้องการ แล้วคลิกขวาที่ชื่อของตัวเรียกโปรแกรมนั้น เลือก <guimenuitem>เพิ่มปุ่มเรียกโปรแกรมนี้ในพาเนล</guimenuitem> วิธีนี้ใช้ได้กับรายการในเมนูที่อยู่บนพาเนลเดียวกับพาเนลที่ต้องการเพิ่มตัวเรียกเท่านั้น</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>จากโปรแกรมจัดการแฟ้ม</para>
          <para>การเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมจากโปรแกรมจัดการแฟ้ม ทำได้โดยหาแฟ้ม <filename>.desktop</filename> สำหรับตัวเรียกโปรแกรมนั้นในระบบแฟ้ม แล้วลากแฟ้ม <filename>.desktop</filename> ดังกล่าวไปวางที่พาเนล</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="launchers-modify">
      <title>การปรับเปลี่ยนตัวเรียกโปรแกรม</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-36"/>        
      <indexterm>
        <primary>ตัวเรียกโปรแกรม</primary>
        <secondary>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติ</secondary>
      </indexterm>
      <para>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของตัวเรียกโปรแกรมบนพาเนล ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>คลิกขวาที่ตัวเรียกโปรแกรมเพื่อเปิดเมนูผุดขึ้นของวัตถุพาเนล</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>เลือก <guimenuitem>คุณสมบัติ</guimenuitem> แล้วใช้กล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติปุ่มเรียก</guilabel> ปรับเปลี่ยนคุณสมบัติต่าง ๆ ตามต้องการ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติปุ่มเรียก</guilabel> ได้ที่ <xref linkend="launchers-properties"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>คลิก <guibutton>ปิด</guibutton> เพื่อปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติปุ่มเรียก</guilabel></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

          
    <section id="launchers-properties"> 
      <title>คุณสมบัติปุ่มเรียก</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>เมื่อคุณสร้างหรือแก้ไขตัวเรียกโปรแกรม คุณสามารถกำหนดคุณสมบัติต่าง ๆ ต่อไปนี้ได้:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>ชนิด</term>
          <listitem>
            <para>ใช้รายชื่อดึงลงเลือกระบุว่าตัวเรียกนี้ใช้เรียกโปรแกรมหรือใช้เปิดตำแหน่ง:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>โปรแกรม</term>
                <listitem>
                  <para>ตัวเรียกโปรแกรมนี้ใช้เรียกโปรแกรม</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>โปรแกรมในเทอร์มินัล</term>
                <listitem>
                  <para>ตัวเรียกโปรแกรมนี้ใช้เรียกโปรแกรมผ่านเทอร์มินัล</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>ตำแหน่ง</term>
                <listitem>
                  <para>ตัวเรียกโปรแกรมนี้ใช้เปิดแฟ้ม หน้าเว็บ หรือตำแหน่งที่ตั้งแบบอื่น</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>ถ้าคุณกำลังแก้ไขตัวเรียกตำแหน่ง รายชื่อดึงลงนี้จะไม่ปรากฏ แต่ถ้าคุณกำลังแก้ไขตัวเรียกโปรแกรม ก็จะไม่มีตัวเลือก <guilabel>ตำแหน่ง</guilabel></para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>ชื่อ</term>
          <listitem>
            <para>ชื่อนี้เป็นชื่อที่จะใช้แสดงเมื่อคุณเพิ่มตัวเรียกโปรแกรมเข้าในเมนูหรือบนพื้นโต๊ะ</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>คำสั่ง</term>
          <listitem>
            <para>สำหรับตัวเรียกที่ใช้เรียกโปรแกรม ก็กำหนดคำสั่งที่จะเรียกทำงานเมื่อคุณคลิกที่ปุ่มเรียก ดูตัวอย่างคำสั่งได้ที่ <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>ตำแหน่ง</term>
          <listitem>
            <para>สำหรับตัวเรียกที่ใช้เปิดตำแหน่ง ก็กำหนดตำแหน่งที่จะเปิด คุณสามารถคลิก <guibutton>เรียกดู</guibutton> เพื่อเลือกตำแหน่งในเครื่องของคุณ หรือพิมพ์ที่อยู่เว็บที่จะเปิดก็ได้ ดูตัวอย่างตำแหน่งได้ที่ <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>คำอธิบาย</term>
          <listitem>
            <para>คำอธิบายนี้จะแสดงเป็นคำแนะนำเครื่องมือเมื่อคุณชี้เมาส์ที่ไอคอนตัวเรียกโปรแกรม</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>การเลือกไอคอนให้กับตัวเรียกโปรแกรม ทำได้โดยคลิกที่ปุ่มไอคอนซึ่งแสดงไอคอนแบบทั่วไปไว้โดยปริยาย จะปรากฏกล่องโต้ตอบเลือกไอคอน จากนั้นก็เลือกไอคอนจากกล่องโต้ตอบดังกล่าว</para>
      <para>การเปลี่ยนไอคอนสำหรับตัวเรียกโปรแกรม ทำได้โดยคลิกที่ปุ่มที่แสดงไอคอนปัจจุบัน จะปรากฏกล่องโต้ตอบเลือกไอคอน จากนั้นก็เลือกไอคอนจากกล่องโต้ตอบดังกล่าว</para>
  
      <section id="launchers-properties-commands">
        <title>คำสั่งและตำแหน่งในปุ่มเรียก</title>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor id="gospanel-556"/>        
        <para>ดูตัวอย่างของคำสั่งและตำแหน่งที่คุณสามารถใช้ในกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติปุ่มเรียก</guilabel> ได้ที่ด้านล่างนี้</para>
        
        <para>ถ้าคุณเลือก <guilabel>โปรแกรม</guilabel> หรือ <guilabel>โปรแกรมในเทอร์มินัล</guilabel> ในรายชื่อดึงลง <guilabel>ชนิด</guilabel> จะปรากฏช่องป้อน <guilabel>คำสั่ง</guilabel> ตารางต่อไปนี้จะแสดงตัวอย่างคำสั่งและสิ่งที่คำสั่งจะทำ:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>ตัวอย่างคำสั่งเรียกโปรแกรม</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>การกระทำ</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>เรียกโปรแกรมแก้ไขข้อความ <application>gedit</application></para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เปิดแฟ้ม <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> ด้วยโปรแกรมแก้ไขข้อความ <application>gedit</application></para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>เปิดโฟลเดอร์ <filename>/home/user/Projects</filename> ในหน้าต่างจัดการแฟ้ม</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>ถ้าคุณเลือก <guilabel>ตำแหน่ง</guilabel> ในรายชื่อดึงลง <guilabel>ชนิด</guilabel> จะปรากฏช่องป้อน <guilabel>ตำแหน่ง</guilabel> ตารางต่อไปนี้จะแสดงตัวอย่างตำแหน่งและสิ่งที่จะเกิดขึ้นเมื่อคุณคลิกที่ปุ่มเรียก:<indexterm><primary>URI พิเศษ</primary><secondary>ปุ่มเรียก</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>ตัวอย่างตำแหน่ง</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>การกระทำ</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>เปิดแฟ้ม <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> ด้วยโปรแกรมปริยายสำหรับแสดงแฟ้มชนิดนี้</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เปิดโฟลเดอร์ <filename>/home/user/Projects</filename> ในหน้าต่างจัดการแฟ้ม</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เปิดเว็บไซต์ GNOME ในเบราว์เซอร์ปริยายของคุณ</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>เปิดไซต์ FTP ของ GNOME ในเบราว์เซอร์ปริยายของคุณ</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>
  <section id="gospanel-557">
    <title>ปุ่มต่าง ๆ</title>
    <indexterm>
      <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
      <secondary>การเพิ่มในพาเนล</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ปุ่มการกระทำ</primary>
      <see>ปุ่มต่าง ๆ</see>
    </indexterm>
    <para>คุณสามารถเพิ่มปุ่มต่าง ๆ ลงในพาเนลเพื่อเรียกการกระทำต่าง ๆ อย่างรวดเร็วได้</para>
    <section id="gospanel-563">
      <title>ปุ่มบังคับออก</title>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>บังคับออก</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มบังคับออก</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มบังคับออก</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>การฆ่าโปรแกรม</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>โปรแกรม</primary>
        <secondary>การฆ่า</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนบังคับออก</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>ปุ่ม <guibutton>บังคับออก</guibutton> ช่วยให้คุณเลือกคลิกหน้าต่างเพื่อบังคับปิดโปรแกรมได้ ปุ่มนี้มีประโยชน์เมื่อคุณต้องการฆ่าโปรแกรมที่ไม่มีการตอบสนองต่อการสั่งงาน เช่น อาจจะค้างหรือพัง เป็นต้น</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>บังคับออก</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>บังคับออก</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>การฆ่าโปรแกรม ทำได้โดยคลิกที่ปุ่ม <guibutton>บังคับออก</guibutton> แล้วคลิกที่หน้าต่างของโปรแกรมที่ต้องการฆ่า ถ้าคุณไม่ต้องการฆ่าโปรแกรมหลังจากที่ได้คลิกปุ่ม <guibutton>บังคับออก</guibutton> ไปแล้ว ก็กด <keycap>Esc</keycap></para>
    </section>
    <section id="panel-lock-screen">
      <title>ปุ่มล็อคหน้าจอ</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-21"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนล็อคหน้าจอ</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>ล็อค</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มล็อค</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มล็อค</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>การล็อคหน้าจอ</primary>
      </indexterm>
      <para>ปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> จะล็อคหน้าจอของคุณเมื่อคลิก และเรียกโปรแกรมรักษาหน้าจอ หากต้องการใช้เครื่องอีกครั้ง คุณจะต้องป้อนรหัสผ่าน</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>ล็อคหน้าจอ</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>คลิกขวาที่ปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> เพื่อเปิดเมนูคำสั่งเกี่ยวกับโปรแกรมรักษาหน้าจอ <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> อธิบายคำสั่งที่มีในเมนู</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>รายการเมนูล็อคหน้าจอ</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>รายการเมนู</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>หน้าที่</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>เริ่มแสดงภาพรักษาหน้าจอ</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>เรียกโปรแกรมรักษาหน้าจอทันที</para>
                <para>การเรียกคำสั่งนี้อาจล็อคหน้าจอด้วย ถ้าคุณได้เลือก <guilabel>ล็อคหน้าจอเมื่อโปรแกรมรักษาหน้าจอทำงาน</guilabel> ในเครื่องมือปรับแต่ง <application>โปรแกรมรักษาหน้าจอ</application></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>ล็อคหน้าจอ</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>ล็อคหน้าจอทันที คำสั่งนี้ทำสิ่งเดียวกับการคลิกปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>คุณสมบัติ</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>เปิด <link linkend="prefs-screensaver">เครื่องมือปรับแต่ง <application>โปรแกรมรักษาหน้าจอ</application></link> ซึ่งคุณสามารถใช้ตั้งค่าชนิดของโปรแกรมรักษาหน้าจอที่จะแสดงเมื่อคุณล็อคหน้าจอได้</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    <section id="gospanel-20">
      <title>ปุ่มออกจากระบบ</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนออกจากระบบ</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>ออกจากระบบ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มออกจากระบบ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มออกจากระบบ</primary>
      </indexterm>
      <para>ปุ่ม <guibutton>ออกจากระบบ</guibutton> ใช้ออกจากวาระ GNOME หรือสลับไปเข้าบัญชีผู้ใช้อื่น</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>ออกจากระบบ</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>ออกจากระบบ</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>เมื่อต้องการออกจากระบบหรือสลับผู้ใช้ ก็คลิกที่ปุ่ม <guibutton>ออกจากระบบ</guibutton> แล้วเลือกคลิกปุ่มที่ต้องการทำในกล่องโต้ตอบที่ปรากฏ</para>
    </section>
    <section id="gospanel-555">
      <title>ปุ่มเรียกโปรแกรม</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนเรียกโปรแกรม</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>เรียกโปรแกรม</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มเรียกโปรแกรม</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มเรียกโปรแกรม</primary>
      </indexterm>
      <para>ปุ่ม <guibutton>เรียกโปรแกรม</guibutton> จะเปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>เรียกโปรแกรม</guilabel> ซึ่งจะช่วยให้คุณเรียกใช้โปรแกรมโดยเลือกจากรายชื่อได้</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>เรียกโปรแกรม</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>เรียกโปรแกรม</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>การเปิดกล่องโต้ตอบ <application>เรียกโปรแกรม</application> ทำได้โดยคลิกที่ปุ่ม <guibutton>เรียกโปรแกรม</guibutton></para>
      <para>ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับกล่องโต้ตอบ <guilabel>เรียกโปรแกรม</guilabel> ได้จาก <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>
    <section id="gospanel-554">
      <title>ปุ่มค้นหาแฟ้ม</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนเครื่องมือค้นหา</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>ค้นหา</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มค้นหาแฟ้ม</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มค้นหาแฟ้ม</primary>
      </indexterm>
      <para>ปุ่ม <guibutton>ค้นหาแฟ้ม</guibutton> จะเปิด <application>เครื่องมือค้นหา</application> ซึ่งจะช่วยให้คุณค้นหาแฟ้มในเครื่องของคุณได้</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>ค้นหาแฟ้ม</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>ค้นหาแฟ้ม</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>การเปิด <application>เครื่องมือค้นหา</application> ทำได้โดยคลิกที่ปุ่ม <guibutton>ค้นหาแฟ้ม</guibutton></para>
      <para>ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับกล่องโต้ตอบ <application>เครื่องมือค้นหา</application> ได้จาก <ulink type="help" url="ghelp:gnome-search-tool">คู่มือเครื่องมือค้นหา</ulink></para>
    </section>
    <section id="gospanel-564">
      <title>ปุ่มแสดงพื้นโต๊ะ</title>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มต่าง ๆ</primary>
        <secondary>ย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมด</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>ปุ่มย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมด</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ปุ่มย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมด</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนแสดงพื้นโต๊ะ</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>คุณสามารถใช้ปุ่ม <guibutton>แสดงพื้นโต๊ะ</guibutton> เพื่อย่อเก็บหน้าต่างที่เปิดอยู่ทั้งหมดและเผยพื้นโต๊ะได้</para>
      <para>การเพิ่มปุ่ม <guibutton>แสดงพื้นโต๊ะ</guibutton> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>แสดงพื้นโต๊ะ</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      <para>การย่อเก็บหน้าต่างทั้งหมด ทำได้โดยคลิกที่ปุ่ม <guibutton>แสดงพื้นโต๊ะ</guibutton> และเมื่อต้องการเรียกคืนหน้าต่างทั้งหมดกลับสู่สถานะเดิม ก็คลิกปุ่มนี้ซ้ำอีกครั้ง</para>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-menus">
    <title>เมนู</title>

    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor id="gosoverview-42"/>
    <anchor id="gospanel-37"/>
    <indexterm>
      <primary>เมนู</primary>
      <secondary>การเพิ่มในพาเนล</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>วัตถุพาเนล</primary>
      <secondary>เมนู</secondary>
    </indexterm>
    <para>คุณสามารถเพิ่มเมนูชนิดต่าง ๆ ต่อไปนี้ลงในพาเนลได้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>แถบเมนู</guimenu>: คุณสามารถเข้าถึงโปรแกรม คำสั่ง และตัวเลือกค่าตั้งมาตรฐานต่าง ๆ เกือบทั้งหมดได้จาก <guimenu>แถบเมนู</guimenu> นี้ ซึ่งจะประกอบด้วยเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu>, <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu> และ <guimenu>ระบบ</guimenu></para>
        <para>การเพิ่ม <guimenu>แถบเมนู</guimenu> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>แถบเมนู</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>เมนูหลัก</guimenu>: ประกอบด้วยรายการต่าง ๆ เหมือนใน <guimenu>แถบเมนู</guimenu> ทุกประการ แต่จะจัดรวมทุกอย่างอยู่ในเมนูเดียวแทนที่จะแยกเป็นสามเมนู ซึ่งทำให้ใช้พื้นที่บนพาเนลน้อยลง</para>
        <para>การเพิ่ม <guimenu>เมนูหลัก</guimenu> ลงในพาเนล ทำได้โดยคลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล เลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu> แล้วเลือก <application>เมนูหลัก</application> จากกล่องโต้ตอบ <guilabel>เพิ่มลงในพาเนล</guilabel> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับเรื่องนี้ได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>เมนูย่อย</guimenu>: คุณสามารถเพิ่มเมนูย่อยของ <guimenu>แถบเมนู</guimenu> หรือ <guimenu>เมนูหลัก</guimenu> ลงในพาเนลโดยตรงได้ ตัวอย่างเช่น คุณสามารถเพิ่มเมนูย่อย <guimenu>เกม</guimenu> ของเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu> ลงในพาเนลได้</para>
        <para>การเพิ่มเมนูย่อยลงในพาเนล ทำได้โดยเปิดเมนูย่อยนั้น คลิกขวาที่ตัวเรียกโปรแกรมตัวหนึ่งในเมนู แล้วเลือก <menuchoice><guimenu>เมนูทั้งหมด</guimenu><guimenuitem>เพิ่มลงเป็นเมนูในพาเนล</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
  <section id="gospanel-18">
    <title>ลิ้นชัก</title>
    <indexterm>
      <primary>วัตถุพาเนล</primary>
      <secondary>ลิ้นชัก</secondary>
      <see>ลิ้นชัก</see>
    </indexterm>
    <para>ลิ้นชัก เป็นส่วนต่อขยายของพาเนล คุณสามารถเปิดและปิดลิ้นชักได้ในลักษณะเดียวกับที่แสดงและซ่อนพาเนล ลิ้นชักสามารถบรรจุวัตถุพาเนลได้ทุกอย่าง รวมถึงปุ่มเรียก เมนู แอพเพล็ต และลิ้นชักอื่น เมื่อคุณเปิดลิ้นชัก คุณสามารถใช้วัตถุต่าง ๆ ได้เหมือนกับการใช้วัตถุบนพาเนล</para>
    <para>รูปต่อไปนี้แสดงลิ้นชักที่เปิดออก ซึ่งบรรจุวัตถุพาเนลสองชิ้น</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>ลิ้นชักที่เปิดออก มีคำบรรยายภาพอยู่ในเนื้อความ</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>ลูกศรที่อยู่บนไอคอนลิ้นชักบ่งบอกว่าไอคอนนั้น ๆ ใช้เป็นลิ้นชักหรือเมนู</para>
    <para>คุณสามารถเพิ่ม เคลื่อนย้าย และลบวัตถุในลิ้นชักได้ด้วยวิธีเดียวกับที่ทำกับวัตถุบนพาเนล</para>
    <section id="gospanel-42">
      <title>การเปิดและปิดลิ้นชัก</title>
      <indexterm>
        <primary>ลิ้นชัก</primary>
        <secondary>การเปิด</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ลิ้นชัก</primary>
        <secondary>การปิด</secondary>
      </indexterm>
      <para>การเปิดลิ้นชัก ทำได้โดยคลิกที่ไอคอนของลิ้นชักในพาเนล คุณสามารถปิดลิ้นชักได้ด้วยวิธีการต่าง ๆ ต่อไปนี้:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>คลิกที่ไอคอนของลิ้นชัก</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>คลิกที่ปุ่มซ่อนลิ้นชัก</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="gospanel-420">
      <title>การเพิ่มลิ้นชักในพาเนล</title>
      <indexterm>
        <primary>ลิ้นชัก</primary>
        <secondary>การเพิ่มในพาเนล</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถเพิ่มลิ้นชักในพาเนลได้ด้วยวิธีต่าง ๆ ดังนี้:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>จากเมนูผุดขึ้นของพาเนล</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>คลิกขวาที่พื้นที่ว่างบนพาเนล แล้วเลือก <guimenu>เพิ่มลงในพาเนล</guimenu></para></listitem>
            <listitem><para>จากกล่องโต้ตอบ <application>เพิ่มลงในพาเนล</application> เลือก <guilabel>ลิ้นชัก</guilabel> จากนั้นคลิกปุ่ม <guibutton>เพ่ิม</guibutton> แล้วคลิก <guibutton>ปิด</guibutton></para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>จากเมนูใด ๆ</term>
        <listitem>
          <para>คุณสามารถเพิ่มเมนูเข้าเป็นลิ้นชักในพาเนลได้</para>
          <para>การเพิ่มเมนูเข้าเป็นลิ้นชักในพาเนล ทำได้โดยเปิดเมนูจากพาเนลนั้น คลิกขวาที่ตัวเรียกโปรแกรมในเมนู แล้วเลือก <menuchoice><guimenu>เมนูทั้งหมด</guimenu><guimenuitem>เพิ่มลงเป็นลิ้นชักในพาเนล</guimenuitem></menuchoice></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section id="gospanel-54">
      <title>การเพิ่มวัตถุในลิ้นชัก</title>
      <indexterm>
        <primary>ลิ้นชัก</primary>
        <secondary>การเพิ่มวัตถุใน</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถเพิ่มวัตถุในลิ้นชักได้ด้วยวิธีเดียวกับที่เพิ่มวัตถุในพาเนล ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para>
    </section>
    <section id="gospanel-550">
      <title>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติลิ้นชัก</title>
      <indexterm>
        <primary>ลิ้นชัก</primary>
        <secondary>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติ</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของลิ้นชักแต่ละอันแยกต่างหากจากกันได้ ตัวอย่างเช่น คุณสามารถปรับเปลี่ยนรูปลักษณ์ของลิ้นชัก หรือกำหนดให้ลิ้นชักมีปุ่มซ่อนหรือไม่ได้</para>
      <para>การปรับเปลี่ยนคุณสมบัติลิ้นชัก ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>คลิกขวาที่ลิ้นชัก แล้วเลือก <guimenuitem>คุณสมบัติ</guimenuitem> เพื่อเปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติลิ้นชัก</guilabel> กล่องโต้ตอบดังกล่าวจะมีหัวข้อแท็บ <guilabel>ทั่วไป</guilabel></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>กำหนดคุณสมบัติของลิ้นชักในกล่องโต้ตอบ ตารางต่อไปนี้จะอธิบายองค์ประกอบต่าง ๆ ในหัวข้อแท็บ <guilabel>ทั่วไป</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>องค์ประกอบ</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>คำอธิบาย</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>ขนาด</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>กำหนดความกว้างของลิ้นชักเมื่อเปิดออก</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>ไอคอน</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>เลือกไอคอนที่จะใช้แทนลิ้นชัก โดยคลิกที่ปุ่ม <guibutton>ไอคอน</guibutton> เพื่อเปิดกล่องโต้ตอบเลือกไอคอน จากนั้นเลือกไอคอนที่ต้องการ แล้วคลิก <guibutton>ตกลง</guibutton> เพื่อยืนยัน</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>แสดงปุ่มซ่อนพาเนล</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงปุ่มซ่อนบนพาเนล ซึ่งเมื่อคุณคลิกปุ่มซ่อนปุ่มใดปุ่มหนึ่งดังกล่าว ลิ้นชักก็จะปิด</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>แสดงลูกศรบนปุ่มซ่อน</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงลูกศรบนปุ่มซ่อน ถ้ามีการเปิดใช้ปุ่มซ่อน</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>คุณสามารถใช้หัวข้อแท็บ <guilabel>พื้นหลัง</guilabel> กำหนดพื้นหลังของลิ้นชักได้ สำหรับการกำหนดค่าในหัวข้อแท็บ <guilabel>พื้นหลัง</guilabel> นี้ ดูขั้นตอนได้ที่ <xref linkend="panel-properties"/> นอกจากนี้ คุณยังสามารถลากสีหรือรูปภาพมาวางที่ลิ้นชัก เพื่อกำหนดเป็นพื้นหลังของลิ้นชักได้ด้วย ดูข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ <xref linkend="panel-properties-background"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>คลิกปุ่ม <guibutton>ปิด</guibutton> เพื่อปิดกล่องโต้ตอบ <guilabel>คุณสมบัติลิ้นชัก</guilabel></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="panel-default">
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    <title>วัตถุพาเนลปริยาย</title>
    
    <para>หัวข้อนี้จะบรรยายเรื่องวัตถุพาเนลที่อยู่ในพื้นโต๊ะมาตรฐานของ GNOME</para>
    
    <section id="panel-windowselector"> 
      <title>แอพเพล็ตรายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</title>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosmetacity-27"/>   
      <indexterm>
        <primary>พาเนลขอบบน</primary>
        <secondary>ไอคอนรายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</primary>
        <secondary>พาเนลขอบบน</secondary>
      </indexterm>
      <para>คุณสามารถดูรายชื่อของหน้าต่างทั้งหมดที่กำลังเปิดอยู่ และเลือกหน้าต่างที่จะโฟกัสได้ โดยคลิกที่แอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application> ภาพต่อไปนี้แสดงตัวอย่างของแอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application></para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>แอพเพล็ตรายชื่อหน้าต่างแบบเมนู ซึ่งเปิดจากพาเนลขอบบน</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>การโฟกัสไปที่หน้าต่าง ทำได้โดยเลือกหน้าต่างที่ต้องการจากแอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application></para>
      <para><application>รายชื่อหน้าต่างแบบเมนู</application> จะแสดงรายชื่อหน้าต่างจากพื้นที่ทำงานทั้งหมด หน้าต่างที่อยู่ในพื้นที่ทำงานอื่นที่ไม่ใช่พื้นที่ทำงานปัจจุบันจะอยู่ใต้เส้นแบ่ง</para>
    </section>  

    <section id="panels-notification-area">
      <title>แอพเพล็ตพื้นที่แจ้งเหตุ</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gospanel-567"/>         
      <indexterm>
        <primary>แอพเพล็ต</primary>
        <secondary>พื้นที่แจ้งเหตุ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>วัตถุพาเนล</primary>
        <secondary>แอพเพล็ตพื้นที่แจ้งเหตุ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>แอพเพล็ตพื้นที่แจ้งเหตุ</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>ไอคอนพื้นที่แจ้งเหตุ</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>แอพเพล็ต <application>พื้นที่แจ้งเหตุ</application> จะแสดงไอคอนจากโปรแกรมต่าง ๆ เพื่อบ่งบอกถึงกิจกรรมของโปรแกรมนั้น ๆ ตัวอย่างเช่น เมื่อคุณใช้โปรแกรม <application>เครื่องเล่นซีดี</application> เล่นซีดี ก็จะมีไอคอนปรากฏในแอพเพล็ต <application>พื้นที่แจ้งเหตุ</application> รูปภาพข้างต้นเป็นตัวอย่างของไอคอนรูปซีดีในแอพเพล็ต <application>พื้นที่แจ้งเหตุ</application></para>
    </section>
     
    <section id="goseditmainmenu-65">
      <title>แถบเมนู</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para><application>แถบเมนู</application> ประกอบด้วยเมนู <guimenu>โปรแกรม</guimenu>, <guimenu>ที่หลัก ๆ</guimenu> และ <guimenu>ระบบ</guimenu> คุณสามารถเข้าถึงโปรแกรม คำสั่ง และตัวเลือกค่าตั้งมาตรฐานต่าง ๆ เกือบทั้งหมดได้จากเมนูใน <application>แถบเมนู</application> ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการใช้แถบเมนูบนพาเนลได้ที่ <xref linkend="menubar"/></para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section id="windowlist">
  <title>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</title>

	 <para>แอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ช่วยให้คุณจัดการหน้าต่างที่กำลังเปิดอยู่บนพื้นโต๊ะ GNOME ได้ <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> จะใช้ปุ่มหนึ่งปุ่มแทนหน้าต่างหนึ่งบานหรือกลุ่มหน้าต่างหนึ่งกลุ่มที่เปิดอยู่ ปุ่มดังกล่าวจะมีสถานะต่าง ๆ ขึ้นอยู่กับสถานะของหน้าต่างที่ปุ่มนั้น ๆ เป็นตัวแทนอยู่ ตารางต่อไปนี้จะอธิบายถึงสถานะต่าง ๆ ที่เป็นไปได้ของปุ่มใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application></para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>สถานะ</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>หมายถึง...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>ปุ่มถูกกดลง</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>หน้าต่างได้โฟกัสอยู่</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>ปุ่มสีจาง ข้อความบนปุ่มอยู่ในวงเล็บเหลี่ยม</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>หน้าต่างถูกย่อเก็บ</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>ปุ่มไม่ได้ถูกกดลง และไม่ได้มีสีจาง</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>หน้าต่างถูกแสดงอยู่บนพื้นโต๊ะ และไม่ได้ถูกย่อเก็บ</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>มีตัวเลขในวงเล็บต่อท้ายป้ายชื่อปุ่ม</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>ปุ่มนั้นแทนกลุ่มของปุ่มหลายปุ่ม</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section id="windowlist-usage"> 
	 <title>วิธีใช้</title> 
	 <para>คุณสามารถใช้ <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ทำสิ่งต่อไปนี้ได้:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>ให้โฟกัสกับหน้าต่าง</para>
	<para>ถ้าคุณคลิกที่ปุ่มใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ที่แทนหน้าต่างที่อยู่บนพื้นโต๊ะ แต่ยังไม่ได้โฟกัส ก็จะให้โฟกัสกับหน้าต่างนั้น</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>ย่อเก็บหน้าต่าง</para>
	<para>ถ้าคุณคลิกที่ปุ่มใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ที่แทนหน้าต่างที่ได้โฟกัสอยู่ ก็จะย่อเก็บหน้าต่างนั้น</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>เรียกคืนหน้าต่างที่ถูกย่อเก็บ</para>
	<para>ถ้าคุณคลิกที่ปุ่มใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ที่แทนหน้าต่างที่ถูกย่อเก็บอยู่ ก็จะเรียกหน้าต่างนั้นคืนมา</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>คุณสามารถเปลี่ยนลำดับของปุ่มต่าง ๆ ใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ได้โดยลากปุ่มไปที่ตำแหน่งอื่นใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application></para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section id="windowlist-prefs"> 
	 <title>การปรับแต่ง</title> 
	 <para>การตั้งค่าแอพเพล็ต <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> ทำได้โดยคลิกขวาที่ที่จับด้านซ้ายสุด แล้วเลือก <guimenuitem>ปรับแต่ง</guimenuitem> คุณสามารถปรับเปลี่ยนค่าต่าง ๆ ได้ดังนี้:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>เนื้อหารายชื่อหน้าต่าง</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>กำหนดกลุ่มหน้าต่างที่จะแสดงใน <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> โดยเลือกตัวเลือกใดตัวเลือกหนึ่งต่อไปนี้:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>แสดงหน้าต่างจากพื้นที่ทำงานปัจจุบัน</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงเฉพาะหน้าต่างที่อยู่ในพื้นที่ทำงานปัจจุบันเท่านั้น</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>แสดงหน้าต่างจากพื้นที่ทำงานทั้งหมด</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้แสดงหน้าต่างที่เปิดอยู่ทั้งหมดในทุกพื้นที่ทำงาน</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>การรวมกลุ่มหน้าต่าง</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>กำหนดว่าเมื่อไรจะให้ <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> รวมกลุ่มหน้าต่างที่เป็นของโปรแกรมเดียวกันเข้าด้วยกัน โดยเลือกตัวเลือกใดตัวเลือกหนึ่งต่อไปนี้:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>อย่ารวมกลุ่มหน้าต่าง</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าไม่ต้องการให้รวมกลุ่มหน้าต่างของโปรแกรมเดียวกันเข้าเป็นปุ่มเดียวเลย</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>รวมกลุ่มหน้าต่างเมื่อมีเนื้อที่จำกัด</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้รวมกลุ่มหน้าต่างของโปรแกรมเดียวกันเข้าเป็นปุ่มเดียว เมื่อเหลือพื้นที่จำกัดบนพาเนล</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>รวมกลุ่มหน้าต่างเสมอ</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้รวมกลุ่มหน้าต่างของโปรแกรมเดียวกันเข้าเป็นปุ่มเดียวเสมอ</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>การเรียกคืนหน้าต่างที่ถูกย่อเก็บ</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>กำหนดวิธีการที่ <application>รายชื่อหน้าต่างแบบแถบ</application> จะเรียกคืนหน้าต่าง โดยเลือกตัวเลือกใดตัวเลือกหนึ่งต่อไปนี้:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>ขยายคืนกลับพื้นที่ทำงานปัจจุบัน</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการเรียกคืนหน้าต่างสู่พื้นที่ทำงานปัจจุบัน แม้ว่าเดิมหน้าต่างจะไม่ได้อยู่ในพื้นที่ทำงานปัจจุบันก็ตาม</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>ขยายคืนกลับพื้นที่ทำงานดั้งเดิม</guilabel></para>
	 	<para>เลือกตัวเลือกนี้ถ้าต้องการให้สลับไปยังพื้นที่ทำงานดั้งเดิมที่หน้าต่างเคยอยู่ เมื่อเรียกคืนหน้าต่าง</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>ตัวเลือกเหล่านี้จะมีให้เมื่อมีการเลือก <guilabel>แสดงหน้าต่างจากพื้นที่ทำงานทั้งหมด</guilabel> ในหัวข้อ <guilabel>เนื้อหารายชื่อหน้าต่าง</guilabel> เท่านั้น</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
