<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="sessions">
  <title>วาระการใช้เดสก์ท็อป</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosgetstarted-1"/>

  <remark>ต้องปรับปรุงการเกริ่นนำ</remark>
  <remark>บทนี้ต้องแก้ไขเพิ่มเติมอีก</remark>

  <highlights>
    <para>บทนี้จะอธิบายเกี่ยวกับสิ่งที่คุณต้องรู้เพื่อที่จะเข้าและออกจาก GNOME รวมทั้งการเริ่ม การจัดการ และการจบวาระเดสก์ท็อป</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>การเริ่มวาระ</title>
    <indexterm>
      <primary>วาระ</primary>
      <secondary>การเริ่ม</secondary>
    </indexterm>
    <para><firstterm>วาระ (session)</firstterm> หมายถึงช่วงเวลาที่คุณเข้าใช้งาน GNOME ตั้งแต่เข้าระบบจนออกจากระบบ โดยในระหว่างวาระ คุณอาจจะใช้โปรแกรม พิมพ์เอกสาร ท่องเว็บ ฯลฯ</para>
    <para>การเข้าสู่ระบบ GNOME จะเป็นการเริ่มวาระของคุณ หน้าจอเข้าระบบคือประตูผ่านเข้าสู่เดสก์ท็อป GNOME โดยเป็นจุดที่คุณจะป้อนชื่อผู้ใช้และรหัสผ่าน รวมทั้งเลือกตัวเลือกต่าง ๆ เช่น ภาษาที่จะใช้ใน GNOME ในระหว่างวาระของคุณ</para>
    <tip><para>โดยปกติแล้ว การออกจากระบบก็จะเป็นการจบวาระด้วย แต่คุณสามารถเลือกที่จะบันทึกสถานะของวาระของคุณไว้ เพื่อจะฟื้นขึ้นมาทำงานต่อในการใช้ GNOME ครั้งต่อไปได้ ดู <xref linkend="gosstartsession-2"/></para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>การเข้าสู่ระบบ GNOME</title>
      <indexterm>
        <primary>วาระ</primary>
        <secondary>การเข้าระบบ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>การเข้าระบบ</primary>
        <secondary>สู่วาระ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>เริ่มวาระ</primary>
      </indexterm>
      <para>การเข้าสู่วาระ ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>ที่หน้าจอเข้าระบบ คลิกที่ไอคอน <guilabel>วาระ</guilabel> แล้วเลือก GNOME จากรายชื่อระบบเดสก์ท็อปที่มี ผู้ใช้ส่วนใหญ่ไม่จำเป็นต้องทำขั้นนี้ เนื่องจาก GNOME มักเป็นเดสก์ท็อปปริยายอยู่แล้ว</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ป้อนชื่อผู้ใช้ของคุณในช่อง <guilabel>ชื่อผู้ใช้</guilabel> ของหน้าจอเข้าระบบ แล้วกด <keycap>Enter</keycap></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ป้อนรหัสผ่านของคุณในช่อง <guilabel>รหัสผ่าน</guilabel> ของหน้าจอเข้าระบบ แล้วกด <keycap>Enter</keycap></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>เมื่อคุณผ่านการเข้าระบบแล้ว GNOME จะใช้เวลาสั้น ๆ ในการเริ่มทำงาน เมื่อทุกอย่างเรียบร้อย คุณจะเห็นพื้นโต๊ะ และสามารถเริ่มใช้เครื่องได้ทันที</para>
      <para>ถ้าเป็นการเข้าระบบครั้งแรกของคุณ โปรแกรมจัดการวาระก็จะสร้างวาระใหม่ให้ แต่ถ้าคุณเคยเข้าระบบมาก่อนแล้ว และได้บันทึกค่าต่าง ๆ ของวาระครั้งก่อนไว้ก่อนที่จะออกจากระบบ โปรแกรมจัดการวาระก็จะฟื้นวาระเดิมของคุณให้</para>
      <para>ถ้าคุณต้องการจะปิดเครื่อง หรือเริ่มเปิดระบบใหม่ก่อนจะเข้าระบบ ก็ให้คลิกที่ไอคอน <guilabel>ระบบ</guilabel> ในหน้าจอเข้าระบบ จะปรากฏกล่องโต้ตอบขึ้นมา ให้เลือกตัวเลือกที่คุณต้องการ แล้วคลิก <guibutton>ตกลง</guibutton></para>
      <para>ผู้จัดแจกหรือผู้จำหน่ายระบบปฏิบัติการของคุณอาจมีการเปลี่ยนหน้าจอเข้าระบบโดยตัดไอคอน <guilabel>ระบบ</guilabel> ออกไป ในกรณีนี้ ตัวเลือกสำหรับการปิดเครื่องจะอยู่ที่ไอคอน <guilabel>อื่นๆ</guilabel> หรืออาจใช้ปุ่ม <guibutton>ปิดเครื่อง</guibutton> ต่างหากก็ได้</para>
<!--What about failsafe gnome?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>การเปลี่ยนภาษา</title>
      <indexterm>
        <primary>วาระ</primary>
        <secondary>เปลี่ยนภาษา, เข้าระบบ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ภาษา, เปลี่ยนเมื่อเข้าระบบ</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>การเข้าระบบ</primary>
        <secondary>สู่วาระในภาษาอื่น</secondary>
      </indexterm>
      <para>การเข้าสู่วาระในภาษาอื่น ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>ที่หน้าจอเข้าระบบ คลิกที่ไอคอน <guilabel>ภาษา</guilabel> แล้วเลือกภาษาที่ต้องการจากรายชื่อภาษาที่มี</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ป้อนชื่อผู้ใช้ของคุณในช่อง <guilabel>ชื่อผู้ใช้</guilabel> ของหน้าจอเข้าระบบ แล้วกด <keycap>Enter</keycap></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ป้อนรหัสผ่านของคุณในช่อง <guilabel>รหัสผ่าน</guilabel> ของหน้าจอเข้าระบบ แล้วกด <keycap>Enter</keycap></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>การเปลี่ยนภาษาขณะเข้าระบบ เป็นการเปลี่ยนภาษาของส่วนติดต่อผู้ใช้เท่านั้น ไม่ใช่การกำหนดผังแป้นพิมพ์ หากต้องการเปลี่ยนผังแป้นพิมพ์ ก็ทำได้โดยใช้แอพเพล็ต <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>ภาษาแป้นพิมพ์</application></ulink></para>
      </note>
      <tip>
        <para>Your system distributor or vendor may have altered the login 
        screen so that it no longer has a <guilabel>Language</guilabel> icon. 
        In this case, the option to change the session's language may be found by clicking the <guilabel>Other</guilabel> icon.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lock-screen">
    <title>การล็อคหน้าจอ</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>ไอคอนล็อคหน้าจอ</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>วาระ</primary>
      <secondary>การล็อคหน้าจอ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>การล็อคหน้าจอ</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ปุ่มล็อค</primary>
    </indexterm>
    <para>การล็อคหน้าจอ จะป้องกันไม่ให้บุคคลอื่นเข้าใช้โปรแกรมหรือดูข้อมูลต่าง ๆ ของคุณ ทำให้คุณสามารถลุกจากคอมพิวเตอร์ได้โดยไม่ต้องเฝ้าเครื่องไว้ ขณะที่หน้าจอถูกล็อคไว้นั้น <link linkend="prefs-screensaver">โปรแกรมรักษาหน้าจอ</link> ก็จะทำงาน</para>
    
    <para>การล็อคหน้าจอ ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>เลือกเมนู <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guimenuitem>ล็อคหน้าจอ</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ถ้ามีปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> อยู่ในพาเนล คุณสามารถคลิกที่ปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> ได้เช่นกัน</para>
        <note><para>ปุ่ม <guibutton>ล็อคหน้าจอ</guibutton> ไม่มีในพาเนลปริยาย การเพิ่มปุ่มนี้ ดูได้ที่ <xref linkend="panels-addobject"/></para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>การปลดล็อคหน้าจอ ทำได้โดยขยับเมาส์หรือกดปุ่มใดก็ได้บนแป้นพิมพ์ แล้วป้อนรหัสผ่านในกล่องโต้ตอบ และกด <keycap>Enter</keycap></para>
    <para>ถ้าผู้ใช้คนอื่นต้องการใช้เครื่องขณะที่ถูกล็อคอยู่ ก็สามารถทำได้โดยขยับเมาส์หรือกดปุ่มใดปุ่มหนึ่งบนแป้นพิมพ์ แล้วคลิก <guibutton>สลับผู้ใช้</guibutton> จะปรากฏหน้าจอเข้าระบบให้เข้าระบบด้วยบัญชีผู้ใช้ของเขาได้ โดยผู้ใช้ดังกล่าวจะไม่สามารถเข้าใช้โปรแกรมหรือดูข้อมูลต่าง ๆ ของคุณได้ และเมื่อเขาออกจากระบบ หน้าจอก็จะถูกล็อคอีกครั้ง และคุณก็สามารถกลับเข้าทำงานต่อในวาระเดิมได้ โดยปลดล็อคหน้าจอ</para>
  <para>คุณสามารถฝากข้อความถึงผู้ใช้ที่ล็อคหน้าจออยู่ได้ด้วย โดยขยับเมาส์หรือกดปุ่มใดปุ่มหนึ่งบนแป้นพิมพ์ แล้วคลิก <guibutton>ฝากข้อความ</guibutton> จากนั้นก็พิมพ์ข้อความลงในช่องข้อความ แล้วกด <guibutton>บันทึก</guibutton> ข้อความของคุณจะปรากฏเมื่อผู้ใช้นั้นปลดล็อคหน้าจอ</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>การกำหนดโปรแกรมที่จะเปิดโดยอัตโนมัติเมื่อเข้าระบบ</title>
    <indexterm>
      <primary>เครื่องมือปรับแต่ง</primary>
      <secondary>วาระ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>วาระ</primary>
      <secondary>โปรแกรมเริ่ม</secondary>
    </indexterm>
  <para>คุณสามารถเลือกกำหนดให้เปิดบางโปรแกรมโดยอัตโนมัติเมื่อเข้าระบบได้ ตัวอย่างเช่น คุณอาจต้องการให้เปิดเว็บเบราว์เซอร์ทันทีที่คุณเข้าระบบ โปรแกรมที่เปิดทำงานโดยอัตโนมัติเมื่อเข้าระบบ เรียกว่า <firstterm>โปรแกรมเริ่มวาระ</firstterm> โปรแกรมเริ่มวาระจะมีการบันทึกไว้โดยอัตโนมัติ และจะปิดอย่างปลอดภัยโดยโปรแกรมจัดการวาระเมื่อคุณออกจากระบบ และจะเริ่มทำงานใหม่เมื่อคุณเข้าระบบครั้งต่อไป</para>
  <para>เครื่องมือปรับแต่ง <application>วาระ</application> จะช่วยคุณกำหนดโปรแกรมที่จะเปิดทำงานโดยอัตโนมัติเมื่อคุณเข้าระบบได้ เครื่องมือนี้มีแท็บสองแท็บ คือ แท็บ <guilabel>โปรแกรมเริ่มวาระ</guilabel> และแท็บ <guilabel>ตัวเลือก</guilabel></para>

    <sect2 id="gosstartsession-21">
      <title>แท็บโปรแกรมเริ่มวาระ</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-6"/>
        <anchor id="gosstartsession-10"/>
      <para>คุณสามารถใช้แท็บ <guilabel>โปรแกรมเริ่มวาระ</guilabel> ในการเพิ่ม แก้ไข และลบโปรแกรมเริ่มวาระต่าง ๆ ได้</para>
      <para>รายชื่อของโปรแกรมเริ่มวาระจะแสดงไว้ในแท็บนี้ รายชื่อจะมีคำบรรยายสั้น ๆ เกี่ยวกับแต่ละโปรแกรม พร้อมกล่องกาซึ่งบ่งบอกว่าโปรแกรมเริ่มวาระนั้น ๆ ถูกเปิดใช้หรือไม่ โปรแกรมที่ไม่ได้เปิดใช้จะไม่เปิดทำงานโดยอัตโนมัติเมื่อคุณเข้าระบบ</para>

      <sect3 id="gosstartsession-211">
       <title>การเปิดใช้/ปิดใช้โปรแกรมเริ่มวาระ</title>
       <para>การเปิดใช้โปรแกรมเริ่มวาระหนึ่ง ๆ เพื่อให้เปิดทำงานโดยอัตโนมัติ ทำได้โดยกาเลือกที่กล่องกาของโปรแกรมนั้น ๆ</para>
       <para>การปิดโปรแกรมเริ่มวาระเพื่อไม่ให้เปิดทำงานโดยอัตโนมัติ ก็ทำได้โดยเลิกกาที่กล่องกาดังกล่าว</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-212">
       <title>การเพิ่มโปรแกรมเริ่มวาระตัวใหม่</title>
       <para>การเพิ่มโปรแกรมเริ่มวาระตัวใหม่ ทำได้ตามขั้นตอนต่อไปนี้:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>คลิกปุ่ม <guibutton>เพิ่ม</guibutton> ซึ่งจะเปิดกล่องโต้ตอบ <application>เพิ่มโปรแกรมเริ่มวาระ</application></para>
        </step>
        <step>
         <para>ใช้ช่องป้อน <guilabel>ชื่อ</guilabel> ตั้งชื่อของโปรแกรมเริ่มวาระตัวใหม่</para>
        </step>
        <step>
         <para>ใช้ช่องป้อน <guilabel>คำสั่ง</guilabel> กำหนดคำสั่งที่จะใช้เรียกโปรแกรม ตัวอย่างเช่น คำสั่ง <userinput>gedit</userinput> จะเรียก <application>เครื่องมือแก้ไขข้อความ Gedit</application> ขึ้นมาทำงาน ถ้าคุณไม่ทราบคำสั่ง ก็สามารถคลิก <guibutton>เรียกดู</guibutton> เพื่อเลือกคำสั่งจากพาธได้</para>
        </step>
        <step>
         <para>ป้อนคำบรรยายของโปรแกรมในช่องป้อน <guilabel>หมายเหตุ</guilabel> ซึ่งคำบรรยายนี้จะใช้แสดงประกอบโปรแกรมในรายชื่อโปรแกรมเริ่มวาระ</para>
        </step>
        <step>
         <para>คลิก <guibutton>ตกลง</guibutton> โปรแกรมที่ป้อนจะถูกเพิ่มเข้าในรายชื่อโปรแกรมเริ่มวาระ โดยกากล่องกา (คือเปิดใช้) ไว้ด้วย</para>
        </step>
       </procedure>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-213">
       <title>การลบโปรแกรมเริ่มวาระ</title>
       <para>การลบโปรแกรมเริ่มวาระ ทำได้โดยเลือกโปรแกรมที่ต้องการในรายชื่อโปรแกรมเริ่มวาระ แล้วกด <guibutton>เอาออก</guibutton></para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-214">
       <title>การแก้ไขโปรแกรมเริ่มวาระ</title>
       <para>การแก้ไขโปรแกรมเริ่มวาระที่มีอยู่ ทำได้โดยเลือกโปรแกรมที่ต้องการจากรายชื่อโปรแกรมเริ่มวาระ แล้วคลิก <guibutton>แก้ไข</guibutton> จะปรากฏกล่องโต้ตอบให้คุณสามารถแก้ไขคุณสมบัติต่าง ๆ ของโปรแกรมได้ ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับตัวเลือกต่าง ๆ ที่มีในกล่องโต้ตอบนี้ได้จาก <xref linkend="gosstartsession-212"/></para>
      </sect3>
    </sect2>
    
    <sect2 id="gosstartsession-22">
      <title>แท็บตัวเลือกเกี่ยวกับวาระ</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-9"/>
        <anchor id="gosgetstarted-74"/>
      <para>โปรแกรมจัดการวาระสามารถจดจำโปรแกรมที่เปิดทำงานอยู่ในขณะที่คุณออกจากระบบ และเปิดให้ใหม่ในครั้งต่อไปที่คุณเข้าระบบได้ ถ้าคุณต้องการให้ทำเช่นนั้นทุกครั้งที่คุณออกจากระบบ ก็ให้กาเลือก <guilabel>จำรายชื่อโปรแกรมที่ทำงานอยู่โดยอัตโนมัติเมื่อออกจากระบบ</guilabel> แต่ถ้าคุณต้องการให้จำแค่ครั้งเดียว ก็กดปุ่ม <guibutton>จำรายชื่อโปรแกรมที่ทำงานอยู่</guibutton> ก่อนออกจากระบบ</para>
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 id="shutdown">
    <title>การจบวาระ</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm>
      <primary>วาระ</primary>
      <secondary>การจบ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>วาระ</primary>
      <secondary>การออกจากระบบ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>การออกจากระบบ</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>การออก</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>การปิดเครื่อง</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>เมื่อคุณใช้เครื่องเสร็จแล้ว คุณสามารถเลือกการกระทำอย่างใดอย่างหนึ่งต่อไปนี้:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>ออกจากระบบ เพื่อให้เครื่องว่างให้ผู้ใช้อื่นเข้าใช้งานได้ โดยเลือกเมนู <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guimenuitem>ออกจากระบบ (ผู้ใช้ <replaceable>ชื่อผู้ใช้</replaceable>)</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ปิดเครื่องและปิดการจ่ายไฟ โดยเลือกเมนู <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guimenuitem>ปิดเครื่อง</guimenuitem></menuchoice> และคลิก <guibutton>ปิดเครื่อง</guibutton> ในกล่องโต้ตอบที่ปรากฏ</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>นอกจากนี้ คุณยังอาจ <firstterm>จำศีล (Hibernate)</firstterm> คอมพิวเตอร์ของคุณได้ด้วย ขึ้นอยู่กับชนิดของเครื่องที่คุณใช้ ในระหว่างการจำศีลเครื่อง เครื่องจะใช้พลังงานน้อยกว่าปกติ โดยมีการรักษาสถานะของโปรแกรมและเอกสารต่าง ๆ ที่เปิดอยู่ไว้ และจะยังคงเปิดอยู่เหมือนเดิมเมื่อเครื่องฟื้นกลับจากสถานะจำศีล คุณสามารถฟื้นกลับจากการจำศีลเครื่องได้โดยขยับเมาส์หรือกดปุ่มใดปุ่มหนึ่งบนแป้นพิมพ์</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>ผู้จัดแจกและผู้จำหน่ายบางเจ้า อาจเปิดให้คุณจำศีลเครื่องคอมพิวเตอร์ของคุณได้สองแบบ โดยมักจะเรียกว่า จำศีล และ <firstterm>พักเครื่อง (Suspend)</firstterm> ทั้งสองวิธีจะรักษาสถานะแฟ้มและโปรแกรมต่าง ๆ ที่เปิดอยู่ไว้ แต่แบบแรกจะปิดระบบจ่ายไฟของเครื่องไปเลย ในขณะที่แบบหลังเครื่องจะยังคงทำงานอยู่ แต่ใช้ไฟน้อยกว่าปกติ</para>
    </note>
       
    <para>เมื่อคุณจบวาระ โปรแกรมต่าง ๆ ที่มีงานค้างยังไม่บันทึกจะเตือนคุณ คุณสามารถเลือกที่จะบันทึกงาน หรือจะยกเลิกคำสั่งออกจากระบบหรือปิดเครื่องก็ได้</para>

    <para>ก่อนที่จะจบวาระ คุณอาจต้องการบันทึกค่าปัจจุบันไว้ เพื่อฟื้นวาระขึ้นมาใหม่ในภายหลังได้ ในเครื่องมือปรับแต่ง <link linkend="prefs-sessions"><application>วาระ</application></link> คุณสามารถเลือกตัวเลือกให้บันทึกค่าปัจจุบันเมื่อออกจากระบบได้</para>
  </sect1>
</chapter>
