<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="pt"><title>A Controlar Acessos aos Serviços</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-30</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>2008-03-05</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Manter a segurança do seu sistema é extremamente importante, e uma das abordagens para esta tarefa é gerir cuidadosamente o acesso aos serviços do sistema. O seu sistema pode precisar de disponibilizar acesso livre a determinados serviços (Por exemplo, <command>httpd</command> se está a correr um servidor Web). Contudo, se não precisa de disponibilizar um serviço, deve desligá-lo para minimizar a exposição a possíveis ataques.</para><para>Existem diferentes métodos para gerir o acesso a serviços do sistema. Escolha o método de gestão a utilizar baseado no serviço, na configuração do sistema, e no seu nível de conhecimentos em Linux.</para><para>A forma mais fácil de negar acesso a um serviço é desligá-lo. Tanto os serviços geridos pelo <command>xinetd</command> como os serviços da hierarquia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (também conhecidos como serviços SysV) podem ser configurados a iniciar e parar com a <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>Manter a segurança do seu sistema é extremamente importante, e uma das abordagens para esta tarefa é gerir cuidadosamente o acesso aos serviços do sistema. O seu sistema pode precisar de disponibilizar acesso livre a determinados serviços (Por exemplo, <command>httpd</command> se está a correr um servidor Web). Contudo, se não precisa de disponibilizar um serviço, deve desligá-lo para minimizar a exposição a possíveis ataques.</para><para>Existem diferentes métodos para gerir o acesso a serviços do sistema. Escolha o método de gestão a utilizar baseado no serviço, na configuração do sistema, e no seu nível de conhecimentos em Linux.</para><para>A forma mais fácil de negar acesso a um serviço é desligá-lo. Tanto os serviços geridos pelo <command>xinetd</command> como os serviços da hierarquia <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (também conhecidos como serviços SysV) podem ser configurados a iniciar e parar com a <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Ferramenta de Configuração de Serviços</see></indexterm><para>Precisa de estar a executar o sistema <application>X</application> Window e ter privilégios de root para utilizar a Ferramenta de Configuração de Serviços. Para iniciar a aplicação no ambiente de trabalho, aceda ao <menuchoice><guimenu>menu principal no painel (o menu com o icon "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema<guisubmenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu><guimenuitem>Serviços</guimenuitem></guisubmenu></guisubmenu></menuchoice></para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></primary></indexterm><para>A <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application> é uma aplicação gráfica para configurar que serviços SysV no directório <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> são iniciados no arranque da máquina (para o níveis de execução 3, 4 e 5) e que serviços <command>xinetd</command> estão activos. Também permite iniciar, parar e reiniciar serviços.</para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>A configurar serviços de rede</para></textobject></mediaobject></figure><para>A <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application> lista os serviços do directório <filename>/etc/rc.d/init.d</filename>, assim como os serviços controlados pelo <command>xinetd</command>. Clique no nome do serviço na lista existente no lado esquerdo da aplicação para ver uma breve descrição do serviço, assim como o estado do mesmo. Se se tratar de um serviço SysV, o estado da janela mostrará se o serviço está presentemente em execução.</para><para>Para iniciar, parar ou reiniciar um serviço imediatamente, seleccione o serviço da lista e clique no botão apropriado na barra de ferramentas (ou escolha a acção no menu <guimenu>Serviço</guimenu>). Se se tratar de um serviço <command>xinetd</command>, os botões estão desactivados porque estes serviços não podem ser parados ou iniciados individualmente.</para><note><title>Nota</title><para>Quando grava alterações aos serviços <command>xinetd</command>, o <command>xinetd</command> é reiniciado, e as alterações entram imediatamente em vigor. Quando grava alterações a outros serviços, o nível de execução é reconfigurado, mas as alterações não têm efeito imediato.</para></note><para>Para activar um serviço, seleccione o serviço da lista e clique num dos botões <guibutton>Activar</guibutton>, <guibutton>Desactivar</guibutton> ou (para activar um serviço SysV num nível de execução não standard) <guibutton>Personalizar</guibutton> da barra de ferramentas ou escolha a acção equivalente no menu <guimenu>Serviço</guimenu>. No caso dum serviço SysV, a configuração do nível de execução é alterada, mas o nível de execução não é reiniciado, portanto, as alterações não têm efeito imediato.</para><para>Como exemplo: se desactivar o serviço <command>httpd</command>, a configuração do nível de execução muda para que o <command>httpd</command> não inicie no arranque da máquina. Contudo, o nível de execução actual não é reiniciado, portanto o <command>httpd</command> continua em execução. Neste momento, seleccione uma das seguintes opções:</para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Para o serviço <command>httpd</command> - Parar o serviço seleccionando-o na lista e clicando no botão <guibutton>Parar</guibutton>. O estado do serviço será actualizado em conformidade.</para></listitem><listitem><para>Reinicializar o nível de execução — Reinicialize o nível de execução indo a uma consola e digitando o comando <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (onde <replaceable>x</replaceable> é o número do nível de execução; por exemplo, 3.). Esta opção é recomendada se activou ou desactivou múltiplos serviços e deseja activar as alterações imediatamente.</para></listitem><listitem><para>Não fazer mais nada — Você não precisa de parar o serviço <command>httpd</command>. Pode esperar até que o sistema seja reiniciado para que o serviço pare. Da próxima vez que o sistema arrancar, o nível de execução é inicializado sem o serviço <command>httpd</command>.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
