<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>GNOME est un environnement de bureau puissant et simple à la fois qui place un accent particulier sur l'ergonomie, l'accessibilité et l'internationalisation. GNOME est conçu pour être utilisé par tous, quels que soient le niveau d'expertise technique, les handicaps ou la langue maternelle de l'utilisateur. GNOME facilite pour les gens l'utilisation de leur ordinateur.</para>

  <para>GNOME offre une plate-forme de développement complète qui permet aux développeurs de créer des logiciels professionnels simples à utiliser et esthétiques. Ce document fournit un aperçu global de la plate-forme GNOME et fournit des liens vers la documentation détaillée pour chaque partie de la plate-forme.</para>

<section id="who-should-read">
  <title>Public cible de ce document</title>

  <para>Ce document est pour vous si vous souhaitez créer un logiciel se basant sur la plate-forme GNOME. L'utilisation de la plate-forme GNOME pour le développement vous permet de créer des applications cohérentes et qui s'intègrent harmonieusement dans le bureau de l'utilisateur. Ce guide vous initie aux divers composants de cette plate-forme, afin que vous sachiez quelle bibliothèque permet d'accomplir telle ou telle tâche. Ce guide fournit des liens vers de la documentation supplémentaire détaillée pour que vous puissiez explorer plus en profondeur chaque composant de la plate-forme.</para>

  <para>Ce guide est aussi utile dans une perspective de choix de plate-forme de développement pour un projet de logiciel. Il présente un aperçu de la manière d'exploiter la plate-forme GNOME pour produire un logiciel utile.</para>

  <para>Ce guide décrit également les différentes façons d'étendre le bureau GNOME avec des greffons, des applets de tableau de bord et d'autres outils utiles. Si vous souhaitez développer des fonctionnalités supplémentaires qui pourront s'intégrer dans le bureau GNOME, vous devriez lire ce guide, et particulièrement <xref linkend="desktop-tech"/>.</para>

  <para>Si vous disposez d'un logiciel existant que vous aimeriez transposer sur la plate-forme GNOME, vous devriez consulter [en anglais] le <ulink url="http://live.gnome.org/GuideForISVs">Guide For ISVs</ulink> en sus de ce document.</para>
</section>

<section id="gnome-family">
  <title>La famille GNOME</title>

  <para>GNOME est un effort global autour duquel gravitent de nombreux contributeurs tout autour du monde. GNOME est un succès grâce à ses contributeurs et ses utilisateurs. Cette section énumère les sites Web et les conférences qui permettent d'en apprendre davantage à ce sujet, ainsi qu'au sujet d'autres organisations qui travaillent avec GNOME.</para>

  <variablelist>
    <title>Sites Web</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.gnome.org/">www.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Le site Web principal des utilisateurs de GNOME. Il contient des informations sur les versions, les téléchargements et la documentation (voir aussi <ulink url="http://www.gnomefr.org">www.gnomefr.org</ulink> en français).</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>La source pour toutes les documentations de GNOME. Il contient toutes les documentations, pour les utilisateurs et les développeurs, produites par GNOME, automatiquement reconstruites à chaque nouvelle version.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://foundation.gnome.org/">foundation.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Le site Web de la Fondation GNOME, la fondation à but non lucratif qui supervise le développement de GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">bugzilla.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Le système de suivi d'anomalies de GNOME. Ce site permet de soumettre des rapports d'anomalie ou de suivre l'état d'un tel rapport.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Le wiki de GNOME. Beaucoup de projets GNOME utilise maintenant un wiki comme espace Web principal. De plus, le wiki est fréquemment utilisé pour esquisser les développements futurs.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://developer.gnome.org/">developer.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>L'ancien site Web pour les informations sur le développement. Il contenait toute la documentation destinée aux développeurs, ainsi que des informations supplémentaires sur l'ergonomie, la documentation et les équipes de traduction. Le contenu de ce site a été en grande partie transféré sur <ulink url="http://library.gnome.org/">library.gnome.org</ulink> et <ulink url="http://live.gnome.org/">live.gnome.org</ulink>. On peut encore trouver sur ce site quelques informations qui ne se trouvent pas ailleurs.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/">mail.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Informations sur les listes de diffusion de GNOME. Ce site contient les archives complètes de toutes les listes de diffusion de GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://svn.gnome.org/">svn.gnome.org</ulink></term>
      <listitem><para>Le dépôt Subversion de GNOME, conservant la trace du code source de GNOME dès sa conception.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Listes de diffusion</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">gnome-list</ulink></term>
      <listitem><para>La liste de diffusion principale des utilisateurs de GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-devel-list">gnome-devel-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informations et questions sur le développement à l'aide de la plate-forme GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-love">gnome-love</ulink></term>
      <listitem><para>L'endroit incontournable pour s'impliquer dans GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-accessibility-list">gnome-accessibility-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informations sur l'accessibilité dans les applications GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-doc-list">gnome-doc-list</ulink></term>
      <listitem><para>Informations sur la rédaction de documentation pour les applications GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n">gnome-i18n</ulink></term>
      <listitem><para>Informations sur l'internationalisation et la localisation des applications GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/usability">usability</ulink></term>
      <listitem><para>Informations sur l'ergonomie des applications GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Conférences</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://guadec.org/">GUADEC</ulink></term>
      <listitem><para>La principale conférence des utilisateurs et développeurs GNOME. Le GUADEC a lieu chaque année en mai ou en juin, chaque fois dans une ville européenne différente. C'est une bonne excuse pour mieux connaître l'Europe. Le GUADEC présente des conférences pour les utilisateurs, les développeurs et les distributeurs.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Le Sommet GNOME</term>
      <listitem><para>La réunion des hackers. Le Sommet est principalement destiné aux développeurs GNOME expérimentés, même s'il contient souvent des informations intéressantes pour les nouveaux développeurs. Le Sommet a lieu chaque année à Boston.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>GNOME.conf.au</term>
      <listitem><para>Une réunion qui a lieu chaque année dans le cadre de linux.conf.au.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <!-- FIXME: surely there's more -->
  </variablelist>

  <variablelist>
    <title>Autres organisations</title>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.freedesktop.org/">freedesktop.org</ulink></term>
      <listitem><para>Un effort collaboratif dans un but d'interopérabilité et de partage de technologie pour les environnements de bureau. Par l'intermédiaire de freedesktop.org, GNOME travaille avec des projets comme KDE et XFCE pour aider les développeurs d'applications à offrir des interfaces plus cohérentes à leurs utilisateurs.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.mozilla.com/">Mozilla</ulink></term>
      <listitem><para>Le moteur Web libre, et bien plus encore. GNOME maintient un contact permanent avec l'équipe de développement de Mozilla afin de garantir une interface utilisateur optimale dans son ensemble.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</ulink></term>
      <listitem><para>La suite bureautique libre. GNOME travaille avec l'équipe de développement d'OpenOffice.org pour favoriser une interface la plus harmonisée possible de cette suite bureautique libre avec le reste du bureau GNOME.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term><ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation</ulink></term>
      <listitem><para>Liberté. Fondée en 1985, la Free Software Foundation a œuvré pour la création d'un système d'exploitation libre et complet, afin de donner à ses utilisateurs la liberté d'utiliser, de modifier et de redistribuer leurs logiciels. Faisant partie du projet GNU, GNOME a pour objectif de fournir un environnement de bureau entièrement libre.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

</chapter>
