<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SAMBA_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-samba-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL "Samba Server Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-samba</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SAMBA_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_ABSTRACT SYSTEM "system-config-samba-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SAMBA_CONTENT SYSTEM "system-config-samba-content.xml">
]>
<article lang="es"><title>Configuración del Servidor SAMBA</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>2008-01-21</date></revision><revision><revnumber>1.0.1</revnumber><date>2008-03-12</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>La <application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application> se utiliza para configurar un servidor Samba con el que puedes compartir archivos y/o impresoras con otras computadoras.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup></articleinfo>    <para>La <application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application> se utiliza para configurar un servidor Samba con el que puedes compartir archivos y/o impresoras con otras computadoras.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-samba</command>
        </primary><see>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</see></indexterm><para>Debe estar ejecutando el Sistema de Ventanas <application>X</application> y tener privilegios de administrador para usar la Herramienta de Configuración del Servidor Samba. Para iniciar la aplicación en el escritorio,vaya <menuchoice><guimenu>al menu principal en el panel (el menu con el icono "f" )</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<para>La <application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application> es una interfaz gráfica para la gestión de comparticiones Samba, usuarios y la configuración básica del servidor. Modifica los archivos de configuración en el directorio <filename>/etc/samba/</filename> . Cualquier modificación de estos archivos sin usar la aplicación se conservan.</para>
	<para>Para usar esta aplicación, debe estar corriendo el Sistema de Ventanas X y tener privilegios de administrador. Para iniciar la <application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application> desde el escritorio, vaya a <menuchoice><guimenu>menu principal en el panel (el menu con el icono  "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administración</guisubmenu><guimenuitem>Samba</guimenuitem></menuchoice> o escriba el comando <command>system-config-samba</command> en un intérprete de comandos (por ejemplo, en una XTerm o en una Terminal de GNOME).</para>
	<figure float="0" id="fig-s-c-samba"><title><application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>
					<application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application>
				</para></textobject></mediaobject></figure>
	<note><title>Nota</title><para>La <application>Herrramienta de Configuración del Servidor Samba</application> no muestra las impresoras compartidas o la ubicación por defecto que permite a los usuarios ver sus propios directorios principales en el servidor Samba.</para></note>
	<section id="s3-samba-gui-server-settings"><title>Configuración del Servidor</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuración gráfica</secondary><tertiary>configuración del servidor</tertiary></indexterm><para>El primer paso en la configuración de un servidor Samba es configurar los ajustes básicos para el servidor y algunas opciones de seguridad. 	Después de iniciar la aplicación, seleccione <menuchoice><guimenu>Preferencias</guimenu><guimenuitem>Configuración del Servidor</guimenuitem></menuchoice> en el menú desplegable. La pestaña <guilabel>Básico</guilabel> se ve como la siguiente <xref linkend="fig-samba-basic"/>.</para><figure float="0" id="fig-samba-basic"><title>Configuración Básica del Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-basic.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuración Básica del Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>En la pestaña <guilabel>Básico</guilabel>, especifique en cual grupo debería estar el computadora así como una breve descripción de la computadora. Corresponden a las opciones <command>workgroup</command> y <command>server string</command> en <filename>smb.conf</filename>.</para><figure float="0" id="fig-samba-security"><title>Configuración Segura del Servidor</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-server-settings-security.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configuración Segura del Servidor</para></textobject></mediaobject></figure><para>La pestaña <guilabel>Seguridad</guilabel> contiene las siguientes opciones:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Modo de Autenticación</guilabel> — Esto corresponde a la opción <command>security</command>. Seleccione uno de los siguientes tipos de autenticación.</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>ADS</guilabel> — El servidor Samba actúa como un miembro del dominio en un ámbito de Dominio de Active Directory (ADS). Para esta opción, Kerberos debe estar instalado y configurado en el servidor, y Samba debe convertirse en un miembro del ámbito ADS usando la utilidad <command>net</command>, que es parte del paquete <filename>samba-client</filename>. Consulte la página del manual de <command>net</command> para mas detalles. Esta opción no configura Samba para ser un controlador de ADS. Especifique el ámbito del servidor Kerberos en el campo <guilabel>Ámbito de Kerberos</guilabel>.</para><note><title>Nota</title><para>El campo <guilabel>Ámbito Kerberos</guilabel> deberán suministrarse en letras mayúsculas, como <command>EXAMPLE.COM</command>.</para><para>El uso de un servidor Samba como un miembro del dominio en un ámbito ADS asume una configuración adecuada de Kerberos, incluyendo el archivo <filename>/etc/krb5.conf</filename></para></note></listitem><listitem><para><guilabel>Dominio</guilabel> — El servidor Samba confía en un equipo con Windows NT Controlador de Dominio Primario o Copia de Seguridad para verificar el usuario. El servidor pasa el nombre de usuario y contraseña al Contralor y espera que éste la devuelva. Especifique el nombre NetBIOS del Controlador de Dominio Primario o de Copia de Seguridad en el campo <guilabel>Servidor de Autenticación</guilabel>.</para><para>La opción <guilabel>Contraseñas encriptadas</guilabel> debe establecerse en <guilabel>Si</guilabel> si este es seleccionado.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Servidor</guilabel> — El servidor Samba intenta verificar la combinación usuario y contraseña pasándolos a otro servidor Samba. Si no puede, el servidor intenta verificar usando el modo de autenticación de usuario. Especifique el nombre NetBIOS del otro servidor Samba en el campo <guilabel>Servidor de Autenticación</guilabel>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Recurso Compartido</guilabel> — Los usuarios de Samba no tienen que introducir la convinación nombre de usuario y contraseña en un servidor Samba basico. No se les pide un nombre de usuario y contraseña hasta que ellos traten de conectarse a un directorio compartido específico del servidor Samba.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Usuario</guilabel> — (Por Defecto) Los usuarios de Samba deben proporcionar un nombre de usuario y contraseña validos en un Servidor Samba basico Seleccione esta opcion si desea que funcione la opción <guilabel>Nombre de Usuario Windows</guilabel>. Consulte <xref linkend="s3-samba-gui-users"/> para mas detalles.</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para><guilabel>Encriptar Contraseñas</guilabel> — Esta opción debe estar activada si los clientes se conectan desde un sistema con Windows 98, Windows NT 4.0 con Service Pack 3, o de otras versiones más recientes de Microsoft Windows. Las contraseñas se transfieren entre el servidor y el cliente en un formato encriptado en lugar de palabras en texto plano que puede ser interceptada. Esto corresponde a la opción <command>encrypted passwords</command>.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Cuenta Invitado</guilabel> — Cuando los usuarios o invitados acceden a un servidor Samba, ellos deben ser asignados a un usuario válido en el servidor. Seleccione uno de los nombres de usuario existentes en el sistema para que sea la cuenta de invitados de Samba. Cuando los invitados acceden a un servidor Samba, ellos tienen los mismos privilegios que este usuario. Esto corresponde a la opción <command>guest account</command>.</para></listitem></itemizedlist><para>Después de precionar <guibutton>Aceptar</guibutton>, los cambios se escriben en el archivo de configuración y el demonio es reiniciado, por lo que los cambios toman efecto inmediatamente.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-users"><title>Gestión de Usuarios Samba</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuración gráfica</secondary><tertiary>gestión de usuarios Samba</tertiary></indexterm><para>La <application>Herramienta de Configuración del Servidor Samba</application> requiere la existencia de un usuario activo en el sistema local que actua como servidor Samba, antes de poder añadir el usuarios Samba. El usuario Samba está asociado con la cuenta de usuario existente.</para><figure float="0" id="fig-samba-users"><title>Gestión de Usuarios Samba</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-users.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Gestión de Usuarios Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>Para añadir un usuario Samba, seleccione <menuchoice><guimenu>Preferencias</guimenu><guimenuitem>Usuarios Samba</guimenuitem></menuchoice> desde el menu desplegable, y precione el botón <guibutton>Añadir Usuario</guibutton>. En la ventana <guilabel>Crear Nuevo Usuario Samba</guilabel> seleccione <guilabel>Nombre de usuario Unix</guilabel> desde la lista de usuarios existentes en el sistema local.</para><para>Si el usuario tiene un nombre diferente en una máquina Windows y es necesario que inicie sesión en el servidor Samba desde una máquina Windows, especifique ese nombre de usuario de Windows en el campo<guilabel>Usuario de Windows</guilabel>. El <guilabel>Modo de Autenticación</guilabel> en la pestaña <guilabel>Seguridad</guilabel> de las preferencias de <guilabel>Configuración del Servidor</guilabel> debe ser <guilabel>Usuario</guilabel> para que esta opción funcione.</para><para>Además, configure la <guilabel>Contraseña Samba</guilabel> para el usuario Samba y confírmela escribiéndola nuevamente. Incluso si opta por usar contraseñas encriptadas en Samba, es recomendable  para todos los usuarios que la contraseña Samba sea diferente de la contraseña del sistema.</para><para>Para editar un usario existente, seleccione el usuario desde la lista, y haga click en <guibutton>Editar Usuario</guibutton>. Para eliminar un usuario Samba existente, seleccione el usuario, y haga click en el botón <guibutton>Eliminar Usuario</guibutton>. Eliminar un usuario Samba no elimina la cuenta de usuario asociada del sistema.</para><para>Los usuarios son modificados imediatamente después de presionar el botón <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para></section>
	
	<section id="s3-samba-gui-add-share"><title>Añadir una Compartición</title><indexterm significance="normal"><primary>Samba</primary><secondary>configuración gráfica</secondary><tertiary>añadir una compartición</tertiary></indexterm><para>Para crear una compartición Samba, haga click en el botón <guibutton>Añadir</guibutton> desde la ventana principal de la Configuración de Samba.</para><figure float="0" id="fig-samba-add-share"><title>Añadir una Compartición</title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-samba-create-share.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Añadir una Compartición Samba</para></textobject></mediaobject></figure><para>La pestaña <guilabel>Básico</guilabel> configura las siguientes opciones:</para><itemizedlist><listitem><para><guilabel>Directorio</guilabel> — El directorio a compartir vía Samba. El directorio debe existir antes de que pueda ser introducido aquí.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Nombre compartido</guilabel> — El nombre actual de la compartición que se ve desde las máquinas remotas. Por defecto, es el mismo valor que el <guilabel>Directorio</guilabel>, pero se puede configurar.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Descripción</guilabel> — Una breve descripción de la compartición.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Escritura</guilabel> — Permite a los usuarios leer y escribir en el directorio compartido</para></listitem><listitem><para><guilabel>Visible</guilabel> — Otorga a los usuario permisos de solo lectura para el directorio compartido.</para></listitem></itemizedlist><para>En la pestaña <guilabel>Acceso</guilabel>, seleccione si desea que sólo usuarios específicos accedan a la compartición o si se debe permitir acceso a todos los usuarios Samba. Si selecciona permitir el acceso a usuarios específicos, seleccione a los usuarios de la lista de usuarios Samba disponibles.</para><para>La compartición es agregada inmediatamente después de presionar el botón <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para></section>
</article>
