<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "distro-specifics.ent">
<!ENTITY DISTRO_MAINMENU '<guimenu>the main menu on the panel (the menu with the "f" icon)</guimenu>'>
<!ENTITY % SYSTEM_CONFIG_SERVICES_DISTRO_SPECIFICS SYSTEM "system-config-services-distro-specifics.ent">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL "Services Configuration Tool">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_INVOCATION '
    <indexterm significance="normal">
        <primary><command>system-config-services</command>
        </primary>
        <see>&SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;</see>
    </indexterm>

    <para>
        You must be running the <application>X</application> Window System and have root privileges to use the &SYSTEM_CONFIG_SERVICES_TOOL;. To start the application on the desktop, go to <menuchoice>&DISTRO_MAINMENU;<guisubmenu>System</guisubmenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu><guimenuitem>Services</guimenuitem></menuchoice>.
    </para>
'>
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_ABSTRACT SYSTEM "system-config-services-abstract.xml">
<!ENTITY SYSTEM_CONFIG_SERVICES_CONTENT SYSTEM "system-config-services-content.xml">
]>
<article lang="pt_BR"><title>Controlando Acesso aos Serviços</title><articleinfo><revhistory><revision><revnumber>1.0</revnumber><date>30/01/2008</date></revision><revision><revnumber>1.1</revnumber><date>05/03/2008</date></revision><revision><revnumber>1.1.1</revnumber><date>12/03/2008</date></revision></revhistory><abstract role="description"><para>Manter a segurança em seu sistema é extremamente importante e uma abordagem para esta tarefa é gerenciar o acesso aos serviços do sistema com muita cautela. Seu sistema pode precisar fornecer acesso a serviços específicos (por exemplo, o <command>httpdcommand&gt;, caso voc</command></para><para>Há muitos métodos diferentes para gerenciar o acesso aos serviços do sistema. Escolha qual método de gerenciamento utilizar baseado no serviço, na configuração do seu sistema e no seu nível de especialização.</para><para>O meio mais fácil para bloquear acesso a um serviço é desligando-o. Ambos os serviços gerenciados pelo <command>xinetd</command> e os serviços que estão na hierarquia do <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (também conhecido por Serviços SysV) podem ser configurados para serem ou não iniciados com a <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application>.</para>
</abstract><authorgroup><corpauthor role="maintainer"><trademark class="registered">Red Hat</trademark>, Inc.</corpauthor></authorgroup><copyright><year>2009</year><holder>Vitor Vilas Boas (vitor@vitorvilasboas.com.br)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Igor Pires Soares (igor@projetofedora.org)</holder></copyright></articleinfo>    <para>Manter a segurança em seu sistema é extremamente importante e uma abordagem para esta tarefa é gerenciar o acesso aos serviços do sistema com muita cautela. Seu sistema pode precisar fornecer acesso a serviços específicos (por exemplo, o <command>httpdcommand&gt;, caso voc</command></para><para>Há muitos métodos diferentes para gerenciar o acesso aos serviços do sistema. Escolha qual método de gerenciamento utilizar baseado no serviço, na configuração do seu sistema e no seu nível de especialização.</para><para>O meio mais fácil para bloquear acesso a um serviço é desligando-o. Ambos os serviços gerenciados pelo <command>xinetd</command> e os serviços que estão na hierarquia do <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> (também conhecido por Serviços SysV) podem ser configurados para serem ou não iniciados com a <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application>.</para>


    <indexterm significance="normal"><primary><command>system-config-services</command>
        </primary><see>Ferramenta de Configuração de Serviços</see></indexterm><para>Você deve estar executando o <application>X</application> Window System e ter acesso aos privilégios de root para usar a Ferramenta de Configuração de Serviços. Para iniciar o aplicativo a partir da área de trabalho, vá ao <menuchoice><guimenu>o menu principal no painel (o menu com o ícone de um "f")</guimenu><guisubmenu>Sistema</guisubmenu><guisubmenu>Administração</guisubmenu><guimenuitem>Serviços</guimenuitem></menuchoice>.</para>


	<section id="s1-services-serviceconf"><title><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></title><indexterm significance="normal"><primary><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></primary></indexterm><para>A <application>Ferramenta de Configuração de Serviçoss&gt; /etc/rc.d/init.d serxinetd est</application></para><figure float="0" id="fig-serviceconf"><title><application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application></title><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/system-config-services.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><para>Configurando serviços da rede</para></textobject></mediaobject></figure><para>A <application>Ferramenta de Configuração de Serviços</application> lista tanto os serviços do diretório <filename>/etc/rc.d/init.d</filename> como os que são controlados pelo <command>xinetd</command>. Clique sobre o nome do serviço localizado do lado esquerdo do aplicativo para mostrar uma descrição básica do status do serviço. Se o serviço é um SysV, a janela de status mostra se o mesmo está executando no momento.</para><para>Para inciar, parar ou reiniciar o serviço imediatamente, selecione o serviço na lista e clique no botão apropriado na barra de ferramentas (ou escolha a ação a partir do menu suspenso <guimenu>Service</guimenu>). Se o serviço é um serviço <command>xinetd</command>, o botão de ação será desabilitado porque eles não podem ser iniciados ou parados individualmente.</para><note><title>Nota</title><para>Quando você salva as alterações nos serviços <command>xinetd</command>, o <command>xinetd</command> é recarregado e as alterações efetuadas imediatamente. Quando você salva alterações para outro serviço, o nível de execução é reconfigurado, mas as alterações não têm efeito imediato.</para></note><para>Para habilitar o serviço, selecione-o na lista e clique em <guibutton>Habilitar</guibutton>, <guibutton>Desabilitar</guibutton> ou (para habilitar um serviço em SysV diferente do nível de execução padrão) <guibutton>Personalizar</guibutton> botão na barra de ferramentas ou escolha uma ação equivalente no menu <guimenu>Serviço</guimenu>. No caso de um serviço SysV, a configuração do nível de execução é alterada, mas ele não é reiniciado; por isso as alterações não acontecem imediatamente.</para><para>Como exemplo, se você desabilitar o serviço <command>httpd</command>, a configuração do nível de execução é alterada de modo que o <command>httpd</command> não seja iniciado durante a inicialização. No entanto, o nível de execução atual não é reinicializado, portanto o <comando>httpdcommand&gt; ainda estar</comando></para><orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore"><listitem><para>Parar o serviço <command>httpd</command> — Pare o serviço selecionando-o na lista e clicando no botão <guibutton>Parar</guibutton>. O status do serviço será atualizado apropriadamente.</para></listitem><listitem><para>Reinicializar o nível de execução — Reinicialize o nível de execução indo para uma janela do shell e escrevendo o comando <command>telinit <replaceable>x</replaceable></command> (onde <replaceable>x</replaceable> é o número do nível de execução; por exemplo, 3.). Esta opção é recomendada se você habilitar ou desabilitar múltiplos serviços e quiser ativar as mudanças imediatamente.</para></listitem><listitem><para>Não faça nada — Você não tem que parar o serviço <command>httpd</command>. Você pode esperar até que o sistema seja reinicializado para parar o serviço. Na próxima vez que o sistema for iniciado, o nível de execução será inicializado sem o serviço <command>httpd</command> em execução.</para></listitem></orderedlist></section>
</article>
