<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.28">
<!ENTITY app "<application>gnome-bluetooth</application>">
<!ENTITY appname "gnome-bluetooth">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="th">
    <articleinfo>
        <title>คู่มือ gnome-bluetooth</title>
        <copyright>
            <year>2552</year>
            <holder>Baptiste Mille-Mathias</holder>
        </copyright><copyright><year>2552</year><holder>อาคม โชติพันธวานนท์ (knight2000@gmail.com)</holder></copyright>
        
           <legalnotice id="legalnotice">
         <para>อนุญาตให้ทำซ้ำ เผยแพร่ และ/หรือ ดัดแปลงเอกสารนี้ได้ ภายใต้เงื่อนไขของ GNU Free Documentation License (GFDL) รุ่น 1.1 หรือรุ่นถัดมารุ่นใด ๆ ที่เผยแพร่โดยมูลนิธิซอฟต์แวร์เสรี (Free Software Foundation) โดยไม่มี "หัวข้อห้ามเปลี่ยน" (Invariant Sections), ไม่มี "ข้อความปกหน้า" (Front-Cover Texts) และไม่มี "ข้อความปกหลัง" (Back-Cover Texts) คุณสามารถอ่านสำเนาของ GFDL ได้จาก <ulink type="help" url="ghelp:fdl">ลิงก์นี้</ulink> หรือในแฟ้ม COPYING-DOCS ที่เผยแพร่มาพร้อมกับคู่มือนี้</para>
          <para>คู่มือนี้ เป็นส่วนหนึ่งของชุดคู่มือ GNOME ที่เผยแพร่ภายใต้ GFDL ถ้าคุณต้องการเผยแพร่คู่มือนี้แยกต่างหากจากชุด คุณสามารถทำได้โดยเพิ่มสำเนาของสัญญาอนุญาตไปกับคู่มือ ตามที่อธิบายในข้อ 6 ของสัญญาอนุญาต</para>
 
         <para>มีชื่อหลายชื่อที่บริษัทต่าง ๆ ใช้แยกความแตกต่างของผลิตภัณฑ์และบริการของตนจากบริษัทอื่น และอ้างเป็นเครื่องหมายการค้า ที่ใดก็ตามที่ชื่อเหล่านั้นปรากฏในเอกสารของ GNOME และสมาชิกโครงการเอกสาร GNOME ได้รับทราบเกี่ยวกับเครื่องหมายการค้าเหล่านั้น ชื่อเหล่านั้นจะเขียนด้วยตัวพิมพ์ใหญ่ หรือขึ้นต้นด้วยตัวพิมพ์ใหญ่</para>
 
         <para>เอกสารนี้และฉบับดัดแปลงของเอกสารนี้ เผยแพร่ภายใต้เงื่อนไขของ GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE พร้อมด้วยความเข้าใจในสิ่งต่อไปนี้: <orderedlist>
                 <listitem>
                   <para>เอกสารนี้ เผยแพร่ตามสภาพที่เป็น โดยไม่มีการรับประกันใด ๆ ทั้งสิ้น ไม่ว่าจะโดยชัดแจ้งหรือโดยนัย ซึ่งรวมถึงโดยไม่ได้จำกัดเพียงการรับประกันว่าเอกสารนี้ หรือฉบับดัดแปลงของเอกสารนี้ จะปลอดจากข้อผิดพลาดที่อาจเรียกร้องความเสียหายได้ หรือเหมาะกับวัตถุประสงค์เฉพาะใด ๆ หรือไม่มีการละเมิดสิทธิ์ ความเสี่ยงทั้งหมดเกี่ยวกับคุณภาพ ความถูกต้อง และประสิทธิภาพของเอกสารนี้หรือฉบับดัดแปลงของเอกสารนี้ อยู่ที่ตัวคุณ หากมีการพิสูจน์พบว่าเอกสารนี้หรือฉบับดัดแปลงมีข้อบกพร่องในแง่ใด ๆ ก็ตาม คุณ (ไม่ใช่ผู้เขียนเริ่มแรก หรือผู้ร่วมสมทบใด ๆ) จะรับภาระค่าใช้จ่ายของการให้บริการ การซ่อมแซมหรือแก้ไขที่จำเป็น คำปฏิเสธความรับผิดชอบเกี่ยวกับการรับประกันนี้ เป็นส่วนสำคัญของสัญญาอนุญาตนี้ ไม่อนุญาตให้ใช้เอกสารนี้หรือฉบับดัดแปลงของเอกสารนี้ นอกจากจะอยู่ภายใต้คำปฏิเสธความรับผิดชอบนี้ และไม่มีสภาวะใดและทฤษฎีทางกฎหมายใด ไม่ว่าจะในการล่วงละเมิด (รวมถึงการละเลย) ในสัญญาหรืออื่น ๆ ที่ผู้เขียน ผู้เขียนเริ่มแรก ผู้ร่วมสมทบใด ๆ หรือผู้เผยแพร่เอกสารนี้หรือฉบับดัดแปลง หรือผู้สนับสนุนแก่กลุ่มคนดังกล่าว จะมีภาระผูกพันต่อบุคคลใดในความเสียหายโดยตรง โดยอ้อม โดยพิเศษ โดยบังเอิญ หรือโดยผลพวง ของสิ่งใด รวมถึงโดยไม่จำกัดเพียงความเสียหายในเรื่องความสูญเสียเจตนาดี การสะดุดของงาน ความล้มเหลวหรือการทำงานผิดพลาดของคอมพิวเตอร์ หรือความเสียหายหรือความสูญเสียอื่นใดทั้งหมด ที่เกิดขึ้นจาก หรือเกี่ยวข้องกับการใช้เอกสารนี้หรือฉบับดัดแปลง แม้กลุ่มบุคคลเหล่านั้นจะได้รับทราบความเป็นไปได้ของความเสียหายดังกล่าวก็ตาม</para>
                 </listitem>
           </orderedlist></para>
   </legalnotice>
 

        <authorgroup>
            <author role="maintainer">
                <firstname>Baptiste</firstname>
                <surname>Mille-Mathias</surname>
                <affiliation>
                    <orgname>โครงการเอกสาร GNOME</orgname>
                    <address>
                        <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email>
                    </address>
                </affiliation>
            </author>
        </authorgroup>
        
        <!-- According to GNU FDL, revision history is mandatory if you are -->
        <!-- modifying/reusing someone else's document.  If not, you can omit it. -->
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber>1.0</revnumber>
                <date>มีนาคม 2552</date>
                <revdescription>
                    <para role="author">Baptiste Mille-Mathias <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email></para>
                </revdescription>
            </revision>
            <!-- Uncomment for future revision
		<revision>
		  <revnumber>1.1</revnumber>
		  <date>March 2009</date>
		  <revdescription>
			 <para role="author">Baptiste Mille-Mathias
			     <email>baptiste.millemathias@gmail.com</email></para>
		  </revdescription>
		</revision>
		-->
        </revhistory>
        <releaseinfo>คู่มือนี้อธิบาย gnome-bluetooth รุ่น 2.28</releaseinfo>
        <legalnotice>
            <title>ข้อเสนอแนะ</title>
            <para>หากพบปัญหาหรือมีข้อเสนอแนะสำหรับโปรแกรม <application>gnome-bluetooth</application> หรือเกี่ยวกับคู่มือนี้ กรุณาแจ้งให้เราทราบ ตามขั้นตอนใน <ulink url="ghelp:user-guide?feedback-bugs" type="help">หน้าเสนอแนะ GNOME</ulink></para>
        </legalnotice>
        <abstract role="description">
            <para><application>gnome-bluetooth</application> เป็นโปรแกรมที่ใช้จัดการอุปกรณ์บลูทูทในเดสก์ท็อป GNOME</para>
        </abstract>
    </articleinfo>
    <indexterm>
        <primary>gnome-bluetooth</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>บลูทูท</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>การติดต่อสื่อสาร</primary>
    </indexterm>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-intro">
        <title>เกริ่นนำ</title>
        <para><application>gnome-bluetooth</application> เป็นโปรแกรมที่ช่วยให้คุณจัดการบลูทูทในเดสก์ท็อป GNOME ได้ <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><application>gnome-bluetooth</application> ช่วยคุณส่งแฟ้มไปยังอุปกรณ์บลูทูทของคุณ หรือเรียกดูเนื้อหาของอุปกรณ์</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>เชื่อมต่อไปยังอุปกรณ์ของคุณ เช่น ชุดหูฟัง หรือช่องทางอุปกรณ์เสียง</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>คุณสามารถเพิ่มหรือลบอุปกรณ์บลูทูท หรือจัดการสิทธิ์ของอุปกรณ์</para>
                </listitem>
            </itemizedlist></para>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-applet">
        <title>แอพเพล็ตบลูทูท</title>
        
        <para>แอพเพล็ตนี้ เป็นโปรแกรมที่ประจำอยู่ ซึ่งคุณจะพบได้ในพื้นที่แจ้งเหตุ และจะช่วยให้คุณเข้าถึงคำสั่งต่าง ๆ เช่น การส่งแฟ้ม หรือการจัดการอุปกรณ์ของคุณได้</para>
        <figure id="gnome-bluetooth-applet-notification">
            <title>ไอคอนแอพเพล็ตบลูทูทในถาดแจ้งเหตุ</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="figures/bluetooth-applet.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
        </figure>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-start">
            <title>การเริ่มต้นแอพเพล็ตบลูทูท</title>
            
            <para>แอพเพล็ต <application>gnome-bluetooth</application> จะถูกเรียกทำงานโดยอัตโนมัติเมื่อคุณเข้าระบบสู่วาระของคุณ โดยคุณจะพบไอคอนของแอพเพล็ตในพื้นที่แจ้งเหตุ หากต้องการเรียกเปิดแอพเพล็ตเอง ก็เปิดเมนู <menuchoice><guimenu>โปรแกรม</guimenu><guimenu>เครื่องใช้ไม้สอย</guimenu><guimenu>เทอร์มินัล</guimenu></menuchoice> แล้วพิมพ์ <command>bluetooth-applet</command></para>
            <para>วิธีป้องกันไม่ให้เปิดแอพเพล็ตนี้ในเดสก์ท็อปของคุณ เปิดเมนู <menuchoice><guimenu>ระบบ</guimenu><guimenu>ปรับแต่งพื้นโต๊ะ</guimenu><guimenu>โปรแกรมเริ่มวาระ</guimenu></menuchoice> แล้วปิดการใช้งาน <guilabel>เครื่องมือจัดการบลูทูท</guilabel></para>
        </sect2>
        <sect2 id="gnome-bluetooh-applet-power">
            <title>การปิดอะแดปเตอร์บลูทูทของคุณ</title>
            <para>การปิดใช้งานอะแดปเตอร์บลูทูท จะเป็นการหยุดการติดต่อสื่อสารปัจจุบันและในอนาคตทั้งหมดกับอะแดปเตอร์บลูทูท การปิดใช้งานอะแดปเตอร์บลูทูท จะช่วยประหยัดพลังงานแบตเตอรี่ของแล็ปท็อป ช่วยให้คุณเคลื่อนย้ายไปมาได้อิสระมากขึ้น เป็นความคิดที่ดีที่จะปิดการใช้งานอุปกรณ์บลูทูทเมื่อคุณไม่ได้ใช้</para>
            <para>คลิกที่ไอคอนของแอพเพล็ต แล้วเลือก <menuchoice><guimenu>ปิดบลูทูท</guimenu></menuchoice> ไอคอนแจ้งเหตุจะกลายเป็นสีเทา</para>
        </sect2>

        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-sending">
            <title>การส่งแฟ้มไปยังอุปกรณ์บลูทูท</title>
	    <para>เลือกเมนูนี้เพื่อส่งแฟ้มไปยังอุปกรณ์ จะปรากฏกล่องโต้ตอบเลือกแฟ้มเพื่อเลือกแฟ้มที่จะส่ง และคุณจะต้องเลือกอุปกรณ์ที่จะส่งแฟ้มไป</para>
        </sect2>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-browsing">
            <title>การเรียกดูอุปกรณ์บลูทูท</title>
            <para>เลือกเมนูนี้เพื่อเรียกดูระบบแฟ้มในอุปกรณ์โดยตรง โดยใช้เครื่องมือจัดการแฟ้มของคุณ</para>
        </sect2>

	<sect2 id="gnome-bluetooth-applet-devices">
	    <title>อุปกรณ์ล่าสุดที่ใช้</title>
	    <para>ส่วนนี้จะแสดงอุปกรณ์ต่าง ๆ ที่มีการจับคู่ไว้ ซึ่งคุณสามารถเชื่อมต่อไปหาได้</para>
	    <para>วิธีเชื่อมต่อไปยังอุปกรณ์ คลิกที่ชื่อของอุปกรณ์ ซึ่งชื่ออุปกรณ์จะกลายเป็นตัวหนา เพื่อแจ้งว่าคุณได้เชื่อมต่อไปยังอุปกรณ์แล้ว</para>
	</sect2>
        
        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-setup">
            <title>การเพิ่มอุปกรณ์ใหม่</title>
            
            <para>วิธีเพิ่มอุปกรณ์ใหม่ (ซึ่งเริ่มจากการจับคู่อะแดปเตอร์กับอุปกรณ์) คลิกที่ไอคอนของแอพเพล็ต แล้วเลือก <guimenu>ตั้งค่าอุปกรณ์ใหม่...</guimenu> เครื่องมือช่วยแบบกราฟิกจะช่วยคุณผ่านขั้นตอนการตั้งค่าอุปกรณ์ของคุณ</para>
            
            <note>
                <para>อย่าลืมตั้งค่าอุปกรณ์อีกฝ่ายหนึ่งให้อยู่ในโหมดเปิดให้ตรวจพบได้ก่อนที่จะเริ่มต้นกระบวนการ มิฉะนั้น เครื่องมือช่วยนี้จะไม่สามารถค้นหาอุปกรณ์ได้</para>
            </note>
            
            <para>เครื่องมือช่วยจะแสดงอุปกรณ์ที่เปิดให้ตรวจพบได้และตรวจพบในบริเวณรอบ ๆ ทั้งหมด คุณสามารถกรองรายชื่อของอุปกรณ์ได้ โดยเลือกประเภทของอุปกรณ์ที่คุณกำลังมองหา</para>
            
            <figure id="gnome-bluetooth-wizard-img">
                <title>การค้นหาอุปกรณ์ในเครื่องมือช่วย</title>
                <screenshot>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/bluetooth-wizard.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </screenshot>
            </figure>
            
            <para>ถ้าอุปกรณ์ของคุณมี PIN ที่กำหนดตายตัว ก็เลือก <guibutton>ตัวเลือกของ PIN...</guibutton> แล้วเลือก PIN ที่จะใช้ในกล่องโต้ตอบ</para>
            <para>เลือก <guibutton>ถัดไป</guibutton> เพื่อเข้าสู่ขั้นตอนการจับคู่ ถ้าคุณได้กำหนด PIN แบบตายตัวไว้ในขั้นที่แล้ว การจับคู่ก็จะเกิดขึ้นโดยอัตโนมัติ ถ้ายังไม่ได้กำหนด โปรแกรมก็จะแสดง PIN ที่คุณจะต้องป้อนลงในอุปกรณ์ของคุณ คุณก็ป้อนลงในอุปกรณ์ตามที่บอก เมื่อป้อนเสร็จแล้ว อุปกรณ์กับอะแดปเตอร์ก็จะจับคู่กัน</para>
        </sect2>

        <sect2 id="gnome-bluetooth-applet-preferences">
            <title>การปรับแต่ง</title>
            
            <para>คลิกบนไอคอนของแอพเพล็ต แล้วเลือก <menuchoice><guilabel>ปรับแต่ง</guilabel></menuchoice> กล่องโต้ตอบปรับแต่งจะปรากฏ</para>
            <para>ดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับการปรับแต่งได้ที่ <xref linkend="gnome-bluetooth-preferences"/></para>
        </sect2>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-preferences">
        <title>การปรับแต่ง</title>
        <para>กล่องโต้ตอบปรับแต่ง <application>gnome-bluetooth</application> ช่วยคุณจัดการกับอุปกรณ์บลูทูทต่าง ๆ หรือปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของอะแดปเตอร์บลูทูทของคุณ</para>
        
        <figure id="gnome-bluetooth-prefs-img">
            <title>กล่องโต้ตอบปรับแต่ง</title>
            <screenshot>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="figures/bluetooth-properties.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </screenshot>
        </figure>
            
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-discover">
	    <title>เปิดให้ตรวจพบได้</title>
	    
	    <para>เมื่ออะแดปเตอร์ของคุณถูกกำหนดเป็น <guilabel>เปิดให้ตรวจพบได้</guilabel> อุปกรณ์บลูทูทใด ๆ ที่อยู่รอบข้างจะสามารถเห็นตัวอะแดปเตอร์ได้ และสามารถขอจับคู่ได้</para>
	    <important>
		<para>ในฐานะที่เป็นเครือข่ายอีกชนิดหนึ่ง บลูทูทจะนำมาซึ่งความเสี่ยงในด้านระบบรักษาความปลอดภัย ดังนั้น การกำหนดอะแดปเตอร์ให้อุปกรณ์อื่นไม่สามารถตรวจพบได้ จึงเป็นสิ่งที่ควรทำ เพื่อจำกัดความเป็นไปได้ที่จะถูกเจาะระบบ</para>
	    </important>
	    <para>การตั้งค่าอุปกรณ์โดยเปิดให้ตรวจพบได้ จะเป็นประโยชน์เฉพาะเมื่อคุณจะจับคู่อุปกรณ์นั้นกับอุปกรณ์อื่นเท่านั้น และเมื่อจับคู่เสร็จแล้ว คุณสามารถเลิกกา <guilabel>เปิดคอมพิวเตอร์ให้ตรวจพบได้</guilabel> ได้</para>
	    <note>
		<para>เมื่ออุปกรณ์ของคุณไม่สามารถตรวจพบได้ การติดต่อสื่อสารกับอุปกรณ์บลูทูทที่จับคู่ไว้แล้วยังคงเป็นไปได้</para>
	    </note>
	</sect2>
	
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-name">
	    <title>ชื่อที่เข้าใจง่ายของอะแดปเตอร์</title>
	    <para>ชื่อที่เข้าใจง่าย เป็นชื่อเล่นที่ใช้แทนที่อยู่ที่ใช้ระบุอุปกรณ์บลูทูทแต่ละตัว ซึ่งจำง่ายกว่ามาก</para>
	    <para>โดยปกติแล้ว ชื่อที่เข้าใจง่ายของอะแดปเตอร์จะเป็น <envar>HOSTNAME</envar>-0 (โดย <envar>HOSTNAME</envar> คือชื่อของคอมพิวเตอร์ของคุณ) วิธีเปลี่ยนชื่อ ทำได้โดยแก้ไขข้อความในช่องข้อความให้เป็นชื่อที่คุณต้องการ การเปลี่ยนชื่อจะมีผลทันที</para>
	</sect2>
	
	<sect2 id="gnome-bluetooth-prefs-adapter-devices">
	    <title>อุปกรณ์ที่ทราบ</title>
	    <para><guilabel>อุปกรณ์ที่ทราบ</guilabel> จะแสดงรายชื่ออุปกรณ์บลูทูทที่คุณจับคู่ไว้ และให้คุณจัดการอุปกรณ์เหล่านั้นได้ เช่น การลบอุปกรณ์ เชื่อมต่อกับอุปกรณ์ หรือเพิ่มอุปกรณ์ใหม่ <itemizedlist>
		    <listitem>
			<para>ตั้งค่าอุปกรณ์ชิ้นใหม่ ตามที่อธิบายไว้ใน <xref linkend="gnome-bluetooth-applet-setup"/></para>
		    </listitem>
		    <listitem>
			<para>เชื่อมต่อ / ตัดการเชื่อมต่อกับอุปกรณ์</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
			<para>ลบอุปกรณ์ การลบจะยกเลิกการจับคู่ระหว่างอะแดปเตอร์กับอุปกรณ์ พร้อมทั้งตัดการติดต่อสื่อสาร คุณจะต้องจับคู่อะแดปเตอร์กับอุปกรณ์อีกครั้งถ้าต้องการถ่ายโอนแฟ้ม เป็นต้น</para>
		    </listitem>
		</itemizedlist></para>
	</sect2>
    </sect1>
    
    <sect1 id="gnome-bluetooth-FAQ">
        <title>คำถามที่ถามบ่อย</title>
        <qandaset>
            <qandaentry>
                <question>
                    <para>ฉันหาวิธีรับแฟ้มผ่านบลูทูทที่เครื่องคอมพิวเตอร์ของฉันใน <application>gnome-bluetooth</application> ไม่เจอ ฉันตาบอดหรือ?</para>
                </question>
                <answer>
                    <para>การรับแฟ้มไม่ได้ทำใน <application>gnome-bluetooth</application> แต่ทำใน <application>gnome-user-share</application> ดังนั้น คุณต้องติดตั้งโปรแกรมดังกล่าวเพื่อที่จะสามารถรับแฟ้มผ่านบลูทูทได้</para>
                </answer>
            </qandaentry>
            <qandaentry>
                <question>
                    <para>ฉันพบบั๊กใน <application>gnome-bluetooth</application> ฉันสามารถทำอะไรได้?</para>
                </question>
                <answer>
                    <para>คุณควรจะส่งรายงานบั๊กไปยัง <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=gnome-bluetooth"/></para>
                </answer>
            </qandaentry>
            <!--
	  <qandaentry>
	      <question>
		  <para></para>
	      </question>
	      <answer>
		  <para></para>
	      </answer>
	  </qandaentry>-->
        </qandaset>
    </sect1>
    
    
</article>
