<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- -*- indent-tabs-mode: nil -*- -->
<chapter id="basic-skills">
<title>Oinarrizko trebetasunak</title>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor id="part1-1"/>
<anchor id="gosbasic-1"/>
<anchor id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Kapitulu honetan GNOME mahaigainean ibiltzeko behar dituzun oinarrizko trebetasunak azaltzen dira.</para>
</highlights>

<section id="mouse-skills">
  <title>Sagu-trebetasunak</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-2"/>

  <indexterm>
    <primary>oinarrizko trebetasunak</primary>
    <secondary>sagu-trebetasunak</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>sagua</primary>
    <secondary>oinarrizko trebetasunak</secondary>
  </indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Atal honetan saguaren botoiek zer egiten duten eta erakusle desberdinek zer esan nahi duten azaltzen da atal honetan.</para>

    <para>Sagua gailu erakusle bat da, saguaren erakuslea pantailan mugitzeko aukera ematen dizuna. Saguaren erakuslea normalean gezi txiki bat izaten da, pantailan objektuak seinalatzeko erabiltzen dena. Saguaren botoi bat sakatzean, ekintza jakin bat egingo da saguaren erakuslea gainean duen objektuan, sakatutako botoiaren arabera.</para>

  <section id="mouse-conventions">
    <title>Sagu-botoien konbentzioak</title>
    <titleabbrev>Botoiak</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>botoi-konbentzioak</secondary>
    </indexterm>

    <para>Eskuliburu honetako jarraibideak pentsatuta daude eskuinentzat diseinatutako hiru botoiko saguentzat, hau da, sagu mota arruntenarentzat. Beste mota bateko sagua edo gailu erakuslea erabiltzen baduzu, dagozkion botoiak bilatu beharko zenituzke zure saguan. Ezkerrentzako diseinatutako sagua erabiltzen baduzu, ikusi saguaren orientazioa ezartzeari buruzko paragrafoa hemen behean.</para>

        <note><para>Sagua ezkerrentzako konfiguratzen baduzu, eskuliburu honetako sagu-botoien konbentzioak alderantzikatu behar zenituzke. Hori guztia normalean inplizituki ulertzen da dokumentazio eta aplikazio gehienetan.</para></note>

    <para>Sagu batzuek ez dute erdiko botoirik izaten. Bi botoiko sagua badaukazu, orduan sistema beharbada konfiguratuta egongo da <firstterm>chording</firstterm> funtzioa erabiltzeko, erdiko botoiaren simulazioa egiteko. Chording funtzioa aktibatuta badago, sakatu saguaren ezkerreko eta eskuineko botoiak aldi berean, saguaren erdiko botoia simulatzeko. Inolaz ere ez da beharrezkoa hiru botoiko sagua GNOMErako.</para>

    <para>Eskuliburu honetan saguaren botoien konbentzio hauek erabili dira:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren ezkerreko botoia</term>
        <listitem><para>Saguaren ezkerraldeko botoia. Saguaren botoi nagusia da, eta horixe erabiltzen da hautatzeko, aktibatzeko, botoiak sakatzeko, etab. Klik egiteko esaten zaizunean, ezkerreko botoiarekin klik egin behar duzula ulertzen da, esplizituki kontrakorik esan ezean behintzat.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren erdiko botoia</term>
        <listitem><para>Sagu baten erdiko botoia. Gurpiltxoa daukaten sagu askotan, gurpiltxoa erabiltzen da hura sakatuz erdiko botoiaren klik funtzioa betetzeko.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren eskuineko botoia</term>
        <listitem><para>Saguaren eskuinaldeko botoia. Sarritan botoi honek erakuslearen azpiko objektuaren testuinguru-menu bat bistaratzen du.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Erabili <application>Saguaren hobespenak</application> saguaren orientazioa alderantzikatzeko. Orduan alderantzikatu egin beharko dituzu eskuliburu honetan eta GNOMEren gainerako dokumentazioan erabilitako sagu-botoien konbentzioak. Informazio gehiago nahi izanez gero saguaren hobespenak ezartzeko moduari buruz, ikusi <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>

  </section>

  <section id="mouse-actions">
    <title>Saguaren ekintzak</title>
    <titleabbrev>Ekintzak</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>ekintzen konbentzioak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>ekintza-terminologia</secondary>
    </indexterm>
    
    <para>Saguarekin egiten dituzun ekintzak azaltzeko konbentzio hauek erabili dira eskuliburu honetan:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Ekintza</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Definizioa</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Klik egindakoan</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu eta askatu saguaren ezkerreko botoia, sagua mugitu gabe.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Ezkerreko botoian klik egin</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para><emphasis>Klik</emphasis> egitearen berdina. Ezkerreko botoiarekin klik egitea aipatzen da <emphasis>eskuin-klikarekin</emphasis> nahas daitekeenean.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Erdiko botoian klik egin</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu eta askatu saguaren erdiko botoia, sagua mugitu gabe.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Eskuineko botoian klik egin</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu eta askatu saguaren eskuineko botoia, sagua mugitu gabe.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Egin klik bikoitza</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu eta askatu bitan saguaren ezkerreko botoia azkar, sagua mugitu gabe. Klik bikoitzen sentsibilitatea konfigura dezakezu <emphasis>Klik bikoitzaren denbora-muga</emphasis> ezarpena aldatuz: informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="prefs-mouse"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Click-and-drag</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu saguaren ezkerreko botoia eta ez askatu, eta ondoren mugitu sagua oraindik botoia sakatuta mantenduz, eta azkenean askatu botoia.</para>
                            
              <para>Dragging with the mouse is used in many different contexts.
              			  

              This moves an object around the screen with the mouse. The 
              object is <emphasis>dropped</emphasis> at the 
              location where the mouse button 
              is released. This action is also called 
              <emphasis>drag-and-drop</emphasis>. Clicking on an element of the interface to
              move it is sometimes called a <emphasis>grab</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Adibidez, leiho baten posizioa alda dezakezu bere titulu-barra arrastatuz, edo fitxategi bat lekuz alda dezakezu bere ikonoa arrastatuz leiho batetik beste batera, hor askatu arte.</para>           
              
              <para>Normalean saguaren ezkerreko botoia erabiltzen da arrastatze.-ekintzetarako, nahiz eta saguaren erdiko botoia ere erabil daitekeen arrastatzeko.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Klik egin eta ez askatu</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Sakatu saguaren ezkerreko botoia eta ez askatu.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>ekintzak</secondary>
    </indexterm>

    <para>Saguarekin ekintza hauek egin ditzakezu:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren ezkerreko botoia</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Testua hautatu.</para></listitem>
            <listitem><para>Elementuak hautatu.</para></listitem>
            <listitem><para>Elementuak arrastatu.</para></listitem>
            <listitem><para>Elementuak aktibatu.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren erdiko botoia</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Testua itsatsi.</para></listitem>
            <listitem><para>Elementuak lekuz aldatu.</para></listitem>
            <listitem><para>Leihoak atzera eraman.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Saguaren eskuineko botoia</term>
        <listitem><para>Saguaren eskuineko botoia erabil dezakezu elementu baten testuinguru-menua bistaratzeko, menurik erabilgarri badago. Elementu gehienekin <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> teklatuko laster-bidea ere erabil dezakezu testuinguru-menua irekitzeko elementua hautatuta dagoenean.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Adibidez, fitxategi-kudeatzailean fitxategiak ikustean, saguaren ezkerreko botoiarekin klik eginez hauta dezakezu fitxategi bat, eta fitxategi bat irekitzeko, aldiz, klik bikoitza egin dezakezu saguaren ezkerreko botoiarekin. Eskuineko botoiarekin klik egitean, berriz, fitxategi horren testuinguru-menua irekiko da.</para>

    <tip><para>Aplikazio gehienetan testua hauta dezakezu saguaren ezkerreko botoiarekin, eta gero beste aplikazio batean erantsi erdiko botoiarekin. Lehen mailako hautapeneko itsastea esaten zaio, eta arbeleko eragiketa normaletatik aparte aplikatzen da.</para></tip>

    <tip><para>Elementu bat baino gehiago hautatzeko, <keycap>Ktrl</keycap> tekla sakatuta manten dezakezu hainbat elementu hautatzeko, edo <keycap>Maius</keycap> tekla sakatuta mantendu elkarren jarraian dauden elementuen area bat hautatzeko. <firstterm>Muga-koadro</firstterm> bat ere arrasta dezakezu, hainbat elementu hautatzeko elementuen inguruko leku hutsean hasi eta inguruan laukizuzen bat arrastatuz.</para></tip>

  </section>

  <section id="mouse-pointers">
    <title>Sagu-erakusleak</title>
    <titleabbrev>Erakusleak</titleabbrev>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-7"/>

    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>erakusleak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>erakusleak</primary>
      <see>sagu-erakusleak</see>
    </indexterm>

    <para>Sagua erabiltzen duzunean, saguaren erakuslearen itxura alda daiteke. Erakuslearen itxurak informazioa ematen du eragiketa jakin bati, kokalekuari edo egoerari dagokionez.</para>

   <para>Erakusle hauek erakusten dira sagua pantailako elementu desberdinen gainetik pasatzean:</para>
   
   <note><para>Saguaren erakusleak hemen erakusten direnen desberdinak izango dira <link linkend="prefs-mouse">erakusle-gai</link> desberdin bat erabiltzen ari bazara. Beharbada banatzaileak edo salatzaileak beste gai lehenetsi bat ezarriko zuen.</para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Erakusle arrunta.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Erakusle arrunta</term>
        <listitem><para>Erakuslea hau agertzen da sagua normal erabiltzean.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Lanpetuta erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Lanpetuta erakuslea</term>
        <listitem><para>Erakusle hau agertzen da ataza bat egiten ari den leiho baten gainean dagoenean sagua. Ezin duzu sagua erabili leiho horri sarrerarik emateko, baina beste leiho batera joan eta han lan egin dezakezu.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Tamaina aldatzeko erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Tamaina aldatzeko erakuslea.</term>
        <listitem><para>Interfazeko zatien tamaina aldatzeko kontrola har dezakezula adierazten du erakusle honek. Leihoen ertzetan eta leiho bateko panelen arteko tamaina aldatzeko heldulekuen gainean agertzen da. Gezien noranzkoak adierazten du zein noranzkotan alda dezakezun tamaina.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Esku-erakuslea</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Esku-erakuslea</term>
        <listitem><para><glossterm>Hipertestuzko esteka</glossterm> baten gainetik pasatzean agertzen da erakusle hau, web-orri batean, esate baterako. Erakusle honek adierazten du klik egin dezakezula estekan dokumentu berri bat kargatzeko edo ekintza bat egiteko.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>I-beam erakuslea</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> I-beam erakuslea</term>
        <listitem><para>Sagua hauta edo edita daiteken testuaren gainean dagoenean agertzen da erakusle hau. Egin klik kurtsorea testua idatzi nahi duzun lekuan edo testua arrastatu nahi duzun lekuan jartzeko.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Sagu-erakusle hauek agertzen dira fitxategi baten edo testu zati baten gisako elementuak arrastatzean. Lekuz aldatzen ari den objektua jaregiteko saguaren botoia askatzearen emaitza adierazten dute.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Lekuz aldatzeko erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Lekuz aldatzeko erakuslea.</term>
        <listitem><para>Objektua jaregitean, kokaleku zaharretik kokaleku berrira eraman dela adierazten du.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Kopiatzeko erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Kopiatzeko erakuslea</term>
        <listitem><para>Objektua jaregitean, leku horretan objektuaren kopia sortu dela adierazten du.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Esteka sinbolikoaren erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Esteka sinbolikoaren erakuslea.</term>
        <listitem><para>Objektua jaregitean, leku horretan objektuaren <firstterm>esteka sinbolikoa</firstterm> sortu dela adierazten du. Esteka sinbolikoa beste fitxategi edo karpeta bati seinalatzen dion fitxategi mota berezia da. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Galdetzearen erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Galdera-erakuslea</term>
        <listitem><para>Objektua jaregitean zer egin aukeratzeko bide emango zaizula adierazten du. Menu bat irekiko da, zer egin nahi duzun aukeratzeko. Adibidez, lekuz aldatu, kopiatu edo esteka sinbolikoa sortu ahal izango duzu.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>'Ez dago erabilgarri' erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> 'Ez dago erabilgarri' erakuslea.</term>
        <listitem><para>Uneko kokalekuan objektua ezin dela jaregin adierazten du. Saguaren botoia askatzean emaitzak ondoriorik ez duela izango adierazten du: jaregindako objektua bere hasierako kokalekura itzuliko da.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>'Paneleko objektua lekuz aldatu' erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>'Paneleko objektua lekuz aldatu' erakuslea.</term>
        <listitem><para>Saguaren erdiko botoiarekin panel bat edo panel-objektu bat arrastatzen duzunean agertzen da erakusle hau. Informazio gehiago nahi izanez gero panelei buruz, ikusi <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Leihoa lekuz aldatzeko erakuslea.</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject> Leihoa lekuz aldatzeko erakuslea</term>
        <listitem><para>Leiho bat lekuz aldatzeko arrastatzen duzunean agertzen da. Informazio gehiago nahi izanez gero leihoak lekuz aldatzeari buruz, ikusi <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section id="keyboard-skills">
  <title>Teklatua erabiltzeko trebetasunak</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosbasic-51"/>

  <indexterm>
    <primary>oinarrizko trebetasunak</primary>
    <secondary>teklatua erabiltzeko trebetasunak</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
    <primary>teklatua</primary>
    <secondary>oinarrizko trebetasunak</secondary>
  </indexterm>

  <para>Saguarekin egin ditzakezun ataza gehienak teklatuarekin ere egin daitezke. <firstterm>Laster-teklak</firstterm> ataza bat modu azkarrean egiteko erabiltzen dira.</para>

  <para>GNOME mahaigaineko ataza orokorrak egiteko eta panelen eta leihoen gisako interfaze-elementuekin lan egiteko erabil ditzakezu laster-teklak. Aplikazioetan ere erabil ditzakezu laster-teklak. Zure laster-teklak pertsonalizatzeko, erabili <application>Laster-teklen</application> hobespen-tresna. Informazio gehiago nahi izanez gero laster-teklak konfiguratzeari buruz, ikusi <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/>.</para>

  <note><para>PCetako teklatuko askok bi tekla berezi ekartzen dituzte Windows sistema eragilerako: Microsoft Windows™ logotipoa daukan tekla bat eta laster-menuak atzitzeko tekla bat.</para>
  <para>GNOMEn, askotan tekla aldatzaile gehigarri gisa erabiltzeko konfiguratzen da Windows tekla, <firstterm>Super tekla</firstterm> esaten zaiona, hain zuzen. Hautatutako elementuaren testuinguru-menua atzitzeko erabil daiteke testuinguru-menua, <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> laster-tekla bezala.</para></note>

  <para>GNOME mahaigainaren hobespenak alda ditzakezu teklatuaren erabilerraztasun-eginbideak erabiltzeko. Informazio gehiago nahi izanez gero teklatuaren erabilerraztasun-eginbideei buruz, ikusi <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/>.</para>

  <para>Ondorengo ataletan mahaigainean eta aplikazioetan erabil ditzakezun laster-teklak azaltzen dira.</para>

  <section id="shortcuts-global">
    <title>Laster-tekla orokorrak</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-62"/>

    <indexterm>
      <primary>laster-teklak</primary>
      <secondary>orokorrak</secondary>
    </indexterm>

    <para>Laster-tekla orokorrek aukera ematen dizute teklatua erabiltzeko mahaigainaren inguruko atazak egiteko, unean hautatutako leiho edo aplikazioko atazak egin beharrean. Hona hemen laster-tekla global batzuk:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Laster-tekla</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funtzioa</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para><guimenu>Aplikazioak menua</guimenu> irekitzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para><guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen du. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="tools-run-app"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <keycap>Inpr pant</keycap>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Pantaila osoaren argazkia egiten du. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="tools-screenshot"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Inpr pant</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Unean fokua daukan leihoaren argazkia egiten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Gezi-teklak</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Uneko laneko areatik abiatuta zehaztutako noranzkoan dagoen laneko areara joaten da. Informazio gehiago nahi izanez gero hainbat laneko arearekin lan egiteari buruz, ikusi <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>D</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Leiho guztiak ikonotzen ditu eta mahaigainari ematen dio fokua.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Leiho batetik bestera joaten da. Hauta ditzakezun leihoen zerrenda bat bistaratzen da. Askatu teklak leiho bat hautatzeko. <keycap>Maius</keycap> tekla saka dezakezu alderantzizko ordenan pasatzeko leihoen zikloa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Tab</keycap></keycombo>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fokua aldatzen du panelen eta mahaigainaren artean. Hauta ditzakezun elementuen zerrenda bat bistaratzen da. Askatu teklak elementu bat hautatzeko. <keycap>Maius</keycap> tekla saka dezakezu alderantzizko ordenan pasatzeko elementuen zikloa.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-window">
    <title>Leihoaren laster-teklak</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-58"/>

    <indexterm>
      <primary>laster-teklak</primary>
      <secondary>leihoa</secondary>
    </indexterm>

    <para>Leihoaren laster-teklekin teklatua erabil dezakezu atazak egiteko unean hautatutako leihoan. Hona hemen leihoaren laster-tekla batzuk:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Laster-tekla</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funtzioa</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Leiho batetik bestera joaten da. Hauta ditzakezun leihoen zerrenda bat bistaratzen da. Askatu teklak leiho bat hautatzeko. <keycap>Maius</keycap> tekla saka dezakezu alderantzizko ordenan pasatzeko leihoen zikloa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Unean fokua duen leihoa ixten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Leihoa desmaximizatzen du, maximizatuta badago.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Unean fokua duen leihoa lekuz aldatzen du. Laster-tekla hau sakatzean, leihoa lekuz alda dezakezu sagua edo gezi-teklak erabiliz. Mugitzen amaitzeko, egin klik saguarekin edo sakatu teklatuko edozein tekla.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Unean fokua duen leihoaren tamaina aldatzen du. Laster-tekla hau sakatzean, leihoaren tamaina alda dezakezu sagua edo gezi-teklak erabiliz. Tamaina aldatzen amaitzeko, egin klik saguarekin edo sakatu teklatuko edozein tekla.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Uneko leihoa ikonotzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Uneko leihoa maximizatzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Alt</keycap><keycap>zuriune-barra</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Unean hautatutako leihoaren leiho-menua irekitzen du. Leiho-menuak leihoko ekintzak egiteko aukera ematen dizu, hala nola ikonotzea, laneko areen artean aldatzea, eta ixtea.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Maius</keycap><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                <keycap>Gezi-teklak</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Uneko leihoa beste laneko area batera eramaten du, zehaztutako noranzkoan. Informazio gehiago nahi izanez gero hainbat laneko arearekin lan egiteari buruz, ikusi <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-apps">
    <title>Aplikazio-teklak</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-59"/>
    <anchor id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm>
      <primary>laster-teklak</primary>
      <secondary>aplikazioa</secondary>
    </indexterm>

    <para>Aplikazioaren laster-teklek aplikazioko atazak egiteko aukera ematen dute. Laster-teklekin azkarrago egingo dituzu aplikazio-atazak saguarekin baino. Hona hemen aplikazioen laster-tekla orokor batzuk:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Laster-tekla</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Ekintza</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>N</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Dokumentu edo leiho berri bat sortzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>X</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Hautatutako testua edo area ebaki eta arbelean jartzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>C</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Hautatutako testua edo area kopiatzen du arbelean.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>V</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Arbeleko edukia itsasten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>Z</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Azken ekintza desegiten du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo>
                <keycap>Ktrl</keycap><keycap>S</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Uneko dokumentua diskoan gordetzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Aplikazioaren lineako laguntza kargatzen du.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Laster-tekla horiez gainera, aplikazio guztiek onartzen dituzte zenbait laster-tekla erabiltzailearen interfazean nabigatzeko eta bertan lan egiteko. Tekla horiekin normalean saguarekin egingo zenituzkeen eragiketak egin ahal izango dituzu. Hona hemen interfazea kontrolatzeko tekla batzuk:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Teklak</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Ekintza</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Gezi-teklak edo <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Interfazeko kontrolen artean edo zerrenda bateko elementuen artean mugitzen da.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Sartu</keycap> edo <keycap>zuriune-barra</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Hautatutako elementua aktibatzen edo hautatzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Aplikazioaren leihoan ezkerrean dagoen menua aktibatzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo>
                <keycap>Maius</keycap><keycap>F10</keycap>
              </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Hautatutako elementuaren testuinguru-menua aktibatzen du.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Ihes</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Menua ixten du menu-elementurik hautatu gabe, edo bertan behera uzten du arrastatze-eragiketa bat.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section id="shortcuts-access">
    <title>Tekla bizkortzaileak</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="gosbasic-63"/>

    <indexterm>
      <primary>tekla bizkortzaileak</primary>
    </indexterm>

    <para><firstterm>Menu-barra</firstterm> aplikazio-leiho baten gainean dagoen barra da, eta aplikazioko menuak izaten ditu. <firstterm>Tekla bizkortzailea</firstterm> menu-barran, menuan edo elkarrizketa-koadroan azpimarratuta agertzen den letra da, eta ekintza bat egiteko erabil dezakezu. Menu-barran, menu bakoitzaren tekla bizkortzailea azpimarratuta egoten da.</para>

    <para>Menu bat irekitzeko, sakatuta mantendu <keycap>Alt</keycap> tekla, eta orduan sakatu tekla bizkortzailea. Menuan, azpimarratuta egoten da menu bakoitzaren tekla bizkortzailea. Menu-elementu bat hautatzeko menu bat bistaratuta dagoenean, nahikoa duzu menu-elementuaren tekla bizkortzailea sakatzea.</para>

    <para>Adibidez, leiho berri bat irekitzeko <application>Laguntza</application> aplikazioan, sakatu <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> <guimenu>Fitxategia</guimenu> menua irekitzeko, ondoren sakatu <keycap>N</keycap> <guimenuitem>Leiho berria</guimenuitem> menu-elementua aktibatzeko.</para>

    <para>Elkarrizketa-koadro bateko elementuak atzitzeko ere erabil ditzakezu tekla bizkortzaileak. Elkarrizketa-koadro batean, letra bat azpimarratuta izaten dute elementu gehienek. Elkarrizketa-koadroko elementu jakin bat atzitzeko, sakatuta mantendu <keycap>Alt</keycap>, eta orduan sakatu tekla bizkortzailea.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
