<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="prefs">
  <title>Mahaigaina konfiguratzea</title>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Kapitulu honetan, GNOME mahaigaina pertsonalizatzeko hobespen-tresnak nola erabili azaltzen da.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Hobespen-tresna aplikazio txiki bat da, GNOME mahaigainaren ezarpenak aldatzeko aukera ematen duena. Hobespen-tresna bakoitza ordenagailuko alderdi jakin bati dagokio. Adibidez, <application>Sagua</application>ren hobespen-tresnarekin sagua ezkerreko eskuarekin edo eskuineko eskuarekin erabiltzeko konfigura dezakezu, edo pantailako erakuslearen abiadura alda dezakezu. <application>Leihoak</application> izeneko hobespen-tresnarekin leiho guztietako portaera komuna defini dezakezu, saguarekin hautatzeko modua, esate baterako.</para>
  <para>Hobespen-tresna bat irekitzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Hobespenak</guisubmenu></menuchoice> goiko panelean. Aukeratu behar duzun tresna azpimenuan.</para>
  <para>Salbuespen gutxi batzuekin, hobespen-tresna batean ezarpenetan egiten dituzun aldaketek berehala dute eragina, hobespen-tresna itxi beharrik gabe. Hobespen-tresna irekita utz dezakezu aldaketak probatzen dituzun bitartean, eta gero aldaketa gehiago egin, nahi izanez gero.</para>
  <para>Aplikazio batzuek edo sistema-osagai batzuek beharbada beren hobespen-tresnak gehituko dituzte menuan.</para>
  <note><para>Hobespen-tresna batzuek sistemako oinarrizko zatiak aldatzeko aukera ematen dute, eta, horregatik, administratzaile-baimena eskatzen dute. Hobespen-tresna irekitzean, pasahitza eskatuko dizu elkarrizketa-koadro batek. <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administrazioa</guisubmenu></menuchoice> azpimenuan aurkituko dituzu. Sistema kudeatzeko eta eguneratzeko utilitate-aplikazio konplexuagoak ere aurkituko dituzu menu horretan.</para></note>


<sect1 id="prefs-personal">
  <title>Pertsonala</title>
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor id="goscustdesk-95"/>

  <sect2 id="goscustaccess-11">
    <title>Assistive Technologies Preferences</title>
    <indexterm>
      <primary>erabilerraztasuna</primary>
      <secondary>laguntza-teknologiaren hobespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Assistive Technologies</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Assistive Technologies</application> preference tool to enable assistive technologies
in the GNOME Desktop. You can also use the <application>Assistive Technology</application> preference tool to open other preference tools which contain preferences related to assistive technologies.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Preferred Applications</guibutton> lets you specify assistive technology applications to start automatically when you log in. See <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Keyboard Accessibility</guibutton> lets you configure keyboard accessibility features such as sticky keys, slow keys or bounce keys.
        See <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Mouse Accessibility</guibutton> lets you configure mouse accessibility features such as dwell clicking. See <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> taulan zuk alda ditzakezun laguntza-teknologiaren hobespenak zerrendatzen dira.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Laguntza-teknologiaren hobespenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Gaitu laguntza-teknologiak</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Gaitu aukera hau laguntza-teknologiak gaitzeko GNOME mahaigainean.</para>
              <para>Note that for technical reasons, you have to log in
again after enabling this option for it to be fully effective.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-keyboard-shortcuts">
    <title>Laster-teklen hobespenak</title>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Laster-teklak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>laster-teklak</primary>
      <secondary>konfigurazioa</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>laster-teklak</primary>
      <secondary>konfigurazioa</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabili <application>Laster-teklak</application> hobespen-tresna, laster-tekla lehenetsiak zure beharren arabera pertsonalizatzeko.</para>    
    
    <para><firstterm>Laster-tekla</firstterm> tekla bat edo teklen konbinazio bat da, ekintzak egiteko ohiko moduen alternatiba gisa erabiltzen dena. Laster-teklei buruzko informazio gehiago eta GNOMEko laster-tekla lehenetsien zerrenda bat nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Laster-teklak pertsonalizatzeko, egin urrats hauek:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Egin klik zerrendako ekintza batean. Teklatua erabiltzen ari bazara, erabili gezi-teklak laster-tekla aukeratzeko eta sakatu <keycap>Sartu</keycap> tekla.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Sakatu ekintzari esleitu nahi diozun tekla edo tekla-konbinazio berria.</para>
	      <para>Laster-tekla bat garbitzeko, sakatu <keycap>Atzera</keycap>. Orduan ekintza <guilabel>Desgaituta</guilabel> gisa markatuta geratuko da.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Laster-tekla bat esleitzea bertan behera uzteko, egin klik leihoko beste edozein lekutan edo sakatu <keycap>Ihes</keycap>.</para>
    
    <para>Hona hemen pertsonaliza ditzakezun laster-teklak multzoka banatuta:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Mahaigaina </term>
    	  <listitem><para>Mahaigain osorako laster-teklak dira hauek, hala nola saioa ixteko, <link linkend="lock-screen">pantaila blokeatzeko</link>, <link linkend="menubar">paneleko menu-barra</link> irekitzeko edo web-arakatzailea abiarazteko, besteak beste.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Soinua</term>
    	  <listitem><para>Musika-erreproduzitzailea eta sistemaren bolumena kontrolatzeko laster-teklak.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Leiho-kudeaketa</term>
    	  <listitem><para>Leihoekin eta laneko areekin erabiltzeko laster-teklak, hala nola uneko leihoa maximizatzeko edo lekuz aldatzeko, edo beste laneko area batera aldatzeko, besteak beste. Informazio gehiago nahi izanez gero era horretako ekintzei buruz, ikusi <xref linkend="windows-manipulating"/> eta <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibility</term>
          <listitem><para>Shortcuts for starting assistive technologies, such as
            a screen reader, a magnifier or an on-screen keyboard.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Custom Shortcuts</term>
          <listitem><para>Custom shortcuts that have been added with the <guilabel>Add</guilabel> button. This section will not be shown if there are no custom shortcuts.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      To add a custom shortcut, use the <guilabel>Add</guilabel> button in the action area. You have to provide a name and a command for the new shortcut. The new custom shortcut will appear in the list of shortcuts and can be edited in the same way as the predefined shortcuts.
    </para>
    <para>
      To remove a custom shortcut, use the <guilabel>Remove</guilabel> button.
    </para>
  </sect2>  

  <sect2 id="prefs-preferredapps">
    <title>Hobetsitako aplikazioak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Hobetsitako aplikazioak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>aplikazio lehenetsiak</primary>
      <see>hobetsitako aplikazioak</see>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Preferred
Applications</application> preference tool to specify the applications that
you want the GNOME Desktop to use when the GNOME Desktop starts an application
for you. For example, you can specify the web browser application (<application>Epiphany
</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application>
...) to launch when you click on a link in other applications such as 
email clients or document viewers.</para>

	<para><application>Hobetsitako aplikazioak</application> aurkitzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Hobetsitako aplikazioak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para><application>Hobetsitako aplikazioak</application> hobespen-tresnaren ezarpenak eremu funtzional hauetan pertsonaliza ditzakezu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Internet</guilabel> (Web, Mail)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Multimedia</guilabel> (Multimedia Player)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>System</guilabel> (Terminal)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Accessibility</guilabel> (Visual, Mobility)
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For each preferred application category, a drop-down menu contains a list of possible applications you can choose from. The list depends on the applications installed on your computer.</para>
    <para>In each category, the last item in the menu (<guimenuitem>Custom</guimenuitem>) permits you to customize the command used by the system when the specific launch action occurs.</para>
    
    <sect3 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Custom Command Options</title>
      <indexterm>
        <primary>hobetsitako aplikazioak</primary>
        <secondary>custom command</secondary>
      </indexterm>
      <para>The following table summarizes the various options you can choose from when you select
<guimenuitem>Custom</guimenuitem> in the drop-down application menu.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Custom command options</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Komandoa</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Enter the command to execute to start the custom application. For the <application>Web
Browser</application> and the <application>Mail Reader</application> applications, you can include a <literal>%s</literal>
after the command to tell the application to use the URL or Email address you clicked on. The exact command arguments
may depend on the specific application.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run in terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command in a terminal window. Select this option for an
 application that does not create a window in which to run.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Execute flag (Terminal only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Most terminal applications have an option that cause them to treat the remaining command line options as
commands to run (<option>-x</option> for <application>gnome-terminal</application>).  Enter this option here.
 For example, this is used when executing a command of a launcher for which the chosen type is Application in Terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Run at start (Accessibility only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to run the command as soon as your session begins. For more accessibility options, see <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>GNOME Desktop Accessibility Guide</citetitle></ulink>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-look-and-feel">
	<title>Itxura eta izaera</title>

  <sect2 id="prefs-appearance">
    <title>Appearance Preferences</title>
    <para>The <application>Appearance</application> preference tool lets
    you configure various aspects of how your desktop looks:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Theme,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desktop Background,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fonts,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>User Interface.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
  <sect3 id="prefs-theme">
    <title>Gaiaren hobespenak</title>
    <anchor id="goscustdesk-12"/>
    <anchor id="goscustdesk-54"/>
    <anchor id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>kontrolen aukerak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>leiho-markoaren aukerak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gaiak</primary>
      <secondary>ikonoen aukerak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>leihoak</primary>
      <secondary>marko-gaiaren aukerak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Gaia</secondary>
    </indexterm>

    <para>A theme is a group of coordinated settings that specifies
the visual appearance of a part of the GNOME Desktop. You can choose themes
to change the appearance of the GNOME Desktop. Use the <application>Theme</application> tabbed section to select a theme. You can choose from a list
of available themes. The list of available themes includes several themes
for users with accessibility requirements. </para>
    <para>Gai baten ezarpenek GNOME mahaigaineko hainbat zatiri eragiten diete:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Kontrolak</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the GNOME-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some of the controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colors</term>
        <listitem>
           <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></indexterm>The color setting for
a theme determines the color of various user interface elements. You can choose several pairs of colors from the <guilabel>Colors</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
           <note><para>It is important to choose pairs of colors that have a good contrast with each other,
           otherwise text may become hard to read.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Leiho-markoa</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>The window frame setting for
a theme determines the appearance of the frames around windows only. You can
choose an option for the window frame setting from the <guilabel>Window Border</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icons</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>The icon setting for a theme determines the appearance of
the icons on panels and the desktop background. You can choose an option for
the icon setting from the <guilabel>Icons</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pointer</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and sice of the mouse pointer. You can choose an options for the pointer setting fromthe <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect4 id="goscustdesk-61">
      <title>Gai pertsonalizatu bat sortzeko</title>
      <para>The themes that are listed in the <guilabel>Theme</guilabel>
tabbed section are different combinations of controls options, window frame options,
and icon options. You can create a custom theme that uses different combinations
of controls options, window frame options, and icon options.</para>
      <para>Gai pertsonalizatu bat sortzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu gai bat gaien zerrendatik.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button. A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi duzun kontrol-aukera <guilabel>Kontrolak</guilabel> atal fitxadunean. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako hainbat kontrol-aukera daude.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> fitxan <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko. Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi duzun leiho-markoaren aukera erabilgarri dauden aukeren zerrendan. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako leiho-markoen hainbat aukera daude.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guilabel>Ikonoak</guilabel> fitxan, <guilabel>Ikonoak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko. Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi dituzun ikono-aukera erabilgarri dauden aukeren zerrendan. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako hainbat ikono-aukera daude.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click <guibutton>Close</guibutton> to close the <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>On the <application>Appearance</application> preferences tool,
click on the <guibutton>Save As</guibutton> button. A <guilabel>Save Theme
As</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Idatzi gai pertsonalizatuaren izena eta azalpen labur bat elkarrizketa-koadro horretan, eta gero, egin klik <guibutton>Gorde</guibutton> botoian. Orain, gai pertsonalizatua erabilgarri dauden gaien zerrendan agertuko da.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
    <sect4 id="goscustdesk-62">
      <title>Gai berri bat instalatzeko</title>
      <para>Gai bat gehi dezakezu erabilgarri dauden gaien zerrendan. Gai berriak konprimatutako fitxategi bat izan behar du. Hau da, <filename>.tar.gz</filename> fitxategi bat izan behar du.</para>
      <para>Gai berri bat instalatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
           Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button.
A file chooser dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the theme archive file in the location
entry. Alternatively, select the theme archive file in the file list. When you have selected the file, click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guibutton>Instalatu</guibutton> botoian gai berria instalatzeko.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->
    <sect4 id="goscustdesk-81">
      <title>Gai-aukera bat ezabatzeko</title>
      <para>Kontrol-aukerak, leiho-markoen aukerak edo ikono-aukerak ezaba ditzakezu.</para>
      <para>Kontrolen, leiho-markoen edo ikonoen aukera bat ezabatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
A <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik ezabatu nahi duzun aukera motan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Select the theme option you want to delete.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Use the <guibutton>Delete</guibutton> button to delete the
          selected option. Note that you can not delete system-wide theme
          options.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-desktopbackground">
    <title>Mahaigainaren atzeko planoaren hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm>
      <primary>mahaigaina</primary>
      <secondary>atzeko planoa pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>GNOME mahaigainaren hobespen-tresnak</primary>
      <see>hobespen-tresnak</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Atzeko planoa</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>atzeko planoak</primary>
      <secondary>mahaigainaren atzeko planoa pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <link linkend="overview-desktop">desktop</link> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Honela pertsonaliza dezakezu mahaigainaren atzeko planoa:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hautatu irudi bat mahaigainaren atzeko planorako. Irudia atzeko planoaren kolorearen gainean jarriko da. Mahaigainaren atzeko planoko kolorea ikusgai egongo da, irudi gardena hautatzen baduzu edo irudiak mahaigain osoa betetzen ez badu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hautatu kolore bat mahaigainaren atzeko planorako. Kolore lisoa hauta dezakezu, edo gradientearen efektua sor dezakezu bi kolore erabiliz. Gradientearen efektua kolore bat pixkanaka beste kolore batekin nahasten den efektu bisuala da.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para>Nahi izanez gero kolore edo eredu bat arrasta dezakezu mahaigainera <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileko <link linkend="nautilus-backgrounds-and-emblems"><guilabel>Atzeko planoak eta ikurrak</guilabel> elkarrizketa-koadrotik</link>.</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> taulan zuk alda ditzakezun atzeko planoaren hobespenak zerrendatzen dira.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Mahaigainaren atzeko planoaren hobespenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Desktop Background</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Choose an image from the list.  Alternately, you can use the
<guibutton>Add</guibutton> button to choose any image on your computer.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Estiloa</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Irudia nola bistaratu zehazteko, hautatu aukera hauetako bat <guilabel>Estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendatik:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zentratua</guilabel>: irudia mahaigainaren erdian bistaratzen du, irudien jatorrizko tamaina mantenduz.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Bete pantaila</guilabel>: irudia mahaigaina estaltzeko handitzen du, irudiaren proportzioak aldatuz behar izanez gero.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Eskalatu</guilabel>: irudia pantailaren tamainara egokitu arte handitzen du, eta irudiaren neurri erlatiboak mantentzen ditu.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zooma</guilabel>: irudiaren neurri txikia pantailaren tamainara egokitu arte handitzen du, eta irudia beste neurri batzuetan moztuta ager daiteke.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Mosaikoan</guilabel>: irudia jatorrizko tamainan errepikatzen du eta irudiak bata bestearen jarraian bistaratzen dtiu mahaigain osoa bete arte</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Add</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Click on the <guibutton>Add</guibutton> to browse for
an image on your computer.  A standard file selector will be presented.  Choose
the image you want and click <guibutton>Open</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Kendu</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Choose the image that you want to remove,
then click <guilabel>Remove</guilabel>.  This removes the image from the list of available wallpapers; however, it does not delete the image from your computer.
</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colors</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>To specify a color scheme, use  the options
in the <guilabel>Style</guilabel> drop-down list, and the color
selector buttons.</para>
              <para>Kolore-eskema hauetako bat zehaztu dezakezu modu hauetako batean:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan hautatu <guilabel>Kolore lisoa</guilabel>, kolore bakar bat zehazteko mahaigainaren atzeko planorako.</para>
                  <para>Behar duzun kolorea aukeratzeko, egin klik <guibutton>Kolorea</guibutton> botoian. <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da. Aukeratu nahi duzun kolorea eta egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Hautatu <guilabel>Gradiente horizontala</guilabel> <guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan. Aukera horrek gradientearen efektua sortzen du pantailaren ezkerretik eskuinera.</para>
                  <para>Egin klik <guibutton>Ezkerreko kolorea</guibutton> botoian <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko. Aukeratu ezkerreko aldean agertzea nahi duzun kolorea.</para>
                  <para>Egin klik <guibutton>Eskuineko kolorea</guibutton> botoian. Aukeratu eskuineko aldean agertzea nahi duzun kolorea.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Hautatu <guilabel>Gradiente bertikala</guilabel> <guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan. Aukera horrek gradientearen efektua sortzen du pantailan goitik behera.</para>
                  <para>Egin klik <guibutton>Goiko kolorea</guibutton> botoian <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko. Aukeratu goian agertzea nahi duzun kolorea.</para>
                  <para>Egin klik <guibutton>Beheko kolorea</guibutton> botoian. Aukeratu behean agertzea nahi duzun kolorea.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-font">
    <title>Letra-tipoaren hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-38"/>
    <anchor id="goscustdesk-83"/>
    <anchor id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Letra-tipoa</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>mahaigaina</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>aplikazioak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>leihoaren titulua</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>terminala</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>letra-tipoak</primary>
      <secondary>errendatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <guilabel>Fonts</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool
to choose which fonts are used in different parts of the desktop, and the way in which fonts are displayed on the screen.</para>

    <sect4 id="prefs-font-choose">
      <title>Letra-tipoak aukeratzea</title>
      <para>Letra-tipoa hautatzeko botoiak letra-tipoaren izena eta letraren puntu-tamaina erakusten ditu. Izena lodiz, etzanda eta arrunta motetan ere erakusten da.</para>
      <para>Letra-tipoa aldatzeko, egin klik letra-tipoa hautatzeko botoian. Letra-tipoaren hautatzailearen elkarrizketa-koadroa irekiko da. Hautatu letra-tipoaren familia, estiloa eta puntu-tamaina zerrendetatik. Uneko aukera erakusten du aurrebistaren areak. Egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian aldaketa onartzeko eta mahaigaina eguneratzeko.</para>
      <para>Letra-tipoak aukera ditzakezu mahaigainaren zati hauetarako:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Aplikazioaren letra-tipoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aplikazioen menuetan, tresna-barretan eta elkarrizketa-koadroetan erabiltzen da letra-tipo hau.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Dokumentuen letra-tipoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aplikazioetan dokumentuak bistaratzeko erabiltzen da letra-tipo hau.</para>
      	    <note><para>Aplikazio batzuetan aukera hau gainidatz dezakezu aplikazioaren hobespenen elkarrizketa-koadroan.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Mahaigaineko letra-tipoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Mahaigaineko ikonoen etiketetan erabiltzen da.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Leihoaren tituluaren letra-tipoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Leihoen titulu-barretan erabiltzen da.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Zabalera finkoko letra-tipoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para><application>Terminala</application> aplikazioan eta programazioarekin zerikusia duten aplikazioetan erabiltzen da letra-tipo hau.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</sect4>
	
  	<sect4 id="prefs-font-rendering">
      <title>Letra-tipoak errendatzea</title>
      <para>Letra-tipoak pantailan bistaratzeko moduari dagokionez, aukera hauek ezar ditzakezu:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Rendering</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Pantailako letra-tipoak nola errendatu zehazteko, hautatu aukera hauetako bat:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monokromoa</guilabel>: zuri-beltzean bakarrik errendatzen ditu letra-tipoak. Kasu batzuetan, karaktereen ertzak zorrotzak ager daitezke, karaktereei ez baitzaie antialiasing-a aplikatzen. <firstterm>Antialiasing-a</firstterm> karaktereen ertzei aplikatzen zaien efektua da, karaktereek itxura leunagoa izan dezaten.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Forma onenak</guilabel>: letra-tipoei antialias efektua aplikatzen die posible den neurrian. Erabili aukera hori Katode Izpien Hodiko (CRT) monitore estandarretan.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Kontraste onena</guilabel>: letra-tipoak doitzen ditu kontrasterik garbiena emateko, eta letra-tipoei antialiasing-a aplikatzen die karaktereek ertz leunak izan ditzaten. Aukera horrek GNOME mahaigaineko erabilerraztasuna hobetu dezake ikusmen-arazoak dituzten erabiltzaileentzat.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Azpipixelen leuntzea (LCDak)</guilabel>: Kristal Likidozko Pantailetako (LCD) pixel indibidualen formaz baliatzen diren teknikak erabiltzen ditu letra-tipoak leunki errendatzeko. Erabili aukera hori LCD pantailetan edo pantaila lauetan.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Xehetasunak</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Egin klik botoi horretan pantailako letra-tipoak errendatzeko xehetasun gehiago zehazteko.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Bereizmena (puntu hazbeteko)</guilabel>: erabili biratze-botoi hori pantailak letra-tipoak errendatzen dituenean erabili beharreko bereizmena zehazteko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Leuntzea</guilabel>: hautatu aukeretako bat letra-tipoei antialiasing-a nola aplikatu zehazteko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Aholkuak</guilabel>: Aholkuak letra-tipoak errendatzeko teknika da eta tamaina txikiko letra-tipoen eta bereizmen baxuko pantailen kalitatea hobetzen du. hautatu aukera bat letra-tipoei aholkua nola aplikatu zehazteko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Azpipixelen ordena</guilabel>: hautatu aukeretariko bat azpipixelen koloreen ordena letra-tipoentzako ezartzeko. Erabili aukera hori LCD pantailetan edo pantaila lauetan.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </sect4>
<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Gnome.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Nautilus</application> file manager's <link linkend="nautilus-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-menustoolbars">
    <title>Interface Preferences</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm>
      <primary>tresna-barrak, itxura pertsonalizatzea</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Menuak eta tresna-barrak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menuak</primary>
      <secondary>aplikazioetan, itxura pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>You can use the <guilabel>Interface</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool to customize the appearance
of menus, menubars, and toolbars for applications that are part of GNOME.</para>
    <para>Ezarpenak aldatu ahala, leihoaren aurrebista eguneratu egiten da. Horrela aldaketak ikus ditzakezu, nahiz eta une horretan leihorik ez eduki irekita.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Erakutsi ikonoak menuetan</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Hautatu aukera hau elementuen ondoan ikonoak erakusteko aplikazio-menuetan eta panelaren menuan. Menu-elementu guztiek ez daukate ikonoa.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Editable menu shortcut keys</guilabel></term>
	      <listitem><para>Aukera hau hautatzean laster-tekla berriak defini ditzakezu menu-elementuentzat.</para>
	      <para>Aplikazio baten laster-tekla aldatzeko, ireki menua, eta saguarekin seinalatu aldatu nahi duzun menu-elementua, eta ondoren sakatu tekla-konbinazioa. Laster-tekla bat kentzeko, sakatu <keycap>Atzera</keycap> edo <keycap>Ezabatu</keycap> tekla.</para>
	      <warning>
	        <para>Eginbide hori erabiltzean, ez duzu abisurik jasoko laster-tekla bat esleitzen diozunean komando bati, beste komando batetik kenduz.</para>
	        <para>Ez dago modurik komando baten jatorrizko laster-tekla berrezartzeko.</para>
	        <para>Eginbide honek ez ditu mantentzen aplikazio guztietan komunak diren laster-teklak, adibidez <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> kopiatzeko funtziorako. Inkoherentzietarako bide eman lezake GNOME aplikazioetan.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Tresna-barrako botoien etiketak</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>hautatu aukera hauetako bat, zer bistaratu zehazteko GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioetan:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Testua ikonoen azpian</guilabel>: hautatu aukera hori tresna-barrako ikono bakoitzean testua eta ikonoa bistaratzeko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Testua ikonoen ondoan</guilabel>: hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak ikono batekin eta botoi garrantzitsuenak testuarekin bistaratzeko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ikonoak bakarrik</guilabel>: hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak ikonoarekin bakarrik bistaratzeko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Testua bakarrik</guilabel>: hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak testuarekin bakarrik bistaratzeko.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-windows">
    <title>Leihoen hobespenak</title>

    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm>
      <primary>Leiho-kudeatzailea</primary>
      <secondary>pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Leihoak</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabili <application>Leihoak</application> hobespen-tresna leihoek GNOME mahaigainean izango duten portaera pertsonalizatzeko.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> taulan zuk alda ditzakezun leiho-hobespenak zerrendatzen dira.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Leihoen hobespenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Hautatu leihoak sagua gainetik mugitzean</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu aukera hori leiho bati fokua emateko leiho hori seinalatzen duzunean. Fokua leiho horretan edukiko da beste leiho bat seinalatu arte.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Goratu hautatutako leihoak tarte baten ondoren</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu aukera hori leihoa goratzeko leihoak fokua jaso eta handik pixka batera.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Goratu aurretiko tartea</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Zehaztu zenbat denbora itxaron behar den fokua jaso duen leihoa goratu arte.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Egin bi aldiz klik titulu-barran ekintza hori burutzeko</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu gertatzea nahi duzun portaera leihoaren titulu-barran klik bikoitza egitean. Hautatu aukera hauetako bat:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximizatu</guilabel>: leihoa maximizatzen du.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Vertically</guilabel>: Maximizes the window vertically without changing its width.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximize Horizontally</guilabel>: Maximizes the window horizontally without changing its height.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimize</guilabel>: Minimizes the window.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Bildu</guilabel>: bildu leihoa.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>None</guilabel>: Do nothing.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>If a window is already maximized or rolled up, double-clicking 
              on the titlebar will return it to its normal state.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Leiho bat lekuz aldatzeko, eduki sakatuta tekla hau eta ondoren egin klik leiho honetan</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu sakatuta edukitzeko tekla leihoa lekuz aldatzeko gainean klik egiten duzunean.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>The position of the Control, Alt and Super keys on the keyboard can be modified in the 
      Keyboard Layout Options dialog, see <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>. 
      </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-screensaver">
    <title>Pantaila-babeslearen hobespenak</title>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>pantaila-babeslea</secondary>
    </indexterm>
    <para><firstterm>Pantaila-babesleak</firstterm> mugitzen diren irudiak erakusten ditu pantailan ordenagailua erabiltzen ari ez denean. Horrez gain, irudi bera denbora luzez bistaratzeagatik monitore zaharrak hondatzea eragozten du pantaila-babesleak. Pantaila-babeslea geldiarazi eta mahaigainera itzultzeko, mugitu sagua edo sakatu teklatuko tekla bat.</para>
    <para>Erabili <application>Pantaila-babeslea</application> hobespen-tresna pantaila-babeslearen mota ezartzeko, pantaila-babeslea abiarazi aurretik igaro beharreko denbora zehazteko, eta mahaigainera itzultzeko pasahitza beharko den edo ez erabakitzeko.</para>
    <para>Ezarpen hauek alda ditzakezu:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Pantaila-babeslea</term>
    	  <listitem><para>Hautatu <guilabel>Pantaila-babeslearen gaia</guilabel> zerrendan. Pantaila-babeslearen gaiaren bertsio murriztu bat erakusten da. Sakatu <guibutton>Aurrebista</guibutton>, hautatutako gaia erakusteko pantaila osoan. Aurrebistan, erabili pantailaren goialdeko gezi-botoiak pantaila-babesleen gaien zerrendan batetik bestera joateko.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para><guilabel>Pantaila hutsa</guilabel> gaiak ez du irudirik bistaratzen, eta pantaila huts bat bakarrik erakusten du.</para></listitem>
	        <listitem><para><guilabel>Ausazkoa</guilabel> gaiak pantaila-babesle bat aukeratzen du zerrendatik ausaz.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Banatzailearen edo salatzailearen araberakoak izango dira zerrendako gainerako pantaila-babesak.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Utzi ordenagailua inaktibo denbora hau igarotakoan...</term>
    	  <listitem><para>Ordenagailua inaktibo geratuko da denbora hori igarotakoan, sarrerarik ez bada egon zure aldetik, sagua mugitzea edo zerbait idaztea, esate baterako. Horrek eragina izan dezake energia-kudeaketan (monitorea egonean gera daiteke adibidez), edo istanteko mezularitzan (beharbada berriketan aritzeko programek "kanpoan" egoeran jarriko zaituzte). Erabili graduatzailea denboraren iraupena zehazteko minututan edo ordutan.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Aktibatu pantaila-babesa ordenagailua inaktibo dagoenean</term>
    	  <listitem><para>Hautatu aukera hau pantaila-babesa abiaraztea nahi baduzu ezarritako denbora igarotakoan.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Blokeatu pantaila pantaila-babeslea aktibo dagoenean</term>
    	  <listitem><para>Aukera hori hautatuta dagoenean, pantaila-babesak pasahitza eskatuko dizu mahaigainera itzultzen saiatzen zarenean. Informazio gehiago nahi izanez gero pantaila blokeatzeari buruz, ikusi <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

<sect1 id="prefs-internet-and-network">
	<title>Internet eta sarea</title>

  <sect2 id="prefs-network-admin">
 	<title>Sareko ezarpenak</title>

    <para><application>Sareko ezarpenak</application> aukerarekin zehaztu dezakezu sistema nola konektatzen den beste ordenagailuetara eta Internetera.</para>
    <para>Administratzailearen pasahitza eskatuko zaizu <application>Sareko ezarpenak</application> abiarazten duzunean. Tresna horrekin egindako aldaketek sistema guztian eragina dutelako eskatzen da pasahitza.</para>

  <sect3 id="prefs-network-admin-getting-started">
    <title>Erabiltzen hasteko</title>



    <para><application>Sareko ezarpenak</application>-en leiho nagusiak lau atal fitxadun ditu:</para>

    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Konexioak</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Sareko interfaze guztiak erakusten ditu, eta interfaze horien ezarpenak aldatzeko aukera ematen du.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Orokorra</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Sistemaren ostalari-izena eta domeinu-izena aldatzeko aukera ematen dizu.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Bi atal ditu: <guilabel>DNS zerbitzariak</guilabel> erabiltzen ditu ordenagailuak domeinu-izenetako IP helbideak ebazteko. <guilabel>Bilaketa-domeinuak</guilabel> erabiltzen ditu sistemak ostalariak bilatzeko domeinu lehenetsi gisa, domeinurik zehazten ez denean.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

      <varlistentry>
	   <term><guilabel>Ostalariak</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Ordenagailuak atzitzeko aliasen zerrenda erakusten du.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect3>

  <sect3 id="prefs-network-admin-usage">
    <title>Erabilera</title>

    <sect4 id="tool-modify-connection">
	 <title>Konexio-ezarpenak aldatzeko</title>
	 <para><guilabel>Konexioak</guilabel> atalean, hautatu aldatu nahi duzun interfazea eta sakatu <guilabel>Propietateak</guilabel> botoia; interfaze motaren arabera, mota desberdinetako datuak aldatzeko aukera izango duzu.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Ethernet eta IRLAN interfazeak</term>
		<listitem>
		  <para>Interfazea konfiguratzeko modua alda dezakezu (DHCP bidez edo eskuz). Interfazea eskuz konfiguratzen bada, interfazearen IP helbidea, sare-maskara eta atebidea ere alda ditzakezu.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Haririk gabeko interfazeak</term>
		<listitem>
		  <para>Interfazea konfiguratzeko modua alda dezakezu (DHCP bidez edo eskuz). Interfazea eskuz konfiguratzen bada, interfazearen IP helbidea, sare-maskara eta atebidea ere alda ditzakezu, eta interfazearen sare-izena (ESSID) ere bai.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Linea paraleloko interfazeak</term>
		<listitem>
		  <para>Interfazearen IP helbidea alda dezakezu, bai eta urruneko IP helbidea ere.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>PPP/Modem interfazeak</term>
		<listitem>
		  <para>Modema alda dezakezu, tonuak edo pultsuak markatzea deitzea nahi duzun, modemaren bolumena, telefono-zenbakia, ISPak emandako erabiltzaile-izena eta pasahitza, eta PPPrako beste ezarpen aurreratu batzuk ere bai.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Interfaze bat aktibatzeko edo desaktibatzeko</title>
	 <para><guilabel>Konexioak</guilabel> atalean, gaitu edo desgaitu interfazearen ondoko kontrol-laukia.</para>
    </sect4>
    
    <sect4>
	 <title>Ostalari-izena eta domeinu-izena aldatzeko</title>
	 <para><guilabel>Orokorra</guilabel> atalean, aldatu ostalari-izena edo domeinu-izena testu-koadroak.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Domeinu-izenen zerbitzari bat gehitzeko</title>
	 <para><guilabel>DNS zerbitzariak</guilabel> atalean, sakatu <guilabel>Gehitu</guilabel> botoia eta beste zerrenda berriaren errenkada domeinu-izenen zerbitzari berriarekin.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Domeinu-izenen zerbitzari bat ezabatzeko</title>
	 <para><guilabel>DNS zerbitzariak</guilabel> atalean, hautatu DNS IP helbide bat zerrendatik eta sakatu <guilabel>Ezabatu</guilabel> botoia.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Bilaketa-domeinu berri bat gehitzeko</title>
	 <para><guilabel>DNS zerbitzariak</guilabel> atalean, sakatu <guilabel>Gehitu</guilabel> botoia eta beste zerrenda berriaren errenkada bilaketa-domeinu berriarekin.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Bilaketa-domeinu bat ezabatzeko</title>
	 <para><guilabel>Bilaketa-domeinuak</guilabel> atalean, hautatu bilaketa-domeinu bat zerrendatik eta sakatu <guilabel>Ezabatu</guilabel> botoia.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ostalari-alias berri bat gehitzeko</title>
	 <para><guilabel>Ostalariak</guilabel> atalean, sakatu <guilabel>Gehitu</guilabel> botoia eta idatzi IP helbide bat eta hori seinalatuko duten aliasak bistaratzen den leihoan.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ostalari-alias bat aldatzeko</title>
	 <para><guilabel>Ostalariak</guilabel> atalean, hautatu alias bat, sakatu <guilabel>Propietateak</guilabel> botoia zerrendatik eta aldatu aliasaren ezarpenak bistaratzen den leihoan.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Ostalari-alias bat ezabatzeko</title>
	 <para><guilabel>Ostalariak</guilabel> atalean, hautatu alias bat zerrendatik eta sakatu <guilabel>Ezabatu</guilabel> botoia.</para>
    </sect4>

    <sect4 id="prefs-network-admin-add-new-profile">
	 <title>Uneko sare-konfigurazioa "kokaleku" gisa gordetzeko</title>
	 <para>Sakatu <guilabel>Kokalekuak</guilabel> menuaren ondoko <guilabel>Gehitu</guilabel> botoia, eta zehaztu kokalekuaren izena bistaratzen den leihoan.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Kokaleku bat ezabatzeko</title>
	 <para>Sakatu <guilabel>Kokalekuak</guilabel> menuaren ondoko <guilabel>Kendu</guilabel> botoia, eta hautatutako profila ezabatu egingo da.</para>
    </sect4>

    <sect4>
	 <title>Kokaleku batera aldatzeko</title>
	 <para>Hautatu kokaleku bat <guilabel>Kokalekuak</guilabel> menuan, eta konfigurazio guztia automatikoki pasako da hautatutako kokalekura.</para>
    </sect4>

	</sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-networkproxy">
    <title>Sareko proxy-aren hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Sareko proxy-a</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sareko proxy-a</primary>
      <secondary>hobespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>konexioa konfiguratzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy-a</primary>
      <secondary>hobespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Network Proxy Preferences</application>
    enables you to configure how your system connects to the Internet.</para>
    <para>You can configure the GNOME Desktop to connect to a <firstterm>proxy server</firstterm>,
    and specify the details of the proxy server. A proxy server is a server that intercepts requests
    to another server, and fulfills the request itself, if it can. You can enter the domain name or
    the Internet Protocol (IP) address of the proxy server. A <firstterm>domain name</firstterm> is
    a unique alphabetic identifier for a computer on a network. An <firstterm>IP address</firstterm>
    is a unique numeric identifier for a computer on a network.</para>
    <remark>Why would one want to use a proxy?  This description makes it sounds like it's
    a user preference, rather than being dictated by the network you're on.  We should make
    this more clear.</remark>
    <para>Since it is possible that you need to use a different proxy configuration in different places,
    <application>Network Proxy Preferences</application> allows you to define separate proxy configurations
    and switch between them using the <guilabel>Location</guilabel> drop-down box at the top of the window.
    Choose <guilabel>New Location</guilabel> to create a proxy configuration for a new location. Locations
    can be removed using the <guilabel>Delete Location</guilabel> button at the bottom of the window.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Zuzeneko Interneteko konexioa</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet without a proxy server.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Proxy-aren eskuzko konfigurazioa</guilabel></term>
        <listitem><para>Select this option to connect to the Internet through a proxy server and
        configure the proxy settings manually.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>HTTP proxy-a</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you request
              an HTTP service. Enter the port number of the HTTP service on the proxy server in the
              <guilabel>Port</guilabel> field.</para>
              <para>If the HTTP proxy server requires authentication, click the <guibutton>Details</guibutton>
              button to enter your username and password.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>HTTP proxy segurua </guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request a secure HTTP service. Enter the port number of the secure HTTP service on
            the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>FTP proxy-a</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the proxy server to use when you
            request an FTP service. Enter the port number of the FTP service on the proxy server in
            the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Socks ostalaria</guilabel></term>
            <listitem><para>Enter the domain name or IP address of the Socks host to use. Enter the port
            number for the Socks protocol on the proxy server in the <guilabel>Port</guilabel> field.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Proxy konfigurazio automatikoa</guilabel></term><listitem><para>Hautatu aukera hau Internetera proxy zerbitzariaren bidez konektatu nahi baduzu, eta proxy zerbitzaria automatikoki konfiguratu nahi baduzu.</para>
      <para>Automatic proxy configuration works by means of a so-called PAC file, which your browser downloads from a web server. If you don't specify the URL for a PAC file in the <guilabel>Autoconfiguration URL</guilabel> entry, your browser 
      will try to locate one automatically.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URLaren autokonfigurazioa</guilabel></term><listitem><para>Enter the URL of a PAC file that contains the information required to configure the proxy
    server automatically.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Set which hosts should not use the proxy in the <guilabel>Ignore Host List</guilabel> in the <guilabel>Ignored Hosts</guilabel> tabbed section. When you access these hosts, you will connect to the Internet directly without a proxy.</para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-remotedesktop">
    <title>Urruneko mahaigainaren hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm>
      <primary>saioa partekatzeko hobespenak ezartzea</primary>
    </indexterm>           
    <para><application>Urruneko mahaigaina</application> hobespen-tresnak aukera ematen dizu GNOME mahaigainaren saio bat partekatzeko hainbat erabiltzaileren artean eta saio-partekatzearen hobespenak ezartzeko.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> taulak zuk alda ditzakezun saio-partekatzearen hobespenak zerrendatzen ditu. Hobespen horiek zuzeneko eragina dute sistemaren segurtasunean.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-91">
      <title>Saio-partekatzearen hobespenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Utzi beste erabiltzaileei zure mahaigaina ikusten</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu aukera hau urruneko erabiltzaileei zure saioa ikusten uzteko. Urruneko erabiltzailearen teklatu, erakusle eta arbelaren gertaera guztiei ez ikusi egingo zaie.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Utzi beste erabiltzaileei zure mahaigaina kontrolatzen</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Hautatu aukera hau bestei zure saioa ikusten eta kontrolatzen uzteko urruneko kokaleku batetik.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Erabiltzaile bat zure mahaigaina ikusten edo kontrolatzen saiatzen denean</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Hautatu segurtasun-neurri hauek erabiltzaile bat zure saioa ikusten edo kontrolatzen saiatzen denean:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Eskatu berrespena zuri:</guilabel> hautatu aukera hau urruneko erabiltzaileek zuri baimena eskatzea nahi baduzu zure saioa partekatu nahi dutenean. Aukera horri esker jakinaren gainean egongo zara beste erabiltzaile batzuk zure saiora konektatzen direnean. Gainera zuk erabaki dezakezu zein ordu den egokia urruneko erabiltzaileak zure saiora konektatzeko.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Eskatu erabiltzaileari pasahitz hau sartzea:</guilabel> hautatu aukera hau urruneko erabiltzaileari autentifikatzea eskatzeko, autentifikazioa erabiltzen bada. Segurtasun handiagoa ematen du aukera honek.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Pasahitza</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Sartu zure saioa ikusten edo kontrolatzen saiatzen den bezeroak sartu behar duen pasahitza.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>  

</sect1>


<sect1 id="prefs-hardware">
	<title>Hardwarea</title>

  <sect2 id="prefs-keyboard">
    <title>Teklatuaren hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Teklatua</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teklatua</primary>
      <secondary>hobespen orokorrak konfiguratzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Erabili <application>Teklatua</application> hobespen-tresna teklaturako errepikatze automatikoaren ezarpenak hautatzeko eta idazketa-etenaren ezarpenak konfiguratzeko..</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para><link linkend="prefs-keyboard-a11y"><application>Teklatuaren <emphasis>Erabilerraztasuna</emphasis></application> hobespen-tresna irekitzeko</link>, sakatu <guibutton>Erabilerraztasuna</guibutton> botoia.</para>    
    <sect3 id="goscustdesk-40">
      <title>Teklatuaren hobespenak</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to set general
keyboard preferences.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> taulan zuk alda ditzakezun teklatu-hobespenak zerrendatzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Teklatuaren hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tekla sakatuta dagoen bitartean, tekla hori behin eta berriz errepikatzen da</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau teklatuko errepikatzea gaitzeko. Aukera hori gaituta badago, tekla bat sakatuta duzun bitartean tekla horri dagokion ekintza behin eta berriz errepikatuko da. Adibidez, karaktere-tekla bat sakatuta edukitzen baduzu, karaktere hori behin eta berriz idatziko da.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atzerapena</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Hautatu zenbat denbora itxaron behar den tekla sakatzen denetik ekintza errepikatu arte.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abiadura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Hautatu ekintza zein abiaduratan errepikatu behar den.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Kurtsoreak keinu egiten du testu-koadro eta -eremuetan</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori kurtsoreak keinu egin dezan eremu eta testu-koadroetan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abiadura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili graduatzailea zehazteko kurtsoreak zein abiaduratan egin behar duen keinu eremu eta testu-koadroetan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Idatzi ezarpenak probatzeko</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Proba-area interfaze interaktiboa da, eta idaztean teklatuaren ezarpenak egiaztatzeko aukera ematen dizu. Idatzi testua proba-arean zure ezarpenek duten eragina ikusteko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="prefs-keyboard-layouts">
      <title>Teklatu-diseinuaren hobespenak</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Erabili <guilabel>Diseinuak</guilabel> atal fitxaduna teklatuaren hizkuntza ezartzeko, baita erabiltzen ari zaren teklatuaren marka eta modeloa ere.</para>
      <para>Horrela teklatuko multimedia-tekla bereziak erabil ahal izango ditu GNOMEk, eta tekla egokiak erakutsiko ditu, teklatuaren hizkuntzarekin bat etorriz.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Teklatuaren modeloa</guilabel></term>
	        <listitem><para>Use the browse button (labelled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separate layout for each window</guilabel></term>
	        <listitem><para>Aukera hau hautatuta dagoenean, leiho bakoitzak bere teklatu-diseinua izango du. Beste diseinu batera aldatzeak uneko leihoan bakarrik izango du eragina.</para>
	        <para>Horrela, adibidez, errusierazko teklatu-diseinu batetik idatz dezakezu testu-prozesadore atean, eta ondoren web-arakatzailera joan eta ingelesezko teklatu-diseinu bat erabili.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Hautatutako diseinuak</guilabel></term>
	        <listitem><para>Hautatutako diseinuen artean alda dezakezu teklatua, idaztean sortzen dituen karaktereak aldatzeko. Diseinu bat gehitzeko, sakatu <guibutton>Gehitu</guibutton>. Lau diseinu arte eduki ditzakezu. Diseinu bat kentzeko, hautatu eta sakatu <guibutton>Kendu</guibutton>.</para>
	        <para>Teklatu-diseinuen artean aldatzeko, erabili <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Teklatu-adierazlea</application> paneleko miniaplikazioa</ulink>.</para>
                 <para>To add a layout to the list of selected layouts, click the <guibutton>Add</guibutton> button. It opens a layout chooser dialog, which lets you select a layout by country or by language.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Hautatu <guibutton>Berrezarri lehenespenak</guibutton> teklatu-diseinuen ezarpen guztiak sistemaren eta konfigurazio lokalaren hasierako egoerara itzultzeko.</para>

      <para>Click the <guibutton>Layout Options</guibutton> button to open the <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog.</para>
   </sect3>
    
    <sect3 id="prefs-keyboard-layoutoptions"> 
      <title>Teklatu-diseinuaren aukerak</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="goscustdesk-101"/>
      <para>The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behaviour of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Zabaldu talde-etiketa bakoitza aukera erabilgarriak erakusteko. Etiketa bat lodiz badago, esan nahi du taldeko aukerak aldatu egin direla ezarpen lehenetsitik.</para>
      <note><para>The options shown in this dialog depend on the X windowing system you are using. Not all the following options might be listed on your system, and not all the options shown might work on your system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Euroaren ikurra gehitzea zenbait teklatan</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Use these options to add the Euro currency symbol  to a key as a third-level character. To access this symbol, you must assign a <guilabel>third level chooser</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Alt/Win teklaren portaera</guilabel></term>
                <listitem><para>Aukera talde honekin Super, Meta eta Hiper motako Unix tekla-aldatzaileen portaera ezar dezakezu <keycap>Alt</keycap> eta <keycap>Windows</keycap> teklentzat.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>BlokMaius teklaren portaera</guilabel></term>
                <listitem><para>Talde honek hainbat aukera ditu <keycap>Blok Maius</keycap> teklarentzat.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Compose teklaren posizioa</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Compose teklarekin bi tekla-sakatze konbina ditzakezu karaktere bakar bat idazteko. Ziur asko teklatuan agertzen ez diren karaktere azentudunak sortzeko erabiltzen da. Adibidez, sakatu Compose tekla, ondoren <keycap>'</keycap> eta ondoren <keycap>e</keycap> e azentuduna idazteko.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Kontrol teklaren posizioa</guilabel></term>
                <listitem><para>Erabili aukera hauek <keycap>Ktrl</keycap> teklaren posizioa ezartzeko, teklatu zaharragoen diseinuarekin bat etor dadin.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Taldea aldatzeko portaera</guilabel></term>
                <listitem><para>Hautatu teklak edo tekla-konbinazioak, sakatzean teklatuaren diseinua aldatzeko.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Hainbat bateragarritasun-aukera</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Maius tekla MS Windows-en bezala ibiltzen da zenbakizko teklatuko teklekin.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Aukera hori hautatuta daukazula <keycap>Maius</keycap> erabiltzen baduzu zenbakizko teklatuko teklekin <keycap>BlokZenb</keycap> desaktibatuta dagoela, uneko hautapena hedatzen da.</para>
                    	  <para>Aukera desaktibatuta badago, erabili <keycap>Maius</keycap> zenbakizko teklatuko teklekin tekla horren alderantzizko emaitza lortzeko. Adibidez, <keycap>BlokZenb</keycap> desaktibatuta dagoenean, <keycap>8</keycap> teklak Gora geziaren funtzioa beteko du. Sakatu <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> '8' zenbakia idazteko.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Zerbitzari batean maneiatzen diren tekla bereziak (Ktrl+Alt+&lt;tekla&gt;).</guilabel></term>
	<listitem><para>Hautatu aukera hau zenbait laster-tekla pasatzeko x leiho-sistemara pasatzeko, GNOMEk maneiatu beharrean.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Hirugarren mailako aukeratzaileak</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para><firstterm>Hirugarren mailako</firstterm> tekla batek tekla horren hirugarren karakterea baliatzeko aukera ematen dizu, hau da, <keycap>Maius</keycap> beste tekla batekin batera sakatzean lortzen dugun karakterea ez da tekla hori bakarrik sakatuta lortuko genukeenaren berdina.</para>
                  <para>Erabili talde hau, hirugarren mailako tekla aldatzaile gisa zein tekla erabili nahi duzun zehazteko.</para>
                  <para>Hirugarren mailako tekla eta <keycap>Maius</keycap> sakatzean laugarren mailako beste karaktere bat lortuko dugu.</para>
                  <para>Teklatu-diseinurako hirugarren eta laugarren mailako karaktereak <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>Teklatu-adierazlea</application></ulink>ren Diseinu ikuspegiaren leihoan ikus daitezke.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "ghelp:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Erabili teklatuaren LED argia ordezko taldea ikusteko.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Erabili aukera hau teklatuko ordezko teklatu-diseinua erabiltzen ari garela adieraz dezan argi-adierazleetako batek.</para>
                  <note><para>Hautatutako teklatuko argiak une horretatik aurrera ez du bere funtzio estandarra beteko. Adibidez, Blok Maius argiak ez dio erantzungo <keycap>Blok Maius teklari</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 id="prefs-keyboard-a11y">

      <title>Teklatuaren erabilerraztasunaren hobespenak</title>

    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>hobespen-tresnak, teklatuaren erabilerraztasuna</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>teklatua</primary>
      <secondary>erabilerraztasunaren aukerak konfiguratzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>erabilerraztasuna</primary>
      <secondary>teklatua konfiguratzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Teklatuaren erabilerraztasuna</secondary>
    </indexterm>


    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor id="goscustaccess-6"/>
      <anchor id="goscustaccess-8"/>
      <anchor id="goscustaccess-9"/>
      <para>The <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section allows you to set  options such as filtering out accidental keypresses and using shortcut keys without having to hold down several keys at once. These features are also known as AccessX.</para>

       <para>Ezar dezakezun hobespen bakoitza azaltzen da atal honetan. Atazei zuzendutako azalpenak ikusteko teklatuaren erabilerraztasunari buruz, ikusi <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?index"><citetitle>GNOME mahaigaineko erabilerraztasunaren gida</citetitle></ulink>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> lists the accessibility preferences
 that you can modify.</para>
     <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-85">
        <title>Accessibility Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Accessibility features can be toggled with keyboard shortcuts</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>
                     Select this option to show an icon in the notification 
                     area that offers quick access to accessibility features.
                   </para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Simulate simultaneous keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>erabilerraztasuna</primary>
                    <secondary>tekla itsaskorrak</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori hainbat tekla-sakatze aldi berean burutzeko teklak segidan sakatuz. Bestela, tekla itsaskorren eginbidea gaitzeko, sakatu <keycap>Maius</keycap> bost aldiz.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Disable sticky keys if two keys are pressed together</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Select this option to specify that when you press two keys simultaneously,
you can no longer press keys in sequence to perform multiple simultaneous
keypresses.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Only accept long keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>erabilerraztasuna</primary>
                    <secondary>tekla motelak</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori tekla bat onartzeko zenbat denbora eduki behar den sakatuta zehazteko. Bestela, tekla motelen eginbidea gaitzeko, sakatuta mantendu <keycap>Maius</keycap> zortzi segundoz.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Atzerapena</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Use the slider
to specify the period of time that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ignore fast duplicate keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm>
                    <primary>erabilerraztasuna</primary>
                    <secondary>errebote-teklak</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Select this option to accept a key input and to control the key repeat characteristics
of the keyboard.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Atzerapena</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Use the slider to specify the interval to wait after the first
keypress before the automatic repeat of a pressed key.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Idatzi ezarpenak probatzeko</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Proba-area interfaze interaktiboa da, eta idaztean teklatuaren ezarpenak egiaztatzeko aukera ematen dizu. Idatzi testua proba-arean zure ezarpenek duten eragina ikusteko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>To configure audio feedback for keyboard accessibility features,
      click the <guibutton>Audio Feedback</guibutton> button. It opens the
      <guilabel>Keyboard Accessibility Audio Feedback</guilabel> window.</para>
    </sect3>

   <sect3>
      <title>Keyboard Accessibility Audio Feedback</title>
      <para>Configure audio feedback for keyboard accessibility features.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> lists the audio feedback preferences
      that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-86">
        <title>Audio Feedback Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Beep when accessibility features are turned on or off</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori jakinarazpen entzungarria jasotzeko ezaugarri bat (adibidez, tekla itsaskorrak edo tekla motelak) aktibatzen edo desaktibatzen denean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a toggle key is pressed</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm>
                    <primary>erabilerraztasuna</primary>
                    <secondary>txandakatze-teklak</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Hautatu aukera hori txandakatze-tekla bat sakatzean jakinarazpen entzungarria jasotzeko. Txandakatze-tekla aktibatzen denean jakinarazpen bat entzungo duzu. Txandakatze-tekla desaktibatzen denean bi jakinarazpen entzungo dituzu.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a modifier key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when you 
                 press a modifier key.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is pressed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is accepted</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is accepted.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para>
                   <guilabel>Beep when a key is rejected</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Select this option for an audible indication when  
                 a key is rejected.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </sect3>
 
   <sect3>
     <title>Mouse Keys Preferences</title>
     <anchor id="goscustaccess-10"/>
     <para>The options in the <guilabel>Mouse Keys</guilabel> tabbed section
     let you configure the keyboard as a substitute for the mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> lists the mouse keys preferences
 that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-88">
        <title>Idazketa-etenen hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pointer can be controlled using the keypad</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>erabilerraztasuna</primary>
                  <secondary>sagu-teklak</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Hautatu aukera hori zenbakizko teklatuak saguaren ekintzak emulatzeko. Teklen zerrenda eta tekla horien baliokideak <citetitle>GNOME mahaigaineko erabilerraztasunaren gidan</citetitle> aurkituko dituzu, <ulink type="help" url="ghelp:gnome-access-guide?dtconfig-14"><citetitle>Teklatua gaitzeko, sagua emulatzeko</citetitle></ulink> izenburupean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Azelerazioa</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long it takes the pointer to accelerate to maximum speed.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                   <guilabel>Abiadura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider
to specify the maximum speed that the pointer moves across
the screen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atzerapena</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Use the slider to specify the period of time that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-86">
      <title>Idazketa-etenen hobespenak</title>
      <para>Konfiguratu Idazketa-etenaren hobespenak, denbora luzez teklatua eta sagua erabiltzen aritutakoan atseden hartzea komeni zaizula gogorarazteko GNOMEk. Idazketa-etenak irauten duen bitartean pantaila blokeatuta egongo da.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> taulan zuk alda ditzakezun idazketa-etenaren hobespenak zerrendatzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Idazketa-etenen hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Blokeatu pantaila idazketa-etena bultzatzeko</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau pantaila blokeatzeko idazketa-eten batean zauden bitartean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Lanaldiaren iraupena</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabili biratze-botoi hori idazketa-etena gertatu aurretik zenbat denbora egin dezakezun lan zehazteko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Etenak iraupen hau du</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Erabili biratze-botoi hori idazketa-etenek zenbateko iraupena eduki behar duten zehazteko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Baimendu atsedenak atzeratzea</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori etenak atzeratzea nahi baldin baduzu.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para><guilabel>Etena</guilabel> ezarpenaren berdina den denbora-tarte batean teklatua eta sagua erabiltzeari uzten badiozu, uneko lanaldia berrezarriko da.</para></note>
    </sect3>    
    
    
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-mouse">
    <title>Saguaren hobespenak</title>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Sagua</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sagua</primary>
      <secondary>konfigurazioa</secondary>
    </indexterm>

    <para><application>Sagua</application> hobespen-tresnarekin hauek egin ditzakezu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>sagua eskuineko eskuarekin edo ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratu,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>specify the speed and sensitivity of mouse movement,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>configure mouse accessibility features.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    
    <sect3 id="goscustdesk-55">
      <title>General Mouse Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to specify whether
      the mouse buttons are configured for left-hand or right-hand use and configure
      the speed and sensitivity of your mouse.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> lists the general mouse preferences
that you can modify.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Sagu-botoien hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Right-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to configure your mouse for right-hand use. When you configure your mouse for right-hand use, the left mouse button is the primary button and the right mouse button is the secondary button.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Left-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hori sagua ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratzeko. Hautatu aukera hori sagua ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show position of pointer when the Control key is pressed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable a mouse pointer animation
when you press and release the Control key. This feature can assist
you to locate the mouse pointer.</para>
                <note>
                  <para>The position of the Control key on the keyboard can be 
                  modified in the Keyboard Layout Options dialog, see 
                  <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Azelerazioa</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili graduatzaile hori saguaren erakuslea pantailan zein abiaduratan mugituko den zehazteko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sentikortasuna</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili graduatzaile hori saguaren erakusleak zenbateko sentikortasuna eduki behar duen zehazteko sagua mugitzen duzunean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Muga</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili graduatzaile hori elementu bat zenbat mugitu behar duzun zehazteko sistemak arrastatu eta jaregin ekintzatzat interpreta dezan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Denbora-muga</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili graduatzaile hori klik bikoitzeko kliken artean zenbat denbora igaro behar duen zehazteko. Lehen eta bigarren klikaren arteko tarteak gainditu egiten badu hor zehaztutako denbora, ekintza ez da interpretatuko klik bikoitz gisa.</para>

                <para>Erabili bonbillaren ikonoa sentikortasuna egiaztatzeko: bonbilla une batez argituko da klik egitean, baina piztuta mantenduko da klik bikoitzarekin.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 id="goscustdesk-53">
      <title>Mouse Accessibility Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Accessibility</guilabel> tabbed section to configure
      accessibility features that can help people who have difficulty with exact positioning of the pointer or with pressing the mouse buttons:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>
              Open a contextual menu by clicking and holding the primary mouse button; this is useful for users that can manipulate only one button.
            </para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>
              Perform different types of mouse button click by software; this useful for users that are not able to manipulate any buttons. The types of click that can be performed are:
               <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Single click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Double click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                        A double click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Drag click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A click that begins a drag operation
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Secondary click</term>
                   <listitem>
                     <para>
                       A single click of the secondary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist>
            </para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> lists the mouse accessibility preferences
that you can modify:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Sagu-mugimenduaren hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Trigger secondary click by holding down the primary button</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable simulated secondary clicks by pressing the primary mouse button for an extended time.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Simulated Secondary Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the primary button must be pressed to simulate a secondary click.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Initiate click when stopping pointer movement</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to enable automatic clicks when the mouse stops. Use the additional preferences in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section to configure how the type of click is chosen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Delay</guilabel> slider in the <guilabel>Dwell Click</guilabel> section
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how long the pointer must remain at rest before an automatic click will be triggered.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Motion threshold</guilabel> slider 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Use the slider to specify how much the pointer may move to still be considered at rest.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click beforehand</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click to perform 
                from a window or panel applet.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Show click type window</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  When this option is enabled, the different types of click (single click, double click, drag click or secondary click) can be selected in a window.</para> 
                <note><para>The <guilabel>Dwell Click</guilabel> panel applet can
                be used instead of the window.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Choose type of click with mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Select this option to pick the type of click by moving the mouse in a certain direction. The four combo boxes below this option allow to assign directions to the different types of click. Note that each direction can be used only for one type of click.</para> 
              
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Single click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a single click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Dpuble click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a double click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Drag click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a drag click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Secondary click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>
                  Choose the direction to trigger a secondary click.
                </para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustdesk-70">
    <title>Bistaratzeko hobespenak</title>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Display</secondary>
    </indexterm>
    <para>Use the <application>Display</application>
preference tool to configure the monitors that your computer uses.</para>
<note><para>On most laptop keyboards, you can use the key combination
<keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> to cycle between
several typical monitor configurations without starting the <application>Display</application> preference tool.
</para></note>
<para>You can drag and move the graphical representations of the monitors in
the upper part of the window to arrange how they are connected to form your
desktop area. Note that the application displays small 'stickers' in the top
left corner of each monitor to help you identify which rectangle corresponds
to which monitor.</para>
<note><para>In contrast to most other preference tools, changes you make in
the <application>Display</application> preference tool don't take effect until
you click the <guibutton>Apply</guibutton> button, and will revert to their
previous settings unless you confirm the changes. This is a precaution to
prevent bad display settings from rendering your computer unusable.</para></note>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> lists the display preferences that
you can modify for the currently selected monitor. The currently selected
monitor is the one whose graphical representation has a bold black outline.
It is also indicated by the background color of the section label.
              </para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Bistaratzeko hobespenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Azalpena</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mirror Screens</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to have all monitors show the whole desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                 <guibutton>Detect Monitors</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
               <para>Use this button to make your desktop notice newly plugged
                 in or unplugged monitors. This is necessary, since it would
                 cost too much energy to constantly check for these changes.
               </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Bereizmena</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the resolution to use for the currently selected
                monitor from the drop-down list. <emphasis>Resolution</emphasis>
                refers to the pixel dimensions of the screen. A larger
                resolution means that more things fit on the screen, but
                everything will be smaller.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Freskatze-maiztasuna</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on lcd displays.
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Rotation</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select the rotation for the currently selected monitor. This option may not be supported on all graphics cards.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Show displays in panel</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Select this option to show an icon in the notification area
                that allows you to quickly change the rotation.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 id="goscustmulti-2">
    <title>Soinu-hobespenak</title>
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Soinua</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>soinua</primary>
      <secondary>hobespenak ezartzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>soinua</primary>
      <secondary>gertaerak soinuekin lotzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gertaerak, soinuekin lotzea</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>The <application>Sound</application> preference tool enables
you to control devices and volume for sound input and output. 
You can also specify which sounds to play when particular events occur.</para>
    <para><application>Soinua</application> hobespen-tresnaren ezarpenak eremu funtzional hauetan pertsonaliza ditzakezu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Soinu-gertaerak</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Input</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Output</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>You can change the overall output volume using the <guilabel>Output volume</guilabel> slider at the top of the window. The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
    <sect3 id="goscustdesk-48">
      <title>Sound Effects Preferences</title>
      <para>A sound theme is collection of sound effects that are associated to various events, such as opening a dialog, clicking a button or selecting an item in a menu. One of the most prominent event sounds is the <emphasis>System Bell</emphasis> sound that often played to indicate a keyboard input error. Use the <guilabel>Sound Effects</guilabel> tabbed section of the <application>Sound</application> preference tool to choose a sound theme and modify the bell sound.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> lists the sound effects preferences
that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Sound Effects Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Alert Volume</guilabel> slider</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use the <guilabel>Alert Volume</guilabel> slider to
control the volume for event sounds.</para>
                <para>The <guilabel>Mute</guilabel> checkbox allows to
                temporarily suppress event sounds without modifying the
                current volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sound Theme </guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Use this combobox to select a different sound theme.</para>
                <para>Choose <guilabel>No sounds</guilabel> to turn off all event sounds.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Choose an alert sound </guilabel> list</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Choose an alternative sound for the System Bell from 
                this list.</para>
                <para>Selecting a list element plays the sound.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Enable window and button sounds </guilabel> checkbox</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Uncheck this option if you don't want to hear sounds
                for window-related events (such as a dialog or a menu appearing)
                and button clicks.
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Input Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Input</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound input.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> lists the
sound input preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Sound Input Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Input volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the input volume slider to control the input level.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all input without disturbing the current input level.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Input level</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>The <guilabel>Input level</guilabel> display provides
                visual feedback that helps to select a suitable input volume.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound input </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to receive sound input
                from.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the input volume can also be controlled with
      the microphone icon that is shown in the notification area of the panel
      when an application is listening for sound input.</para></note>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Sound Output Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Output</guilabel> tabbed section to set your 
      preferences for sound output.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> lists the
sound output preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Sound Output Preferences</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Output volume </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the output volume slider to control the overall output volume.</para>
                <para>The <guilabel>Mute </guilabel> checkbox allows to temporarily suppress all output without disturbing the current volume.</para>
                <para>Note that the <guilabel>Output volume</guilabel> slider 
                is located above the tabbed section at the top of the window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Choose a device for sound output </guilabel> list
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Choose the device that you want to hear sound output
                from.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Balance </guilabel> slider
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Use the <guilabel>Balance</guilabel> slider to control
                the left/right balance of an output device that has more than
                one channel (e.g. stereo or 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Note that the output volume can also be controlled with
      the speaker icon that is shown in the notification area of the panel.</para></note>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustdesk-41">
      <title>Application Sound Preferences</title>
      <para>Use the <guilabel>Applications</guilabel> tabbed section to 
      control the volume of sound played by individual applications.</para>
      <para>Each application that is currently playing sound is identified
      by its name and icon.</para>
    </sect3>
  </sect2>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->


</sect1>


<sect1 id="prefs-system">
	<title>Sistema</title>


  <sect2 id="prefs-multimedia">
    <title>Multimedia-sistemaren hautatzailea</title>
    <para>Ikusi <ulink type="help" url="ghelp:gstreamer-properties">Gstreamer-en hobespenen eskuliburua</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="prefs-sessions">
    <title>Saio-hobespenak</title>
    
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="goscustsession-5"/>   
        
    <indexterm>
      <primary>hobespen-tresnak</primary>
      <secondary>Saioak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>saioak</primary>
      <secondary>hobespenak</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>abioko aplikazioak</primary>
      <secondary>pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>Saioak</application> hobespen-tresnak saioak kudeatzeko aukera ematen dizu. Saioen hobespenak ezarri eta saio bat abiaraztean zein aplikazio abiarazi behar diren zehatz dezakezu. GNOME mahaigaineko aplikazioen egoera gordetzeko eta beste saio bat hastean egoera leheneratzeko konfigura ditzakezu saioak. Hobespen-tresna hori GNOMEren saio bat baino gehiago kudeatzeko ere erabil dezakezu.</para>
    <para>Saioen ezarpenak eta abioko aplikazioak pertsonaliza ditzakezu eremu funtzional hauetan:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Saio-aukerak</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Abioko programak</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect3 id="goscustsession-16">
      <title>Saio-hobespenak ezartzea</title>
      <indexterm>
        <primary>saioak</primary>
        <secondary>aukerak ezartzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Erabili <guilabel>Saio-aukerak</guilabel> atal fitxaduna saio bat baino gehiago kudeatzeko eta uneko saioaren hobespenak ezartzeko.</para>
      <para>Alda ditzakezun saio-aukerak zerrendatzen dira hemen: <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Saio-aukerak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Automatically remember running applications when logging out</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>abioko aplikazioak</primary>
                  <secondary>saioak kudeatutakoa</secondary>
                </indexterm>
                <para>Select this
option if you want the session manager to save the state of your session 
when logging out. The session manager saves the session-managed applications 
that are open, and the settings associated with the session-managed applications 
when you log out. The next time that you start a session, the applications start 
automatically, with the saved settings.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Remember currently running applications</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>abioko aplikazioak</primary>
                  <secondary>saioak kudeatutakoa</secondary>
                </indexterm>
                <para>Hautatu aukera hau saio-kudeatzaileak saioaren uneko egoera gordetzea nahi baduzu. Saio-kudeatzaileak saioak kudeatzen dituen irekitako aplikazioak eta aplikazio horiekin lotutako ezarpenak gordetzen ditu. Hurrengo saioa hastean, aplikazioak automatikoki abiaraziko dira gordetako ezarpenekin.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    <sect3 id="goscustsession-12">
      <title>Abioko programak konfiguratzea</title>
      <indexterm>
        <primary>abioko aplikazioak</primary>
        <secondary>saio-kudeaketarik gabea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresnako <guilabel>Abioko programak</guilabel> atal fitxaduna saioak kudeatu gabeko <firstterm>abioko aplikazioak</firstterm> zehazteko. Abioko aplikazioak saioa hastean automatikoki abiarazten diren aplikazioak dira. Saioak kudeatzen ez dituen aplikazioak exekutatzen dituzten komandoak zehaztu behar dituzu <guilabel>Abioko programak</guilabel> atal fitxadunean. Komandoak automatikoki exekutatzen dira saioa hastean.</para>
      <para>Saioak kudeatzen dituen aplikazioak ere automatikoki abiaraz ditzakezu. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> taulan zuk alda ditzakezun abioko aplikazioen hobespenak zerrendatzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Abioko programen hobespenak</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abioko programa gehigarriak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Erabili taula hau saio-kudeaketarik gabeko abioko aplikazioak kudeatzeko, honela:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the appplication in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. you can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Abioko aplikazio bat editatzeko, hautatu abioko aplikazioa eta egin klik <guibutton>Editatu</guibutton> botoian. <guilabel>Editatu abioko programa</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. Erabili elkarrizketa-koadro hori abioko aplikazioaren komandoa eta abioko ordena aldatzeko.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>To delete a startup application, select the startup application,
then click on the <guilabel>Remove</guilabel> button.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>


</chapter>
