<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="feedback">
    <title>Ohar-bidaltzea</title>
    <para>Atal honetan bildutako argibideak erabil ditzakezu GNOMEren erroreen berri emateko, GNOMEren aplikazioei edo dokumentazioari buruzko iradokizunak edo iruzkinak egiteko, edo GNOMEri nola lagundu jakiteko.</para>
    

    <section id="feedback-bugs">
    <title>Akatsen berri-emateak</title>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>GNOMEren aplikazioren batean akatsik aurkitzen baduzu, jakinarazi mesedez! Garatzaileek berri-emate horiek irakurtzen dituzte eta jakinarazitako akats guztiak konpontzen saiatzen dira. Saiatu ahalik eta xehetasun handienaz azaltzen akatsak noiz agertzen diren (zein komando sartu dituzun, zein botoi sakatu duzun...). Errore-mezuak agertzen badira, jar itzazu horiek ere.</para> 
      <para>Erroreen berri emateko modurik errazena <application>Bug Buddy</application> erabiltzea da, hau da, GNOMEk integratuta daukan erroreen berri emateko tresna. Aplikazioren bat kraskatzen bada, automatikoki abiarazten da. GNOMEren garatzaileek behar dituzten xehetasunak automatikoki biltzen dira berez, baina gehiago lagundu nahi baduzu, adieraz ezazu zer egiten ari zinen aplikazioa kraskatu denean.</para>
      <para>Akats edo erroreen berri emateko eta ezagutzen diren akatsen zerrenda arakatzeko, <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/"> GNOMEren programa-erroreen segimendurako datu-basea erabili dezakezu</ulink>. Aipatutako moduan akatsen berri emateko, erregistratu egin behar zara, eta ez ahaztu <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/bugwritinghelp.html">Akatsak idazteko jarraibideak</ulink> irakurtzeaz.</para>
      
      <para>Kontuan izan GNOMEren aplikazio asko GNOMEtik kanpo garatu direla, edo enpresa komertzialek garatu dituztela (nahiz eta produktu horiek software libre izan). Adibidez, <application>Inkscape</application>, bektore-grafikoen aplikazioa, <ulink type="http" url="http://sourceforge.net/projects/inkscape/">SourceForge</ulink>-n garatu da. Produktu horien erroreei buruz berri emateko edo iruzkinak egiteko, dagokien erakundera edo enpresara jotzea gomendatzen da. <application>Programa-erroreen berri emateko tresna</application> erabiltzen baduzu, erroreen berri-emateak automatikoki bidaliko ditu dagozkien datu-baseetara.</para>


    </section>
    <section id="feedback-wishlist"> 
      <title>Iradokizunak eta iruzkinak</title> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Iradokizunen bat baduzu edo aplikazio baterako eginbide berriren bat eskatu nahi baduzu, programa-erroreen segimendurako datu-basea erabil dezakezu.  Akatsen berri-emateak hemen azaltzen den bezala bidali: <xref linkend="feedback-bugs"/>. Eta dagokion urratsean hautatu <guilabel>Larritasuna: Hobekuntza</guilabel>.</para>
    </section>

      <section id="feedback-docs">
      <title>Dokumentazioari buruzko iruzkinak</title>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from gnome-desktop/desktop-docs/gnome-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      

      <para>GNOMEren dokumentuetako batean errore edo akatsak aurkitzen badituzu, edo dokumentuari buruzko iruzkin edo iradokizunik baldin baduzu, jakinaraz iezaguzu! Horretarako modurik errazena lehen azaldu dugun bezala akatsen berri-emateak bidaltzea da; dagokion urratsean hautatu <guilabel>Osagaia: docs</guilabel> (edo <guilabel>orokorra</guilabel> <guilabel>docs</guilabel> osagairik ez badago). Zure iruzkina GNOMEren dokumentazio orokorrari buruzkoa baldin bada (adibidez <citetitle>GNOMEren erabiltzailearen gida </citetitle>) eta ez aplikazio jakin baten eskuliburuari buruzkoa, hautatu <guilabel>Produktua: gnome-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Nahi izanez gero, iruzkinak posta elektroniko bidez ere bidal ditzakezu <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject">GNOMEren dokumentazio-proiektua</ulink> posta-zerrendara. Helbidea: <email>gnome-doc-list@gnome.org</email>. Bidenabar: garatzailea ez bazara eta GNOMEn lagundu nahi baduzu, <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/DocumentationProject/Join">jarri harremanetan GDP</ulink>rekin eta lagun iezaguzu GNOMEren dokumentazioa hobetzen.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->


    <section id="joingnome">
      <title>Parte hartu GNOME proiektuan</title>
      <para>Espero dugu gustukoa izango duzula GNOME erabiltzea eta emaitza onak emango dizkizula. Nolanahi ere, beti hobetu daiteke.</para>
      <para>Denbora librerik baldin baduzu, software libreko komunitatean parte hartzeko gonbita egiten dizu GNOMEk. Eremu asko daude. GNOMEk programatzaileak behar ditu, baina baita ere itzultzaileak, dokumentazio-idazleak, proba-egileak, artistak eta abar.</para>
      <para>GNOMEko kide izateko informazio gehiago nahi izanez gero, joan helbide honetara: <ulink type="http" url="http://live.gnome.org/JoinGnome">http://live.gnome.org/JoinGnome</ulink>.</para>
      <para>GNOMEra informazioa bidaltzeari buruzko argibide gehiago nahi izanez gero, erroreen berri-emateak, iradokizunak eta zuzenketak bidaltzeko, esate baterako, ikusi <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>

    </section>
  

  </appendix>
