<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="nautilus">
  <title>Fitxategiekin lan egitea</title>

  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosnautilus-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor id="gosnautilus-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor id="gosnautilus-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor id="gosnautilus-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor id="gosnautilus-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor id="gosnautilus-73"/>

  <highlights>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailea nola erabili azaltzen da atal honetan.</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosnautilus-21">
    <title>Sarrera</title>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <sect2 id="gosnautilus-22">
    <title>Fitxategi-kudeatzailearen funtzionalitatea</title>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak fitxategiak eta aplikazioak kudeatzeko modu erraza eta integratua eskaintzen dizu. Fitxategi-kudeatzailea erabil dezakezu honako hauek egiteko:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Karpetak eta dokumentuak sortu</para></listitem>
       <listitem><para>Fitxategiak eta karpetak bistaratu</para></listitem>
       <listitem><para>Fitxategiak bilatu eta kudeatu</para></listitem>
       <listitem><para>Scriptak exekutatu eta aplikazioak abiarazi</para></listitem>
       <listitem><para>Fitxategien eta karpeten itxura pertsonalizatu</para></listitem>
       <listitem><para>Ordenagailuko kokaleku bereziak ireki</para></listitem>
       <listitem><para>CD edo DVD batean datuak idatzi</para></listitem>
       <listitem><para>Letra-tipoak instalatu eta kendu</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Fitxategiak karpetetan antola ditzakezu fitxategi-kudeatzailearekin. Karpetek fitxategiak eta beste karpeta batzuk izan ditzakete. Karpetak erabiliz errazago aurki ditzakezu fitxategiak.</para>
    <para><application>Nautilus</application>-ek mahaigana ere kudeatzen du. Mahaigaina pantailako beste leiho ikusgai guztien atzean dago. Ordenagailua erabiltzeko moduaren osagai aktiboa da mahaigaina.</para>
    <para>Erabiltzaile bakoitzak etxeko karpeta bat dauka. Etxeko karpetak erabiltzailearen fitxategi guztiak dauzka. Mahaigaina beste karpeta bat da. Mahaigainak ikono bereziak ditu, sarbide erraza eskaintzeko erabiltzailearen etxeko karpetara, zakarrontzira eta euskarri aldagarrietara, diskete, CD eta USB flash unitateetara, esate baterako.</para>
    <para><application>Nautilus</application> beti exekutatzen aritzen da GNOME erabiltzen duzun bitartean. <application>Nautilus</application>-en leiho berri bat irekitzeko, egin klik mahaigaineko botoi egoki batean, <guimenuitem>Etxea</guimenuitem> edo <guimenuitem>Ordenagailua</guimenuitem> ikonoan adibidez, edo aukeratu elementu bat <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Lekuak</guimenuitem> menuan</link>, goiko panelean.</para>
    <para>GNOMEn gauza asko fitxategiak dira, hala nola testu-prozesadoreen dokumentuak, kalkulu-orriak, argazkiak, filmak eta musika, esate baterako.</para>

  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-presentation">
    <title>Fitxategi-kudeatzailearen aurkezpena</title>
    <para><application>Nautilus</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Nautilus</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <link linkend="nautilus-preferences">Nautilus preferences dialog</link>.</para>
    <para>Modu espaziala da GNOMEko modu lehenetsia, baina beharbada zure banatzaileak, saltzaileak edo sistema-administratzaileak arakatzaile modua erabiltzeko konfiguratuko zuen <application>Nautilus</application>.</para>   
    <para>Bi moduen arteko desberdintasuna azaltzen da jarraian:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Arakatzaile modua: fitxategiak eta karpetak arakatzen ditu</term>
          <listitem>
            <para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoak arakatzaile bat erakusten du, edozein kokaleku bistaratzen duena. Karpeta bat irekitzean, eguneratu egiten da fitxategi-kudeatzailearen uneko leihoa karpeta berriaren edukia erakusteko.</para>
            <para>Karpetaren edukiaz gain, arakatzailearen leihoak tresna-barra bat ere erakusten du honako hauekin: ohiko ekintzak eta kokalekuak, karpeten hierarkian uneko kokalekua erakusten duen kokaleku-barra, eta informazio mota desberdinak biltzen dituen alboko barra bat.</para>
             <para>Arakatzaile moduan, normalean fitxategi-kudeatzailearen leiho gutxiago irekitzen dituzu aldi berean. Arakatzaile moduaren erabilerari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-browser-mode"/>.</para>
          <figure id="gosnautilus-FIG-naut-browser-mode">
            <title><application>Nautilus</application> arakatzaile moduan.</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Nautilus arakatzaile moduan.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modu espaziala: nabigatu fitxategietan eta karpetetan objektuak balira bezala</term>
          <listitem>
            <para>Fitxategi-kudeatzaileak karpeta jakin bat erakusten du. Karpeta bat irekitzean, karpeta horren leiho berri bat irekitzen da. Karpeta jakin bat irekitzen duzun aldi bakoitzean, karpeta horren leihoa bistaratzen da pantailako leku berean, aurreko aldian bistaratutako tamaina berarekin (horregatik deitzen zaio ‘modu espaziala’).</para>
            <para>Modu espaziala erabiltzean, beharbada fitxategi-kudeatzailearen leiho gehiago irekiko zaizkizu pantailan. Bestalde, erabiltzaile batzuentzat lanerako errazagoa izan daiteke fitxategiak eta karpetak kokaleku jakin batzuk dituzten objektu fisikoak balira bezala irudikatzea. Modu espazialaren erabilerari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-spatial-mode"/>.</para>
        
            <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-mode">
              <title>Hiru karpeta modu espazialean irekita.</title>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Hiru karpeta modu espazialean irekita.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Ikusi nola modu espazialean beste ikono batekin adierazten duen irekitako fitxategia <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <sect1 id="nautilus-spatial-mode">
    <title>Modu espaziala</title>
    <anchor id="gosnautilus-24"/>       
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>nabigatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailea erabiliz modu espazialean sistema nola arakatu erakusten da atal honetan. Modu espazialean, <application>Nautilus</application> kudeatzailearen leiho bakoitzak karpeta bakar bati dagokio. Karpeta bat irekitzen duzunean, bere leihoa agertzen da azkena bistaratutako leku berean. Hori da <application>Nautilus</application> fitxategi-arakatzailearen portaera lehenetsia.</para>
    <para>Arakatzaile modua eta modu espaziala konparatzeko, ikusi <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>    
    <sect2 id="gosnautilus-510">
      <title>Leiho espazialak</title>
      <para>Leiho espazial berri bat irekitzen da karpeta bat irekitzen duzun aldi bakoitzean. Karpeta bat irekitzeko, egin hauetako bat:</para>
      <anchor id="gosnautilus-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Egin klik bikoitza mahaigaineko karpetaren ikonoan edo lehendik dagoen leiho batean</para></listitem>
        <listitem><para>Hautatu karpetan, eta sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Hautatu karpeta, eta sakatu <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>behera gezia</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para>Hautatu elementu bat <link linkend="places-menu"><guimenuitem>Lekuak</guimenuitem> menuan</link>, goiko panelean. Etxeko karpeta eta laster-marka ezarritako karpetak zerrendatzen dira hor. Informazio gehiago nahi izanez gero laster-markei buruz, ikusi <xref linkend="nautilus-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Uneko karpeta ixteko karpeta berria irekitzean , mantendu sakatuta <keycap>Maius</keycap> klik bikoitza egitean, edo sakatu <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>behera gezia</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-504"/> irudian modu espazialeko leiho bat ikusten da, Ordenagailua karpetako edukiarekin.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-504">
        <title>Karpeta bateko edukia modu espazialean.<indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary><secondary>ikono-ikuspegia</secondary><tertiary>irudia</tertiary></indexterm></title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Karpeta bat modu espazialean bistaratzea.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>Modu espazialean <application>Nautilus</application> leiho bakoitzak kokaleku bakar bat erakusten du. Beste kokaleku bat hautatzean bigarren <application>Nautilus</application> leiho bat irekiko da. Kokaleku bakoitzak gogoratu egiten duenez aurreko aldian zein posiziotan ireki zen pantailan, oso erraz ezagutu ditzakezu karpetak, asko dituzunean irekita aldi berean.</para>
    <para>Jende askoren iritziz hobea da modu espaziala, bereziki fitxategiak edo karpetak beste kokaleku batzuetara eramateko, baina beste batzuei nahasgarria egiten zaie hainbeste leiho irekita edukitzea. <xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open"/> irudian arakatze espazialaren adibide bati kusiko duzu, kokaleku asko irekita dituzula.</para>
        <figure id="gosnautilus-FIG-naut-spatial-many-open">
          <title>Hiru karpeta modu espazialean irekita.</title>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Hiru karpeta modu espazialean irekita.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para>Because spatial mode will fill your screen with <application>Nautilus</application> windows it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Nautilus</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </sect2>
   <sect2 id="nautilus-spatial-components">
      <title>Leiho espazialen osagaiak</title>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-85"/> taulan fitxategi-objektuen leihoen osagaiak azaltzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-85">
        <title>Leiho espazialen osagaiak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Osagaia</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Menu-barra</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fitxategi-kudeatzailean egiten diren atazei dagozkien botoiak daude.</para>
		<para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoetatik laster-menua ere ireki daiteke. Laster-menu hau irekitzeko, egin klik eskuineko botoiaz fitxategi-kudeatzailearen leihoan. Menu horretako elementuak aldatu egingo dira eskuineko botoiaz klik egiten duzun lekuaren arabera. Adibidez, fitxategi edo karpeta batean eskuineko botoiaz klik egiten duzunean, fitxategiari edo karpetari buruzko elementuak aukera ditzakezu. Ikusteko panelaren atzeko planoan eskuin botoiaz klik egitean, ikusteko paneleko elementuen bistaratzearekin lotutako elementuak aukera ditzakezu.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-components-view"/>
                <para>Ikusteko panela</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Honako hauen edukia erakusten du:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Karpetak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP guneak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Windows partekatzeak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV zerbitzariak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>URI bereziei dagozkien kokalekuak</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Egoera-barra</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Egoerari buruzko informazioa erakusten du.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Karpeta gurasoaren hautatzailea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Karpetaren hierarkia erakusten du goitibeherako zerrenda honek. Karpeta bat irekitzeko, hautatu zerrendan.</para>
                <tip><para>Sakatuta mantendu <keycap>Maius</keycap> zerrendatik aukeratzean, uneko karpeta ixteko berria irekitzen denean.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-4">
      <title>Zure etxeko karpeta leiho espazial batean bistaratzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>Etxearen kokalekua</secondary>
        <see>Etxearen kokalekua</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Etxearen kokalekua</primary>
        <secondary>bistaratzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Etxeko karpeta bistaratzeko, egin ekintza hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Etxea</guilabel> objektuan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Karpeta-leihoaren menu-barran, hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Karpeta nagusia</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Goiko paneleko menu-barratik, hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Etxeko karpeta</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Leiho espazialak zure etxeko karpetaren edukia erakutsiko du.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-511">
      <title>Karpeta guraso bat bistaratzea</title>
      <para>Uneko karpeta daukan karpeta da karpeta gurasoa. Uneko karpetaren gurasoaren edukia bistaratzeko, egin hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>&gt;Ireki gurasoa</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>gora gezia</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Aukeratu karpeta gurasoaren hautatzailetik, leihoaren behe-ezkerraldean.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Uneko karpeta ixteko gurasoa irekitzean, mantendu sakatuta <keycap>Maius</keycap> tekla karpeta gurasoaren hautatzailetik aukeratzean, edo sakatu <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>gora gezia</keycap></keycombo>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-512">
      <title>Karpetak ixtea</title>
      <para>Karpetak ixteko, nahikoa duzu leihoa ixteko botoian klik egitea, baina beharbada hori ez da izango leihoak ixteko modurik eraginkorrena. Uneko karpeta bakarrik ikusi nahi baduzu, eta ez uneko karpetara heltzeko irekitzen joan zaren karpeta guztiak, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Itxi karpeta gurasoak</guimenuitem></menuchoice>. Pantailako karpeta guztiak itxi nahi badituzu, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Itxi karpeta guztiak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-501">
      <title>Karpeta bat arakatzaile-leiho batean bistaratzea</title>
      <para>Karpeta bat bakarrik bistaratu nahi baduzu arakatzaile moduan, baina gainerakoan modu espazialean lanean jarraitu, egin urrats hauetako bat:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Select a folder while in spatial mode.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Arakatu karpeta</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-open-location">
      <title>Kokaleku batean irekitzea</title>
      <para>Karpeta bat edo beste kokaleku bat modu espazialean ireki dezakezu bere izena idatziz.</para>
      <para>Hautatu <menuchoice><shortcut><keycombo><keysym>L</keysym></keycombo></shortcut><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Ireki kokalekua</guimenuitem></menuchoice>, eta idatzi ireki nahi duzun kokalekuaren bide-izena edo URIa.</para>
  
    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <sect1 id="nautilus-browser-mode">
    <title>Arakatzaile modua</title>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor id="gosnautilus-210"/>   
    <anchor id="gosnautilus-447"/>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>leihoak</secondary>
    </indexterm>
    <para>Arakatzaile moduan konfiguratuta dagoenean, <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearekin sistema nola arakatu azaltzen da atal honetan. Arakatzaile moduan, karpeta bat irekitzean, eguneratu egiten da fitxategi-kudeatzailearen uneko leihoa karpeta berriaren edukia erakusteko.</para>
    <para>Arakatzaile modua eta modu espaziala konparatzeko, ikusi <xref linkend="nautilus-presentation"/>.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-492">
      <title>Fitxategi-arakatzailearen leihoa</title>
      <para>Honela sar zaitezke fitxategi-arakatzailean: <itemizedlist>
        <listitem><para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guimenuitem>Sistema-tresnak</guimenuitem><guimenuitem>Fitxategi-arakatzailea</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para>Modu espazialean zaudenean, karpeta bat arakatzaile moduan ireki dezakezu eskuineko botoiarekin klik eginez karpeta horretan eta <guimenuitem>Arakatu karpeta</guimenuitem> hautatuz. Fitxategi-arakatzailearen leiho berri bat irekiko da, eta hautatutako karpetaren edukia bistaratuko du.</para></listitem>
        <listitem><para><application>Nautilus</application> beti arakatzaile-leihoak irekitzeko konfiguratuta badago, edozein karpetatan klik bikoitza egitean arakatzaile-leiho bat irekiko da. Ikusi <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-naut-home-browser-mode">
        <title>Fitxategi-arakatzailearen leiho bateko karpeta baten edukia</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Fitxategi-arakatzailean leiho bateko karpeta.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>GNOME mahaigainaren banaketa batzuetan, tresna-barrako <guibutton>Etxera</guibutton> botoiak beste izen bat izan dezake, <guibutton>Dokumentuak</guibutton>, esate baterako.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-493">
        <title>Fitxategi-arakatzailearen leihoaren osagaiak</title>
        <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> taulan fitxategi-arakatzaile baten leihoaren osagaiak azaltzen dira.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-83">
          <title>Fitxategi-arakatzailearen leihoaren osagaiak</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Osagaia</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Menu-barra</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Fitxategi-kudeatzailean egiten diren atazei dagozkien botoiak daude.</para>
		              <para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoetatik laster-menua ere ireki daiteke. Laster-menu hau irekitzeko, egin klik eskuineko botoiaz fitxategi-kudeatzailearen leihoan. Menu horretako elementuak aldatu egingo dira eskuineko botoiaz klik egiten duzun lekuaren arabera. Adibidez, fitxategi edo karpeta batean eskuineko botoiaz klik egiten duzunean, fitxategiari edo karpetari buruzko elementuak aukera ditzakezu. Ikusteko panelaren atzeko planoan eskuin botoiaz klik egitean, ikusteko paneleko elementuen bistaratzearekin lotutako elementuak aukera ditzakezu.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Tresna-barra</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Fitxategi-arakatzailean egiten diren atazei dagozkien menuak ditu.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Atzera</guibutton> Justu aurrez bisitatutako kokalekura eramaten du. Ondoko goitibeherako zerrendan, berriz, azkenaldian gehien bisitatutako kokalekuen zerrenda bat aurkituko duzu, azkarrago joan ahal izateko.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Aurrera</guimenu> Tresna-barrako <guibutton>Atzera</guibutton> botoiaren aurkako funtzioa egiten du. Lehen atzera egin baduzu, orduan botoi honek berriro oraingo leihora itzuliko zaitu.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Gora</guibutton> Maila bat gora egiten du, uneko karpetaren gurasora.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Berritu</guibutton> Uneko karpetaren edukia freskatzen du.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Etxea</guibutton> Zure etxeko karpeta irekitzen du.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Ordenagailua</guibutton> Ordenagailua karpeta irekitzen du.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Bilatu</guibutton> Bilaketa-barra irekitzen du.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Helbide-barra</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Helbide-barra ahalmen handiko tresna da ordenagailuan nabigatzeko. Hiru modutan ager daiteke, zure hautapenaren arabera. Informazio gehiago nahi izanez gero helbide-barraren erabilerari buruz, ikusi <xref linkend="nautilus-location-bar"/>. Hiru konfigurazioetan helbide-barrak beti elementu hauek izaten ditu.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guimenu>Zoom</guimenu>aren botoiak ikusteko paneleko elementuen tamaina aldatzeko aukera ematen dute.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ikusi honela</guilabel> goitibeherako zerrenda: ikusteko panelean elementuak nola erakutsiko diren zehazteko aukera ematen dizu.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor id="gosnautilus-540"/>
                  <para>Albo-panela</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Funtzio hauek egiten ditu:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Uneko fitxategiari edo karpetari buruzko informazioa erakusten du.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Fitxategietan batetik bestera nabiga dezakezu.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Alboko panela bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Alboko panela</guimenuitem></menuchoice>. Albo-panelean dagoen goitibeherako zerrendaren bidez albo-panelean zer erakutsi aukera dezakezu. Aukera hauen artean hauta dezakezu:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Lekuak</guilabel>
          </para>
          <para>Interes jakin bateko lekuak bistaratzen ditu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Informazioa</guilabel>
          </para>
          <para>Uneko karpetaren ikonoa eta informazioa bistaratzen ditu. Botoiak alboko panelean ager daitezke. Botoiek uneko karpetaren gaineko ekintzak egiteko aukera ematen dute, ekintza lehenetsia egin beharrean.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Zuhaitza</guilabel>
          </para>
          <para>Fitxategi-sistema egitura hierarkikoan bistaratzen du. <guilabel>Zuhaitza</guilabel> fitxategietan batetik bestera nabigatzeko erabil dezakezu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Historia</guilabel>
          </para>
          <para>Azkena bisitatu dituzun fitxategien, karpeten, FTP guneen eta URIen historia-zerrenda dauka.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Oharrak</guilabel>
          </para>
          <para>Fitxategiei eta karpetei oharrak gehi diezazkiekezu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Ikurrak</guilabel>
          </para>
          <para>Fitxategi edo karpeta bati gehi diezazkiokezun ikurrak ditu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Alboko panela ixteko, egin klik alboko paneleko goi-eskuinaldeko <guibutton>X</guibutton> botoian.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor id="gosnautilus-53"/>
                <para>Ikusteko panela</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Honako hauen edukia erakusten du:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Karpetak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP guneak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Windows partekatzeak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV zerbitzariak</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>URI bereziei dagozkien kokalekuak</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Egoera-barra</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Egoerari buruzko informazioa erakusten du.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-18">
      <title>Fitxategi-arakatzailearen leihoaren osagaiak erakustea eta ezkutatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>leiho osagaia, erakustea eta ezkutatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-83"/> irudian azaldutako fitxategi-arakatzailearen osagaiak erakusteko edo ezkutatzeko, erakutsi elementu hauetako bat menutik:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Alboko panela ezkutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Alboko panela</guimenuitem></menuchoice>. Alboko panela berriro bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Alboko panela</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, <keycap>F9</keycap> saka dezakezu alboko panelaren ikusgaitasuna txandakatzeko.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tresna-barra ezkutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Tresna-barra nagusia</guimenuitem></menuchoice>. Tresna-barra berriro bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Tresna-barra nagusia</guimenuitem></menuchoice> berriro.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Helbide-barra ezkutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem> Helbide-barra</guimenuitem></menuchoice>. Helbide-barra erakusteko berriro, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem> Helbide-barra</guimenuitem></menuchoice> berriro.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egoera-barra ezkutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Egoera-barra</guimenuitem></menuchoice>. Egoera-barra berriz ere bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Egoera-barra</guimenuitem></menuchoice> berriro.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-location-bar">
      <title>Helbide-barraren erabilera</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>leiho osagaia, erakustea eta ezkutatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi-kudeatzailearen helbide-barrak kokaleku-eremua, botoi-barra edo bilaketa-eremua erakuts dezake. Horietako bakoitza oso erabilgarria da egoera desberdinetan.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Botoi-barra</guilabel></para>
        <para>Lehenespenez, botoi-barra bistaratzen da. Uneko kokalekuaren hierarkia erakusten duen botoi-errenkada bat bistaratzen da, botoi batekin karpeta edukitzaile bakoitzeko. Egin klik botoian hierarkiako karpeten artean salto egiteko. Jatorrizko karpetara itzul zaitezke. Azken botoi gisa erakusten da errenkadan.</para>
        <para>Botoiak arrastatu ere egin ditzakezu, beste kokaleku batera adibidez, karpeta bat kopiatzeko.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-903">
      <title>Botoi-barra.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Botoi-barra.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para><guilabel>Testuzko kokaleku-barra</guilabel></para>
        <para>Testuzko kokaleku-barrak uneko kokalekua erakusten du testuzko bide-izen gisa. Adibidez: '/home/erabiltzailea/Dokumentuak'. Kokaleku-eremua oso erabilgarria oso erraz joan ahal izateko karpeta jakin batera.</para>
        <para>Kokaleku berri batera joateko, idatzi bide-izen berri bat edo editatu unekoa, eta ondoren sakatu <keycap>Sartu</keycap>. Bide-izenaren eremuak automatikoki osatzen du idazten ari zarena, aukera bat bakarrik dagoenean. Iradokizuna onartzeko, sakatu <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Beti testuzko kokaleku-barra erabiltzeko, egin klik kokaleku-barraren ezkerreko txandakatze-botoian.</para>
      <para>Azkar aldatzeko testuzko kokaleku-barrara botoi-barra erabiltzen ari zarenean, sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Kokalekua</guimenuitem></menuchoice>, edo sakatu <keycap>Hasierako barra (/)</keycap> erroko direktoriotik hasten den bide-izena idazteko. Helbide-barrak kokaleku-botoiak erakusten ditu berriro <keycap>Sartu</keycap> sakatzean, edo <keycap>Ihes</keycap> botoiarekin bertan behera uztean.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-902">
      <title>Helbide-barra.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Helbide-barra.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Bilaketa-barra</guilabel></para>
        <para><keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> sakatzean edo tresna-barrako <guibutton>Bilatu</guibutton> botoia sakatzean, bilaketa-barra agertzen da. Bilaketei buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-searching"/>. Bilaketa-barra oso ona da karpetetako fitxategiak bilatzeko, ez zaudenean oso ziur kokalekuari buruz.</para>
      <figure id="gosnautilus-FIG-904">
      <title>Botoi-barra.</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Bilaketa-barra.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-499">
      <title>Zure etxeko karpeta bistaratzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>Etxeko karpeta</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>Etxearen kokalekua</secondary>
        <see>Etxearen kokalekua</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Etxearen kokalekua</primary>
        <secondary>bistaratzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Etxeko karpeta azkar bistaratzeko, egin ekintza hauetako bat fitxategi-arakatzailearen leihotik:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Karpeta nagusia</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik tresna-barrako <guibutton>Etxera</guibutton> botoian.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik Lekuak alboko-paneleko <guibutton>Etxea</guibutton> botoian.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Fitxategi-arakatzailearen leihoak etxeko karpetaren edukia erakutsiko du.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-500">
      <title>Karpeta bat bistaratzea</title>
      <para>Karpeta baten edukia zerrenda-ikuspegian nahiz ikono-ikuspegian bistara daiteke, dagokion elementuan hautatuz <guilabel>Ikusi honela</guilabel> menuan. Informazio gehiago nahi izanez gero zerrenda-ikuspegiari eta ikono-ikuspegiari buruz, ikusi <xref linkend="gosnautilus-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Egin klik bikoitza karpetan, ikusteko panelean.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabili albo-paneleko <guilabel>Zuhaitza</guilabel>. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="gosnautilus-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik helbide-barrako <guilabel>Helbide</guilabel>-botoietan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> testuzko <guilabel>Helbidea</guilabel>ren eremua bistaratzeko, idatzi bistaratu nahi duzun karpetaren bide-izena, eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>. <guilabel>Helbidea</guilabel> eremuan 'automatikoki osatu' eginbidea dago. Bide-izena idazten duzun bitartean, fitxategi-kudeatzaileak fitxategi-sistema irakurtzen du. Direktorio bakarra identifikatzeko adina karaktere idatzitakoan, fitxategi-kudeatzaileak direktorioaren izena bukatzen du <guilabel>Helbidea</guilabel> eremuan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabili tresna-barrako <guibutton>Atzera</guibutton> botoia eta tresna-barrako <guibutton>Aurrera</guibutton> botoia nabigazio-historia arakatzeko.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Uneko karpeta baino maila bat gorago dagoen karpetara joateko, hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Gora</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik tresna-barrako <guibutton>Gora</guibutton> botoian.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-26">
      <title>Karpeta guraso bat bistaratzea</title>
      <para>Unean arakatzen ari zaren karpetaren gurasoa hierarkian maila bat gorago dagoena da. Karpeta gurasoaren edukia bistaratzeko, egin urrats hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sakatu tresna-barrako <guibutton>Gora</guibutton> botoia.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Gora</guimenu><guimenuitem>Ireki gurasoa</guimenuitem></menuchoice> menu-barran.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <keycap>Atzera</keycap> tekla.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-27">
      <title>Alboko paneleko zuhaitza erabiltzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>Zuhaitza, erabiltzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Zuhaitza, erabiltzea</primary>
      </indexterm>
      <para><guilabel>Zuhaitza</guilabel> ikuspegia alboko panelaren eginbide erabilgarrienetako bat da. Zure fitxategi-sistemaren errepresentazio hierarkikoa erakusten du, eta fitxategi-sistema arakatzeko modu erabilgarri bat eskaintzen du. <guilabel>Zuhaitza</guilabel> albo-panelean bistaratzeko, hautatu <guilabel>Zuhaitza</guilabel> albo-paneleko goiko goitibeherako zerrendan.</para>
<para><guilabel>Zuhaitza</guilabel>ren ikuspegian, irekitako karpetak behera begira dauden gezi gisa irudikatzen dira.</para>
      
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-34"/> taulak <guilabel>Zuhaitza</guilabel>rekin egin ditzakezun atazak azaltzen ditu, eta nola egin ere bai.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-34">
        <title>Zuhaitz-atazak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ataza</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Ekintza</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ireki <guilabel>Zuhaitza</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu <guilabel>Zuhaitza</guilabel> albo-paneleko goiko goitibeherako zerrendan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Itxi <guilabel>Zuhaitza</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Aukeratu beste elementu bat albo-panelaren goiko goitibeherako zerrendan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Zabaldu <guilabel>Zuhaitz</guilabel>eko karpeta bat.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Egin klik <guilabel>Zuhaitz</guilabel>eko karpetaren ondoko gezian.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Tolestu <guilabel>Zuhaitz</guilabel>eko karpeta bat.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Egin klik <guilabel>Zuhaitz</guilabel>eko karpetaren ondoko gezian.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Bistaratu karpetako edukia ikusteko panelean.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu <guilabel>Zuhaitz</guilabel>eko karpeta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ireki fitxategi bat.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu <guilabel>Zuhaitzeko</guilabel> fitxategia.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Hobespenak ezar ditzakezu <guilabel>Zuhaitzak</guilabel> fitxategiak bistara ez ditzan. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="gosnautilus-438"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-5">
      <title>Nabigazioaren historia erabiltzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>nabigazio-historiaren zerrenda</secondary>
      </indexterm>
      <para>Azkenaldian bisitatutako fitxategien, FTP guneen eta URI kokalekuen historia-zerrenda bat izaten du fitxategi-kudeatzailearen leihoak. Historia-zerrenda erabil dezakezu azkar joateko leku horietara. Historia-zerrendan azkena ikusitako hamar elementuak daude.</para>
      <para>Historia-zerrenda garbitzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Garbitu historia</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-77">
        <title>Historia-zerrendan nabigatzea Joan menua erabiliz</title>
        <para>Aurrez ikusitako elementuen zerrenda bistaratzeko, hautatu <guimenu>Joan</guimenu> menua. Historia-zerrenda <guimenu>Joan</guimenu> menuaren behealdean bistaratuko da. Historia-zerrendako elementu bat irekitzeko, egin klik elementuan.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-78">
        <title>Historia-zerrendan nabigatzea tresna-barra erabiliz</title>
        <para>Tresna-barra erabiltzeko historia-zerrendan nabigatzean, egin ekintza hauetako bat:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Historia-zerrendako karpeta edo URIa irekitzeko, egin klik tresna-barrako <guibutton>Atzera</guibutton> botoian.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Historia-zerrendako karpeta edo URIa irekitzeko, egin klik tresna-barrako <guibutton>Aurrera</guibutton> botoian.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Aurrez ikusitako elementuen zerrenda bat bistaratzeko, egin klik tresna-barraren <guibutton>Atzera</guibutton> botoiaren eskuineko behera gezian. Zerrenda horretako elementu bat irekitzeko, egin klik elementuan.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Uneko elementua ikusi eta gero ikusitako elementuen zerrenda bat bistaratzeko, egin klik tresna-barraren <guibutton>Aurrera</guibutton> botoiaren eskuineko behera gezian. Zerrenda horretako elementu bat irekitzeko, egin klik elementuan.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-80">
        <title>Historia-zerrendan nabigatzea alboko paneleko historia erabiliz</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>Historia</secondary>
        </indexterm>
        <para><guilabel>Historia</guilabel>-zerrenda albo-panelean bistaratzeko, hautatu <guilabel>Historia</guilabel> albo-paneleko goiko goitibeherako zerrendan. Albo-paneleko <guilabel>Historia</guilabel>-zerrendan aurrez ikusitako elementuen zerrenda bat bistaratzen da.</para>
        <para>Ikuspegi paneleko historia-zerrendako elementu bat bistaratzeko, egin klik bikoitza elementu horretan <guilabel>Historia</guilabel>-zerrendan.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>  
  
	<!-- ======================================================== Opening -->
  <sect1 id="nautilus-open-file">
    <title>Fitxategiak irekitzea</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-28"/>       
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>fitxategiak irekitzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Fitxategi bat irekitzen duzunean, fitxategi-kudeatzaileak fitxategi mota horrentzako aurrez ikusitako ekintza egiten du.</para>
    <para>Adibidez, musika-fitxategi bat irekitzean musika-erreproduzitzaile lehenetsiarekin erreproduzituko da, edo testu-fitxategi bat irekitzean testu-editore batean irakurri eta editatu ahal izango da, edo irudi-fitxategi bat irekitzean irudia bistaratuko da.</para>
    <para>Fitxategi-kudeatzaileak fitxategi baten edukia egiaztatzen du fitxategiaren mota zehazteko. Lehen lerroak fitxategiaren mota zehazten ez badu, fitxategi-kudeatzaileak <glossterm>fitxategiaren luzapena</glossterm> egiaztatzen du.</para>
    <note><para>Testu-fitxategi exekutagarri bat irekitzen baduzu, hau da, Nautilus-i programa bat izan daitekeela iruditzen zaion fitxategi bat, zer egin nahi duzun galdetuko dizu: exekutatu, edo testu-editore batean bistaratu. Nahi izanez gero, portaera hori alda dezakezu <link linkend="nautilus-preferences">Fitxategi-kudeatzailearen hobespenak</link> elkarrizketa-koadroan.</para></note>
    <sect2 id="gosnautilus-29">
      <title>Ekintza lehenetsia exekutatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategientzako lehenetsitako ekintzak exekutatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ekintza lehenetsia exekutatzeko, egin klik bikoitza fitxategian. Adibidez, testu soileko dokumentuen ekintza lehenetsia fitxategia testu-ikustailean bistaratzea bada, fitxategian klik bikoitza egin dezakezu fitxategia testu-ikustailean bistaratzeko.</para>
      <para>Fitxategi-kudeatzailearen hobespenak ezar ditzakezu, fitxategian behin klik egin eta ekintza lehenetsia exekutatu dadin. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-30">
      <title>Ekintza lehenetsi gabeak exekutatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategientzako ekintzak lehenetsi gabeak exekutatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi baten ekintza lehenetsi gabeak exekutatzeko, hautatu ekintzak aplikatu nahi dizkiozun fitxategia. <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu></menuchoice> menuan, "Ireki honekin" aukerak edukiko dituzu, edo <menuchoice><guimenuitem>Ireki honekin</guimenuitem></menuchoice> azpimenua bestela. Hautatu egin nahi duzun aukera zerrendan.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-add-actions">
      <title>Ekintzak gehitzea</title>
	    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
	    <anchor id="gosnautilus-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ekintzak gehitzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi mota batekin lotutako ekintzak gehitzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Ikusteko panelean, hautatu ekintza gehitu nahi diozun motako fitxategi bat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Ireki beste aplikazio batekin</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Aukeratu aplikazio bat irekitako elkarrizketa-koadroan, edo arakatu mota honetako fitxategiak irekitzeko erabili nahi duzun aukeratzeko.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>Aukeratzen duzun ekintza gehitu egingo zaio mota jakin horretako fitxategiak irekitzeko ekintzen zerrendari. Lehendik ez badago mota horri asoziatutako ekintzarik, orain gehitutako ekintza izango da lehenetsia.</para>
       <para><guilabel>Ireki honekin</guilabel> atal fitxadunean ere gehi ditzakezu ekintzak, <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice> elkarrizketa-koadroan.</para>
   </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-75">
      <title>Ekintzak aldatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ekintzak aldatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi mota batekin lotutako ekintzak aldatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Ikusteko panelean, hautatu ekintza aldatu nahi diozun motako fitxategi bat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Hautatu <guilabel>Ireki honekin</guilabel> atal fitxaduna.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabili <guibutton>Gehitu</guibutton> edo <guibutton>Kendu</guibutton> botoiak ekintzen zerrenda egokitzeko. Hautatu ekintza lehenetsia zerrendaren ezkerreko aukerarekin.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>    
   
	<!-- =========================================== Searching -->    
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-searching">
    <title>Fitxategiak bilatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>fitxategiak bilatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearekin oso erraz aurki ditzakezu fitxategiak eta karpetak. Bilaketa bati ekiteko, sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> edo hautatu tresna-barrako <guibutton>Bilatu</guibutton> botoia. Bilaketa-barrak bistaratu beharko luke, hemen bezala: <xref linkend="gosnautilus-FIG-925"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-925">
                    <title>Bilaketa-barra.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Bilaketa-barra.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Idatzi bilatu nahi duzun fitxategiaren edo karpetaren izenean edo edukian agertzen diren karaktereak, eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>. Bilaketaren emaitzak ikusteko panelean agertuko dira, irudi honetan ikusten den bezala: <xref linkend="gosnautilus-FIG-926"/></para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-926">
                    <title>Bilaketa baten emaitza.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Bilaketa baten emaitza.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Ez bazara gustura geratzen bilaketaren emaitzarekin, beste baldintza batzuk findu dezakezu. Horrela bilaketa murriztu ahal izango duzu, fitxategi mota edo kokaleku zehatz bat bilatzeko. Bilaketaren baldintzak gehitzeko, egin klik <guibutton>+</guibutton> ikonoan. Erabiltzailearen etxeko direktorioan bakarrik bilatzeko eta testu-fitxategiak bakarrik bilatzeko murriztu den bilaketa bat ikus dezakezu irudi honetan: <xref linkend="gosnautilus-FIG-927"/>.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-927">
                    <title>Bilaketa bat murriztea.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/naut_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Bilaketa bat murriztea.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
    <sect2 id="nautilus-saving-searches">
      <title>Bilaketak gordetzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategientzako lehenetsitako ekintzak exekutatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Nautilus fitxategi-kudeatzailearen bilaketak gero erabiltzeko ere gorde daitezke. Behin gordetakoan, bilaketak berriro ireki ahal izango dituzu geroago. Erabiltzaileak gordetako hiru bilaketa ikusten dira irudi honetan, horietako bat arakatuz: <xref linkend="gosnautilus-FIG-935"/>.</para>
                    <figure id="gosnautilus-FIG-935">
                    <title>Gordetako bilaketa baten emaitzak arakatzea.</title>
                      <screenshot>
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/nautilus_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Gordetako bilaketa baten emaitzak arakatzea.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Gordetako bilaketen portaera karpeta arruntena bezalakoxea da: ireki ditzakezu, eta fitxategiak gordetako bilaketa batetik bestera aldatu edo ezabatu ere bai.</para>
    </sect2>
  </sect1>

	<!-- =========================================== Managing -->
  <sect1 id="gosnautilus-8">
    <title>Fitxategiak eta karpetak kudeatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>fitxategiak eta karpetak kudeatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para>Fitxategiekin eta karpetekin nola lan egin behar den azaltzen da atal honetan.</para>

  	<sect2 id="nautilus-directories-file-systems" status="complete">
  			<title>Direktorioak eta fitxategi-sistemak</title>
  				<para>Linux eta Unix fitxategi-sistemak modu hierarkikoan antolatzen dira, zuhaitzen antzeko egiturarekin. Fitxategi-sistemako maila gorena <filename>/</filename> edo <emphasis>erroko direktorioa</emphasis> da. Unix eta Linux sistemen filosofian, dena fitxategitzat jotzen da, disko gogorrak, partizioak eta euskarri aldagarriak barne. Horrek esan nahi du fitxategi eta karpeta guztiak (beste diskoak eta partizioak barne) erroko direktorioaren azpian daudela.</para>
  				<para>Adibidez, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> <filename>cheeses.odt</filename> fitxategiaren bide-izen osoa izango litzateke: <filename>jebediah</filename> direktorioan dago, direktorio hori <filename>home</filename> direktorioaren azpian, eta direktorio hori, berriz, erroko (<filename>/</filename>) direktorioaren azpian.</para>
  				<para>Erroko (<filename>/</filename>) direktorioaren azpian, Linux banaketa gehienetan erabiltzen diren ohiko direktorio-sistema batzuk daude. Hauek dira zuzenean erroko (<filename>/</filename>) direktorioaren azpian dauden ohiko direktorio-sistemak:</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - aplikazio bitar garrantzitsuak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - ordenagailua <emphasis>abiarazteko</emphasis> behar diren fitxategiak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - <emphasis>gailuen</emphasis> fitxategiak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - konfigurazio-fitxategiak, abioko scriptak, <emphasis>etab.</emphasis></para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - erabiltzaile lokalen <emphasis>etxeko</emphasis> direktorioak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - sistemaren <emphasis>lib</emphasis>urutegiak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - erroko (<filename>/</filename>) direktorioaren azpian dauden fitxategien <emphasis>lost+found</emphasis> sistema edo bilatutakoen eta galdutakoen sistema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - muntatutako (kargatutako) <emphasis>euskarri</emphasis> aldagarria, hala nola CDak, kamera digitalak, etab.</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - <emphasis>m</emphasis>u<emphasis>nt</emphasis>atutako fitxategi-sistemak</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - instalatzeko aukerako fitxategien kokalekua da</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - sistemaren egoerari buruzko informazioa gordetzen duen direktorio dinamiko berezia da. Exekutatzen ari diren <emphasis>prozesuen</emphasis> berri ere ematen du.</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - <emphasis>root</emphasis> erabiltzailearen etxeko direktorioa. Barra etzana rut esaten zaio, edo 'slash-root’, ingelesez adierazita.</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - sistemaren fitxategi bitar garrantzitsuak gordetzen ditu</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - zerbitzariek erabiltzen dituzten datuen kokalekua da</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - <emphasis>sis</emphasis>temari buruzko informazioa biltzen du</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - aldi baterako fitxategiak biltzen ditu</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - erabiltzaile gehienek atzitzeko erabilgarri dauden aplikazioak eta fitxategiak izaten ditu batik bat</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - egunkariak eta datu-baseak bezalako fitxategi aldakorrak</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
  	</sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-7">
      <title>Ikuspegien erabilera fitxategiak eta karpetak bistaratzeko</title>
      <indexterm>
        <primary>ikustailearen osagaiak</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ikuspegiak</secondary>
        <tertiary>sarrera</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi-kudeatzaileko ikuspegien bidez karpetako edukia bi modutara bistara dezakezu: ikono-ikuspegian edo zerrenda-ikuspegian.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ikono-ikuspegia</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-icon-view"/> Karpetako elementuak erakusten ditu ikono gisa. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-icon-view">
                    <title>Etxeko karpeta, ikono-ikuspegian bistaratuta.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zure etxeko karpeta, ikono-ikuspegian bistaratuta.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Zerrenda-ikuspegia</para>
          <para><xref linkend="gosnautilus-FIG-naut-list-view"/> Karpetako elementuak erakusten ditu zerrenda gisa. <figure id="gosnautilus-FIG-naut-list-view">
                    <title>Etxeko karpeta, zerrenda-ikuspegian bistaratuta.</title>
<screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zure etxeko karpeta, zerrenda-ikuspegian bistaratuta.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
</figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><guilabel>Ikusi</guilabel> menua edo <guilabel>Ikusi honela</guilabel> goitibeherako zerrenda erabil dezakezu ikono-ikuspegiaren eta zerrenda-ikuspegiaren artean aukeratzeko. Fitxategiak karpetan nola antolatu edo ordenatu nahi dituzun zehaztu dezakezu, elementuen tamaina aldatu ere bai, ikusteko panelean. Ikono-ikuspegia eta zerrenda-ikuspegia nola erabil daitezkeen azaltzen da hurrengo ataletan.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-101">
        <title>Fitxategiak ikono-ikuspegian antolatzeko</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>ikono-ikuspegia</secondary>
          <tertiary>fitxategiak antolatzea</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Karpeta baten edukia ikono-ikuspegian bistaratzen duzunean, karpetako elementuak nola antolatu zehaztu dezakezu. Elementuak ikono-ikuspegian nola antolatu zehazteko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guisubmenu>Antolatu elementuak</guisubmenu></menuchoice>. <guisubmenu>Antolatu elementuak</guisubmenu> azpimenuan atal hauek aurkituko dituzu:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Goian fitxategiak eskuz antolatzeko aukera bat aurkituko duzu.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Erdiko ataleko aukeren bidez fitxategiak automatikoki ordena ditzakezu.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Beheko ataleko aukeren bidez fitxategien antolaketa alda dezakezu.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Hautatu aukera egokiak azpimenuan. Honela azaltzen dira:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Aukera</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Eskuz</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak eskuz antolatzeko. Elementuak eskuz hautatzeko, arrastatu nahi duzun lekura ikuspegiaren panelean.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Izenaren arabera</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak izenaren arabera alfabetikoki antolatzeko. Elementuen ordenan maiuskulak eta minuskulaz ez dira kontuan hartzen. Fitxategi-kudeatzailea fitxategi ezkutuak bistaratzeko ezarrita badago, fitxategi ezkutuak azkena erakutsiko dira.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tamainaren arabera</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak tamainaren arabera antolatzeko; elementu handiena lehena izango da. Elementuak tamainaren arabera ordenatzen dituzunean, karpetako elementu kopuruaren arabera ordenatuko dira karpetak. Karpetak ez dira karpetako elementuen guztizko tamainaren arabera ordenatzen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Motaren arabera</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak objektu motaren arabera alfabetikoki antolatzeko. Elementuak alfabetikoki ordenatzen dira, <firstterm>MIME mota</firstterm>ren azalpenaren arabera. MIME motak fitxategi baten formatua identifikatzen du, eta haren bidez aplikazioek fitxategia irakur dezakete. Adibidez, posta elektronikoko aplikazio batek <literal>mage/png</literal> MIME mota erabil dezake PNG fitxategia mezu elektroniko bati erantsita dagoen fitxategia dela detektatzeko.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Aldatze-dataren arabera</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak azken aldatze-dataren arabera ordenatzeko. Azkena aldatutako elementua hasieran agertzen da.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Ikurren arabera</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak haiei gehitutako ikurren arabera ordenatzeko. Elementuak ikurraren izenaren arabera alfabetikoki antolatuko dira. Ikurrik ez duten elementuak azkena agertuko dira.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Diseinu trinkoa</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak elkarrengandik gertuago geratzeko ordenatzeko.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Alderantzizko ordena</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Hautatu aukera hau elementuak antolatzeko aukeraren ordena alderantzikatzeko. Adibidez, elementuak izenaren arabera ordenatzen badituzu, hautatu <guilabel>Alderantzizko ordena</guilabel> aukera, elementuak alderantzizko ordena alfabetikoan antolatzeko.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-listview-arrange">
        <title>Fitxategiak zerrenda-ikuspegian antolatzeko</title>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>zerrenda-ikuspegia</secondary>
          <tertiary>fitxategiak antolatzea</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Karpeta bateko edukia zerrenda-ikuspegian bistaratzen duzunean, karpetako elementuak nola antolatu nahi dituzun aukera dezakezu. Elementuak zerrenda-ikuspegian nola antolatu zehazteko, egin klik elementuak antolatzeko irizpide gisa erabili nahi duzun propietatea duen zerrendaren goiburuan. Ordenatzeko irizpidea alderantzikatzeko, egin klik berriro zutabe-goiburu berean.</para>
        <para>Zerrenda-ikuspegian zutabeak gehitzeko edo kentzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guisubmenu>Zutabe ikusgaiak</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Fitxategi-kudeatzaileak karpeta jakin bateko elementuak nola antolatu dituzun gogoan hartzen du. Karpeta bistaratzen duzun hurrengo aldian, elementuak zuk hautatutako ordenan egongo dira antolatuta. Bestela esanda, karpeta bateko elementuak nola antolatu zehazten duzunean, karpeta pertsonalizatzen duzu elementuak modu hartara agertzeko. Karpetaren antolaketa-ezarpenak hobespenetan zehaztutako antolaketa lehenetsiaren ezarpenetara itzultzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Berrezarri ikuspegi lehenetsietan</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
<sect3 id="gosnautilus-102">
      <title>Ikuspegi bateko elementuen tamaina aldatzeko</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>handiagotu eta txikiagotu</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ikuspegi bateko elementuen tamaina alda dezakezu. Tamaina alda dezakezu, ikuspegiak fitxategi edo karpeta bat bistaratzen badu. Honela alda dezakezu ikuspegi bateko elementuen tamaina:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ikuspegi bateko elementuen tamaina handiagotzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Handiagotu</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ikuspegi bateko elementuen tamaina txikiagotzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Txikiagotu</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ikuspegi bateko elementuak tamaina normalera itzultzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Tamaina normala</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Helbide-barrako zoom-botoiak ere erabil ditzakezu ikuspegi bateko elementuen tamaina aldatzeko. <xref linkend="gosnautilus-TBL-42"/> irudian zoom-botoiak nola erabili azaltzen da.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-42">
        <title>Zoomaren botoiak</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Botoia</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Botoiaren izena</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zooma txikiagotzeko botoia.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><guibutton>Txikiagotu</guibutton> botoia.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Egin klik botoi honetan ikuspegi bateko elementuen tamaina txikiagotzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Tamaina normala botoia.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para><guibutton>Tamaina normala</guibutton> botoia</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Egin klik botoi honetan ikuspegi bateko elementuak tamaina normalera itzultzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zooma handiagotzeko botoia.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><guibutton>Handiagotu</guibutton> botoia</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Egin klik botoi honetan ikuspegi bateko elementuen tamaina handiagotzeko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Fitxategi-kudeatzaileak karpeta jakin bateko elementuen tamaina gogoan hartzen du. Karpeta bistaratzen duzun hurrengo aldian, elementuak zuk hautatutako tamainan bistaratzen dira. Bestela esanda, karpeta bateko elementuen tamaina aldatzen duzunean, karpeta pertsonalizatzen duzu elementuak tamaina hartan agertzeko. Elementuen tamaina hobespenetan zehaztutako tamaina lehenetsira itzultzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Berrezarri ikuspegi lehenetsietan</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-select">
      <title>Fitxategiak eta karpetak hautatzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-202"/>         
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategiak eta karpetak hautatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategiak eta karpetak hainbat modutan hauta ditzakezu fitxategi-kudeatzailean. Normalean fitxategien gainean klik egiten da saguarekin, hemen azaltzen den bezala: <xref linkend="gosnautilus-TBL-10"/>. Gainera, eredu jakin bat betetzen duten fitxategiak nola hautatu ere azaltzen da <xref linkend="nautilus-select-pattern"/> atalean.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-10">
        <title>Fitxategi-kudeatzailean elementuak hautatzea</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ataza</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ekintza</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Elementu bat hautatzea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Egin klik elementuaren gainean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Elkarren ondoan dauden elementuen multzoa hautatzea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ikono-ikuspegian, arrastatu hautatu nahi dituzun fitxategiak.</para>
                <para>Zerrenda-ikuspegian, egin klik multzoko lehen elementuan. Eduki sakatuta <keycap>Maius</keycap> tekla, eta egin klik multzoko azken elementuan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Hainbat elementu hautatzea</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Sakatu <keycap>Ktrl</keycap> tekla eta ez askatu. Egin klik hautatu nahi dituzun elementuetan.</para>
                <para>Bestela, eduki sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> tekla, eta arrastatu hautatu nahi dituzun fitxategiak.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Hautatu karpeta bateko elementu guztiak</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu> <guimenuitem>Hautatu fitxategi guztiak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Elementu batean ekintza lehenetsia burutzeko, egin klik bikoitza elementuan. Fitxategi-kudeatzailearen hobespenak ezar ditzakezu, fitxategian behin klik egin eta ekintza lehenetsia exekutatu dadin. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="gosnautilus-56"/>.</para>
<sect3 id="nautilus-select-pattern">
<title>Eredu jakin bat betetzen duten fitxategiak hautatzea</title>
<para><application>Nautilus</application>-ek aukera ematen dizu eredu bat betetzen duten fitxategi guztiak hautatzeko, beren fitxategi-izena eta aukerako zenbait komodin oinarritzat hartuta. Oso erabilgarria izan daiteke, esate baterako, fitxategi-izenean "memo" daukaten fitxategi guztiak hautatu nahi badituzu. <xref linkend="gosnautilus-TBL-select-pattern"/> atalean eredu posible batzuen adibideak eta bat etorriko liratekeen fitxategiak aurkituko dituzu.</para>
<table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-select-pattern">
        <title>Fitxategi-kudeatzailean elementuak hautatzea</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Eredua</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Bat datozen fitxategiak</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>oharra.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Eredu honek oharra izeneko fitxategiak parekatuko lituzke, duten luzapena dutela.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Eredu honek .ogg luzapena duten fitxategi guztiak parekatuko lituzke.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Eredu honek beren izenean memo hitza duten fitxategi edo karpeta guztiak parekatuko lituzke.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>‘Hautatu eredua’ komandoa exekutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hautatu ereduak</guimenuitem></menuchoice> menutik. Nahi duzun eredua sartu ondoren, hautatutako ereduarekin bat datozen fitxategiak edo karpetak agertuko zaizkizu. Ondoren nahi duzuna egin dezakezu hautatutako fitxategi edo karpetekin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-dragndrop">
      <title>Arrastatu eta jaregin fitxategi-kudeatzailean</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-201"/>       
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>arrastatu eta jaregin</secondary>
      </indexterm>
      <para>Arrastatu eta jaregin erabil dezakezu hainbat ekintza egiteko fitxategi-kudeatzailean. Arrastatu eta jaregitean, egiten ari zarenari buruzko informazioa ematen du saguaren erakusleak. Arrastatu eta jaregin funtzioarekin zer egin dezakezun azaltzen da <xref linkend="gosnautilus-TBL-11"/> taulan. Arrastatu eta jaregitean agertzen diren sagu-erakusleak ere azaltzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-11">
        <title>Arrastatu eta jaregin fitxategi-kudeatzailean</title>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ataza</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ekintza</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Saguaren erakuslea</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Lekuz aldatu elementu bat</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastatu elementua kokaleku berrira.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Lekuz aldatzeko erakuslea.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Kopiatu elementu bat</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Hartu elementua, eta ondoren mantendu sakatuta <keycap>Ktrl</keycap>. Arrastatu elementua kopia eduki nahi duzun kokalekura.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Kopiatzeko erakuslea.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Sortu elementu baten esteka sinbolikoa</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Hartu elementua, eta ondoren mantendu sakatuta <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Maius</keycap></keycombo>. Arrastatu elementua esteka sinbolikoa eduki nahi duzun kokalekura.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Esteka sinbolikoaren erakuslea.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Galdetu zer egin arrastatutako elementuarekin</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Hartu elementua, eta ondoren mantendu sakatuta <keycap>Alt</keycap> tekla. Saguaren erdiko botoia ere erabil dezakezu gauza bera egiteko. Arrastatu elementua eduki nahi duzun kokalekura. Askatu saguaren botoia. Laster-menu bat agertuko da. Aukeratu elementu hauetako bat laster-menuan:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Ekarri hona</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Elementua kokalekura eramaten du.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Kopiatu hemen</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Elementua kokalekuan kopiatzen du.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Estekatu hemen</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Esteka sinbolikoa sortzen dio elementuari kokalekuan.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Ezarri atzeko plano gisa</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Elementua irudia bada, mahaigaineko atzeko plano gisa ezartzen du irudi hori. Komando hau mahaigainaren, alboko panelaren edo ikusteko panelaren atzeko planoa ezartzeko erabil dezakezu.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guimenuitem>Utzi</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Arrastatu eta jaregin eragiketa bertan behera uzten du.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Galdetzearen erakuslea.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="gosnautilus-9">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat lekuz aldatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategiak eta karpetak lekuz aldatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta bat lekuz alda dezakezu saguarekin arrastatuz, edo ebaki eta itsatsi komandoekin. Ondoko atalek bi metodo horiek azaltzen dituzte.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-537">
        <title>Arrastatu kokaleku berrira</title>
        <para>Fitxategi edo karpeta bat kokaleku berrira arrastatzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen bi leiho:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Lekuz aldatu nahi duzun elementua daukan leihoa.</para></listitem>
	            <listitem><para>Fitxategia eraman nahi duzun leihoa, edo fitxategia eramateko karpeta duen leihoa.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arrastatu kokaleku berrira eraman nahi duzun fitxategia edo karpeta. Kokaleku berria leiho bat bada, jaregin leiho horretako edozein lekutan. Kokaleku berria karpeta-ikono bat bada, jaregin arrastatzen ari zaren elementua karpetan.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Fitxategia edo karpeta uneko kokalekua baino maila bat beheragoko dagoen karpetara eramateko, ez ireki beste leiho bat. Nahikoa da fitxategia edo karpeta leiho bereko beste kokaleku batera arrastatzea.</para>
        <tip><para>Arrastatzeari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-538">
        <title>Ebaki eta itsatsi kokaleku berrira</title>
        <para>Fitxategi edo karpeta bat ebaki eta gero beste karpeta batean itsats dezakezu, honela:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu lekuz aldatu nahi duzun fitxategia edo karpeta, eta ondoren hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Ebaki</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ireki fitxategia edo karpeta eramateko karpeta, eta ondoren aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Itsatsi</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-10">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat kopiatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategiak eta karpetak kopiatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta bat kopia dezakezu saguarekin arrastatuz, edo kopiatu eta itsatsi komandoekin. Ondoko atalek bi metodo horiek azaltzen dituzte.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-640">
        <title>Arrastatu kokaleku berrira</title>
        <para>Fitxategi edo karpeta bat kopiatzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen bi leiho:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Lekuz aldatu nahi duzun elementua daukan leihoa.</para></listitem>
	            <listitem><para>Fitxategia eraman nahi duzun leihoa, edo fitxategia eramateko karpeta duen leihoa.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arrastatu kokaleku berrira eraman nahi duzun fitxategia edo karpeta. Mantendu sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> arrastatu aurretik edo arrastatzean. Kokaleku berria leiho bat bada, jaregin leiho horretako edozein lekutan. Kokaleku berria karpeta-ikono bat bada, jaregin arrastatzen ari zaren elementua karpetan.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Fitxategia edo karpeta uneko kokalekua baino maila bat beheragoko dagoen karpeta batean kopiatzeko, ez ireki beste leiho bat. Horren ordez, hartu fitxategia edo karpeta eta eduki sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> tekla. Arrastatu fitxategia edo karpeta leiho bereko kokaleku berrira.</para>
        <tip><para>Arrastatzeari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-441">
        <title>Kopiatu eta itsatsi kokaleku berrira</title>
        <para>Fitxategi edo karpeta bat kopiatu eta gero beste karpeta batean itsats dezakezu, honela:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu kopiatu nahi duzun fitxategia edo karpeta, eta ondoren hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Kopiatu</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ireki fitxategia edo karpeta kopiatzeko karpeta, eta ondoren aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Itsatsi</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-82">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat bikoiztea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategiak eta karpetak bikoiztea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta baten kopia bat egiteko uneko karpetan, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu bikoiztu nahi duzun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Bikoiztu</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Fitxategiaren edo karpetaren kopia bat agertzen da uneko karpetan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-11">
      <title>Karpeta bat sortzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>karpetak sortzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Karpeta bat sortzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ireki sortu nahi duzun karpeta edukiko duen karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Sortu karpeta</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz leihoaren atzeko planoan eta hautatu <guimenuitem>Sortu karpeta</guimenuitem>.</para>
          <para>Karpeta <guilabel>izengabe</guilabel> bat gehituko da kokalekuan. Karpetaren izena hautatuta egongo da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Idatzi karpetaren izena, eta sakatu <keycap>Sartu</keycap> tekla.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-templates-docs">
      <title>Txantiloiak eta dokumentuak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>dokumentuak sortzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sarritan sortzen dituzun dokumentuetatik txantiloiak sor ditzakezu. Adibidez, fakturak askotan egiten badituzu, faktura huts baten dokumentua sor dezakezu, eta dokumentua <literal>faktura.doc</literal> izenarekin gorde <literal>$HOME/Txantiloiak</literal> karpetan.</para>
      <para>Fitxategi-arakatzailearen leiho batetik ere atzi ditzakezu txantiloiak. Hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Txantiloiak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>Txantiloiaren izena azpimenu gisa bistaratzen da <guilabel>Sortu dokumentua</guilabel> menuan.</para>
      <para>Txantiloi-karpetan ere sor ditzakezu azpikarpetak. Azpikarpetak azpimenu gisa bistaratzen dira menuan.</para>
      <para>Txantiloiak partekatu ere egin ditzakezu. Sortu esteka sinboliko bat txantiloien karpetatik txantiloi partekatuak dituen karpetara.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-514">
        <title>Dokumentu bat sortzea</title>
        <para>Dokumentu-txantiloiak badauzkazu, instalatutako txantiloietatik dokumentu bat sortzea aukera dezakezu.</para>
        <para>Dokumentu bat sortzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu sortu nahi duzun dokumentu berria edukiko duen karpeta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Sortu dokumentua</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz ikusteko panelaren atzeko planoan eta hautatu <guimenuitem>Sortu dokumentua</guimenuitem>.</para>
            <para>Erabilgarri dauden txantiloien izenak azpimenu gisa bistaratzen dira <guilabel>Sortu dokumentua</guilabel> menuan.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Egin klik bikoitza sortu nahi duzun dokumentuaren txantiloiaren izenean.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dagokion karpetan gorde aurretik, aldatu izena dokumentuari.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-12">
      <title>Fitxategi edo karpeta bati izena aldatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>karpetei izena aldatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta bati izena aldatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu izena aldatu nahi diozun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Aldatu izena</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz fitxategian edo karpetan, eta hautatu <guimenuitem>Aldatu izena</guimenuitem>.</para>
          <para>Fitxategiaren edo karpetaren izena hautatuta egongo da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Idatzi fitxategiari edo karpetari eman nahi diozun izena, eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-13">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat zakarrontzira botatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>Zakarrontzia</secondary>
        <see>Zakarrontzia</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Zakarrontzia</primary>
        <secondary>fitxategiak edo karpetak zakarrontzira botatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta bat <guilabel>zakarrontzira</guilabel> botatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu <guilabel>zakarrontzira</guilabel> bota nahi duzun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Bota zakarrontzira</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz fitxategian edo karpetan, eta hautatu <guimenuitem>Bota zakarrontzira</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Bestela, fitxategia edo karpeta mahaigaineko <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> objektura arrasta dezakezu.</para>
      <note>
        <para>Fitxategi edo karpeta bat euskarri aldagarri batetik <guilabel>Zakarrontzira</guilabel> botatzen duzunean, fitxategia edo karpeta <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> kokalekuan gordetzen da euskarri aldagarrian. Fitxategia edo karpeta euskarri aldagarri batetik betiko kentzeko, <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> hustu behar duzu.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-443">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat ezabatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>fitxategiak edo karpetak ezabatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta bat ezabatzen duzunean, fitxategia edo karpeta ez da <guilabel>Zakarrontzira</guilabel> botatzen, baizik eta berehala ezabatzen da fitxategi-sistematik. <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem> menu-elementua erabilgarri egoteko, aurrez <guilabel>Sartu zakarrontzia saltatuko duen 'Ezabatu' komandoa</guilabel> aukera hautatu behar duzu <guilabel>Fitxategi-kudeaketaren hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroan.</para>
      <para>Fitxategi edo karpeta bat ezabatzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu ezabatu nahi duzun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz fitxategian edo karpetan, eta hautatu <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Bestela, hautatu ezabatu nahi duzun fitxategia edo karpeta, eta sakatu <keycombo><keycap>Maius</keycap><keycap>Ezab</keycap></keycombo>. <note>
	  <para>Laster-tekla hau independentea da <guilabel>Sartu Zakarrontzia saltatuko duen Ezabatu komandoa </guilabel> aukerarekiko.</para>
	</note></para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-symlink">
      <title>Fitxategi edo karpeta baten esteka sinbolikoa sortzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-14"/>        
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>esteka sinbolikoa sortzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>esteka sinbolikoa</primary>
        <secondary>fitxategira edo karpetara, sortzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Esteka sinbolikoa beste fitxategi edo karpeta bat seinalatzen duen fitxategi mota berezi bat da. Esteka sinboliko batean ekintza bat egiten duzunean, ekintza hori esteka horrek seinalatzen duen fitxategi edo karpetan egingo da. Bestalde, esteka sinboliko bat ezabatzen duzunean, esteka-fitxategia ezabatzen da eta ez esteka sinbolikoak seinalatzen duen fitxategia.</para>
      <para>Fitxategi edo karpeta bati esteka sinbolikoa sortzeko, hautatu zein fitxategiri edo karpetari sortu nahi diozun esteka. Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Sortu esteka</guimenuitem></menuchoice>. Fitxategirako edo karpetarako esteka uneko karpetan gehituko da.</para>
      <para>Bestela, hartu esteka sortu nahi diozun elementua eta eduki sakatuta <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Maius</keycap></keycombo>. Arrastatu elementua esteka eduki nahi duzun kokalekura.</para>
      <para>Lehenespenez, fitxategi-kudeatzaileak ikur bat gehitzen die esteka sinbolikoei.</para>
      <note>
        <para>Esteka sinboliko baten baimenak esteka sinbolikoak seinalatzen duen fitxategiak edo karpetak zehazten ditu.</para>
      </note>
      <tip><para>Arrastatzeari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-476">
      <title>Fitxategi edo karpeta baten propietateak ikustea</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>propietateak ikustea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta baten propietateak ikusteko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu propietateak ikusi nahi dizkiozun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Propietateen elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabili propietateen elkarrizketa-koadroa fitxategiaren edo karpetaren propietateak ikusteko.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> botoia propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Fitxategi edo karpetei dagokienez ikus edo ezar ditzakezun propietateak zerrendatzen dira ondorengo taula honetan. Kontuan izan erakusten den mota zehatza objektu motaren araberakoa izaten dela:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propietatea</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Izena</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fitxategiaren edo karpetaren izena. Izena alda dezakezu hemen, eta fitxategiari edo karpetari izena aldatuko zaio <guibutton>Itxi</guibutton> botoia sakatzen duzunean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Mota</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Objektu mota, fitxategia edo karpeta, adibidez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Kokalekua</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Objektuaren sistema-bidea. Objektua ordenagailuan non dagoen adierazten du, sistemaren erroarekiko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Bolumena</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Karpeta zein bolumenetan dagoen adierazten du. Karpetaren kokaleku fisikoa da, hau da, zein unitatetan adierazten du, zein disko gogorretan edo zein CDROM unitatetan, esate baterako.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Leku librea</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Karpeta kokatutako unitatean dagoen leku librea. Karpeta horretan kopia dezakezun gehieneko datu kopurua adierazten du.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>MIME mota</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fitxategi motaren izen ofiziala.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Aldatua</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Objektua azkeneko aldiz aldatutako data eta ordua.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Atzitua</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Objektua azkeneko aldiz bistaratutako data eta ordua.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    
  	<sect2 id="nautilus-permissions-overview" status="review">
			<title>Fitxategi-baimenak</title>
        <para>Baimenak fitxategi eta karpeta bakoitzari esleitzen zaizkion ezarpenak dira eta erabiltzaileek fitxategirako edo karpetarako zein motatako sarbidea eduki dezaketen adierazten dute. Adibidez, beste erabiltzaileek zure fitxategi bat irakur edo edita dezaketen erabaki dezakezu, edo bakarrik irakurtzeko sarbidea izango dute, baina aldaketak egiteko aukerarik gabe.</para>
        <para>Fitxategi bakoitza erabiltzaile jakin batena da, eta erabiltzaile horren jabe den taldeari asoziatuta dago. "root" supererabiltzaileak sistemako edozein fitxategi atzi dezake.</para>
        <para>Hiru erabiltzaile-kategoriaren baimenak ezar ditzakezu:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Jabea</term>
            <listitem>
              <para>Fitxategia edo karpeta sortu duen erabiltzailea.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Taldea</term>
            <listitem>
              <para>Jabearen gainetik dagoen erabiltzaile taldea, talde horretako kide delako.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Bestelakoak</term>
            <listitem>
              <para>Aurreko kategorietan sartzen ez diren beste erabiltzaileak.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Erabiltzaile-kategoria bakoitzarentzat baimen desberdinak ezar daitezke. Portaera desberdina dute fitxategientzat eta karpetentzat. Hona hemen xehetasunak:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>irakurri</term>
            <listitem>          
            <para>Fitxategiak ireki daitezke</para>
            <para>Direktorioko edukia bistara daiteke</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>idatzi</term>
            <listitem>          
            <para>Fitxategiak edita edo ezaba daitezke</para>
            <para>Direktorioko edukia alda daiteke</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>exekutatu</term>
            <listitem>          
            <para>Fitxategi exekutagarriak programa gisa exekuta daitezke</para>
            <para>Direktorioak sar daitezke</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Informazio gehiago nahi izanez gero fitxategi edo karpeta baten baimenak aldatzeko moduari buruz, ikusi <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="nautilus-permissions">
      <title>Baimenak aldatzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-430"/>
      
      <sect3 id="nautilus-permissions-file">    
        <title>Fitxategi baten baimenak aldatzea</title>

        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>baimenak aldatzea</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>baimenak</primary>
          <secondary>fitxategia aldatzea</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Fitxategi baten baimenak aldatzeko, jarraitu urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu aldatu nahi duzun fitxategia.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Elementuaren <link linkend="nautilus-properties">propietateak leihoa</link> bistaratuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Egin klik <guilabel>Baimenak</guilabel> fitxan.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fitxategiaren taldea aldatzeko, aukeratu erabiltzailearen talde bat goitibeherako hautatzailean.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Jabearentzat, taldearentzat eta bestelako erabiltzaile guztientzat, aukeratu bakoitzari dagozkion baimenak baimen hauetatik:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Bat ere ez</term>
                <listitem>
                  <para>Fitxategiaren atzipenik ez da posible. (Ezin da baimen hori ezarri jabearentzat).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Irakurri soilik</term>
                <listitem>
                  <para>Erabiltzaileek fitxategia ireki dezakete edukia ikusteko, baina ezin dute aldaketarik egin.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Irakurri eta idatzi</term>
                <listitem>
                  <para>Fitxategiaren atzipen normala posible da: ireki eta gorde daiteke.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fitxategi bat programa gisa exekutatzeko aukera emateko, hautatu <guilabel>Exekutatu</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </sect3>    

      <sect3 id="nautilus-permissions-folder">    
        <title>Karpeta baten baimenak aldatzea</title>
        
        <para>Karpeta baten baimenak aldatzeko, jarraitu urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu aldatu nahi duzun karpeta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Elementuaren <link linkend="nautilus-properties">propietateak leihoa</link> bistaratuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Egin klik <guilabel>Baimenak</guilabel> fitxan.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Karpetaren taldea aldatzeko, aukeratu erabiltzailearen talde bat goitibeherako hautatzailean.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Jabearentzat, taldearentzat eta bestelako erabiltzaile guztientzat, aukeratu bakoitzari dagozkion karpeta atzitzeko baimenak:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Bat ere ez</term>
                <listitem>
                  <para>Karpetaren atzipenik ez da posible. (Ezin da baimen hori ezarri jabearentzat).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Fitxategiak zerrendatu bakarrik</term>
                <listitem>
                  <para>Erabiltzaileek karpetako elementuak ikus ditzakete, baina ezin dute bat ere ireki.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Atzitu fitxategiak</term>
                <listitem>
                  <para>Karpetako elementuak ireki eta alda daitezke, jabe-baimenek horretarako aukera ematen badute.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Sortu eta ezabatu fitxategiak</term>
                <listitem>
                  <para>Erabiltzaileek fitxategiak sortu eta ezabatu ditzakete karpetan, lehendik dauden fitxategiak atzitzeaz gainera.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Karpeta bateko fitxategi guztien baimenak ezartzeko, ezarri <guilabel>Fitxategi-atzipena</guilabel> eta <guilabel>Exekutatu</guilabel> propietateak, eta egin klik <guibutton>Aplikatu baimenak sartutako fitxategiei</guibutton> botoian.</para>
      </sect3>           

    </sect2>
    
    <sect2 id="gosnautilus-200">
      <title>Fitxategi eta karpetei oharrak gehitzea</title>
      <para>Fitxategiei edo karpetei oharrak gehi diezazkiekezu. Honela gehi diezazkiekezu oharrak fitxategiei eta karpetei:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Propietateen elkarrizketa-koadrotik</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Alboko paneleko <guilabel>Oharrak</guilabel>-etik</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="nautilus-notes">
        <title>Propietateen elkarrizketa-koadroa erabiliz ohar bat gehitzeko</title>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor id="gosnautilus-472"/>           
        <indexterm>
          <primary>oharrak</primary>
          <secondary>fitxategiei eta karpetei gehitzea</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
          <secondary>oharrak</secondary>
          <tertiary>gehitzea</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Fitxategi edo karpeta bati oharra gehitzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu oharra gehitu nahi diozun fitxategia edo karpeta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Elementuaren <link linkend="nautilus-properties">propietateak leihoa</link> bistaratuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Egin klik <guilabel>Oharrak</guilabel> fitxan. <guilabel>Oharrak</guilabel> atal fitxadunean, idatzi oharra.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> botoia propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko. Oharraren ikur bat gehitzen zaio fitxategiari edo karpetari.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para><indexterm><primary>oharrak</primary><secondary>ezabatzea</secondary></indexterm><indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary><secondary>oharrak</secondary><tertiary>ezabatzea</tertiary></indexterm>Ohar bat ezabatzeko, ezabatu oharraren testua <guilabel>Oharrak</guilabel> atal fitxadunetik.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-473">
        <title>Albo-paneleko Oharrak aukera erabiliz ohar bat gehitzea</title>
        <para>Fitxategi edo karpeta bati oharra gehitzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Ireki ikusteko panelean ohar bat gehitu nahi diozun fitxategia edo karpeta.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu <guilabel>Oharrak</guilabel> albo-paneleko goiko goitibeherako zerrendan. Alboko panela bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Alboko panela</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Idatzi oharra albo-panelean. Oharraren ikur bat gehituko zaio fitxategiari edo karpetari ikusteko panelean, eta oharraren ikonoa gehituko zaio albo-panelari. Ikono horretan klik egin dezakezu oharra bistaratzeko.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Ohar bat ezabatzeko, ezabatu oharraren testua albo-paneleko <guilabel>Oharrak</guilabel> aukeran.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-bookmarks">
      <title>Gogoko kokalekuetarako laster-markak erabiltzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-36"/>         
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>laster-markak</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Laster-marken</firstterm> zerrenda bat eduki dezakezu <application>Nautilus</application>-en: maiz ireki behar izaten dituzun karpetak eta bestelako kokalekuak.</para>
      <para>Laster-markak leku hauetan zerrendatzen dira:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Goiko paneleko <guimenu>Lekuak</guimenu> menuan.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Karpeta-leihoko <guimenu>Lekuak</guimenu> menuan.</para></listitem>
    	  <listitem><para><application>Nautilus</application> arakatzailearen leiho bateko <guimenu>Laster-markak</guimenu> menuan.</para></listitem>
    	  <listitem><para><link linkend="filechooser-open"><guilabel>Ireki fitxategia</guilabel> elkarrizketa-koadroko alboko panelean</link>. Laster-marka ezarritako kokaleku batean dagoen fitxategia erraz irekitzeko aukera ematen du.</para></listitem>
    	  <listitem><para><link linkend="filechooser-save"><guilabel>Gorde fitxategia</guilabel> elkarrizketa-koadroko ohiko kokalekuen zerrendan</link>. Fitxategi bat laster-marketan daukazun kokaleku batean azkar gordetzeko aukera ematen du.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Laster-marketako elementu bat irekitzeko, aukeratu elementua menutik.</para>

      <sect3 id="gosnautilus-40">
        <title>Laster-marka gehitzea</title>
        <para>Laster-marka gehitzeko, ireki laster-marka ezarri nahi diozun karpeta edo kokalekua, eta ondoren hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Gehitu laster-marka</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para><application>Nautilus</application> arakatzailearen leiho bat erabiltzen ari bazara, hautatu <menuchoice><guimenu>Laster-markak</guimenu><guimenuitem>Gehitu laster-marka</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-41">
        <title>Laster-marka bat editatzea</title>
        <para>Laster-markak editatzeko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Editatu laster-markak</guimenuitem></menuchoice>, edo arakatzailearen leiho batean, <menuchoice><guimenu>Laster-markak</guimenu><guimenuitem>Editatu laster-markak</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Editatu laster-markak</guilabel> elkarrizketa-koadroa agertuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hautatu laster-marka <guilabel>Editatu laster-markak</guilabel> elkarrizketa-koadroko ezkerraldean. Editatu laster-markaren xehetasunak <guilabel>Editatu laster-markak</guilabel> elkarrizketa-koadroko eskuinaldean, honela:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Azalpena</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Izena</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Erabili testu-koadro hau laster-marka menuetan identifikatzen duen izena zehazteko.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Kokalekua</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Erabili eremu hau laster-markaren kokalekua adierazteko.</para>
                      <para>Sistemako karpetek <uri>file:///</uri> URIa erabiltzen dute.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Laster-marka bat ezabatzeko, hautatu laster-marka elkarrizketa-koadroaren ezkerraldean. Hautatu <guilabel>Ezabatu</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-trash">
      <title>Zakarrontzia erabiltzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Zakarrontzi-ikonoa, hutsik.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm>
        <primary>Zakarrontzia</primary>
        <secondary>sarrera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Zakarrontzia karpeta berezi bat da, gehiago gorde nahi ez dituzun fitxategiak biltzen dituena. Zakarrontziko fitxategiak ez dira betirako ezabatzen, harik eta zuk zakarrontzia hustu arte. Bi urratsetako prozesua iritziz aldatu ahal izateko erabiltzen da, edo nahi gabe okerreko fitxategia ezabatzen den kasuetarako.</para>
      <para>Elementu hauek bota ditzakezu <guilabel>Zakarrontzira</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fitxategiak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Karpetak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mahaigaineko objektuak</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Fitxategi bat berreskuratu nahi baduzu <guilabel>Zakarrontzitik</guilabel>, <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> bistaratu eta fitxategia atera dezakezu <guilabel>Zakarrontzitik</guilabel> kanpora. <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> hustean, <guilabel>Zakarrontziko</guilabel> edukia betiko ezabatzen da.</para>
      <sect3 id="gosnautilus-107">
        <title>Zakarrontzia bistaratzea</title>
        <indexterm>
          <primary>Zakarrontzia</primary>
          <secondary>bistaratzea</secondary>
        </indexterm>
        <para><guilabel>Zakarrontziko</guilabel> edukia bistara dezakezu honela:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Fitxategi-arakatzailearen leihotik</para>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Zakarrontzia</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Zakarrontziaren</guilabel> edukia leihoan bistaratuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Leiho espazialetik</para>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Zakarrontzia</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Zakarrontziaren</guilabel> edukia leihoan bistaratuko da.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mahaigainetik</para>
            <para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> objektuan.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-108">
        <title>Zakarrontzia hustea</title>
        <indexterm>
          <primary>Zakarrontzia</primary>
          <secondary>hustea</secondary>
        </indexterm>
        <para><guilabel>Zakarrontziko</guilabel> edukia hustu dezakezu honela:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Fitxategi-arakatzailearen leihotik</para>
            <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Hustu zakarrontzia</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Mahaigainetik</para>
            <para>Egin klik eskuineko botoiarekin <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> objektuan, eta ondoren hautatu <guimenuitem>Hustu zakarrontzia</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Zakarrontzia husten duzunean, zakarrontziko fitxategi guztiak deuseztatzen dituzu. Egiaztatu behar ez dituzun fitxategiak bakarrik dauzkazula zakarrontzian.</para>
   </caution>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-hidden-files">
      <title>Ezkutuko fitxategiak</title>
      <indexterm>
        <primary>ezkutukoak</primary>
        <secondary>fitxategiak</secondary>
      </indexterm>
      <para>Lehenespenez, <application>Nautilus</application> arakatzaileak ez ditu bistaratzen karpetetako sistema- eta babeskopia-fitxategi batzuk. Fitxategi horiek nahi gabe aldatzea edo ezabatzea saihesteko egiten da hori, ordenagailuaren funtzionamenduari kalte egin baitiezaiokete, eta gainera etxeko karpeta bezalako kokalekuak bete-bete eginda agertzea eragozten du. Nautilus-ek ez ditu bistaratzen:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Ezkutuko fitxategiak, izena puntu (.) batekin hasten zaienak,</para></listitem>
        <listitem><para>Babeskopia-fitxategiak, izena (~) ikurrarekin amaitzen zaienak</para></listitem>
        <listitem><para>Karpeta jakin baten <filename>.hidden</filename> fitxategian zerrendatutako fitxategiak.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Karpeta bateko ezkutuko fitxategiak ezkuta edo bistara ditzakezu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Erakutsi ezkutuko fitxategiak</guimenuitem></menuchoice> hautatuz.</para>
      
      <para><application>Nautilus</application> ezkutuko fitxategiak beti erakusteko konfiguratu nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-preferences"/>.</para>

      <sect3 id="nautilus-managing-hidden-files">
        <title>Fitxategi edo karpeta bat ezkutatzea</title>
        <indexterm>
          <primary>sortu</primary>
          <secondary>ezkutukoak</secondary>
        </indexterm>
        <para><application>Nautilus</application> arakatzailean fitxategi edo karpeta bat ezkutatzeko, aldatu bere izena puntu (.) batekin has dadin, edo sortu <filename>.hidden</filename> izeneko testu-fitxategi bat karpeta berean, eta gehitu fitxategiaren edo karpetaren izena bertan, beheko adibidean bezala:</para>
        <programlisting>fitxategi-/karpeta-izena</programlisting>
        <para>Beharbada <application>Nautilus</application> leihoa freskatu egin beharko duzu aldaketa ikusteko: sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </sect3>
  </sect2>
  </sect1>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <sect1 id="nautilus-properties">
    <title>Elementuaren propietateak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>propietateak</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>fitxategi-propietateak</secondary>
    </indexterm>
    <para><guilabel>Elementu-propietateak</guilabel> leihoan, informazio gehiago aurkituko duzu edozein fitxategi, karpeta edo bestelako elementuri buruz fitxategi-kudeatzailean. Leiho horretan, honako hauek ere egin ditzakezu:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Elementu baten ikonoa aldatu: ikusi <xref linkend="nautilus-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Elementu baten ikurrak gehitu edo kendu: ikusi <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Elementu baten UNIX fitxategi-baimenak aldatu: ikusi <xref linkend="nautilus-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Aukeratu zein aplikazio erabiliko den elementu bat eta mota berekoak irekitzeko.</para></listitem>
      <listitem><para>Gehitu oharrak elementu bati: ikusi <xref linkend="nautilus-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Elementuaren propietateen leihoa irekitzeko, egin urrats hauetako bat:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Hautatu propietateak aztertu edo aldatu nahi dizkiozun elementua. Elementu bat baino gehiago hautatzen badituzu, elementu guztiek komunean dituzten propietateak erakutsiko ditu propietateen leihoak.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Egin urrats hauetako bat:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Egin klik eskuineko botoiarekin elementuan, eta hautatu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Sakatu <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Sartu</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
      
 

  </sect1>  

  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <sect1 id="gosnautilus-203">
    <title>Aldatu fitxategien eta karpeten itxura</title>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>fitxategien eta karpeten itxura aldatzea</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak aukera ematen dizu hainbat modutan fitxategien eta karpeten itxura aldatzeko. Fitxategien eta karpeten itxura pertsonaliza dezakezu ikurrak edo atzeko planoak erantsiz. <application>Nautilus</application> arakatzaileak elementuak bistaratzeko formatua ere alda dezakezu. Hori nola egin azaltzen da hurrengo ataletan.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-550">
      <title>Ikonoak eta ikurrak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ikonoak</secondary>
        <tertiary>sarrera</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ikurrak</secondary>
        <see>ikurrak</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ikurrak</primary>
        <secondary>sarrera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi-kudeatzaileak ikono gisa bistaratzen ditu fitxategiak eta karpetak. Fitxategi motaren arabera, ikonoa izan daiteke fitxategi mota adierazten duen irudi bat, fitxategien edukia erakusten duen koadro txiki edo aurrebista bat. Fitxategien eta karpeten ikonoei ere ikurrak gehi diezazkiekezu. Ikurrak fitxategi-ikonoez gain agertzen dira, eta fitxategiak kudeatzeko beste baliabide bat eskaintzen dute. Adibidez, garrantzizko gisa marka dezakezu fitxategi bat <guilabel>Garrantzitsua</guilabel> ikurra jarriz. Efektu hau egiten du bistara:</para>
<screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/naut_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Fitxategi-ikonoa Garrantzitsua ikurrarekin.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Ikusi nola bereizten den ezkerreko fitxategia eskuinekoarekiko, <guilabel>Garrantzitsua(!)</guilabel> ikurra gehitu zaiolako bere ikonoari. Informazio gehiago nahi izanez gero ikurrak gehitzeko moduari buruz, ikusi <xref linkend="nautilus-emblems"/>.</para>
      <para>Fitxategi-kudeatzaileak automatikoki aplikatzen ditu ikurrak mota hauetako fitxategientzat:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Esteka sinbolikoak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Baimen hauek dituzten fitxategientzat:<indexterm><primary>baimenak</primary><secondary>eta ikurrak</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Irakurtzeko baimenik ez</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Idazteko baimenik ez</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ikur lehenetsiak erakusten dira taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ikur lehenetsia</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Esteka sinbolikoaren ikurra</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>esteka sinbolikoak</primary><secondary>eta ikurrak</secondary></indexterm>esteka sinbolikoa</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Idazteko baimenik ez ikurra.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Idazteko baimenik ez</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/naut_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Irakurtzeko baimenik ez ikurra.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Irakurtzeko baimenik ez</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-icon">
      <title>Fitxategi edo karpeta baten ikonoa aldatzea</title> 
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ikonoak</secondary>
        <tertiary>aldatzea</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi edo karpeta jakin bat adierazten duen ikonoa aldatzeko, egin urrats hauetako bat:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu aldatu nahi duzun fitxategia edo karpeta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Elementuaren <link linkend="nautilus-properties">propietateak leihoa</link> bistaratuko da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxadunean, egin klik uneko <guibutton>Ikonoan</guibutton>. <guilabel>Hautatu ikono pertsonalizatua</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erabili <guilabel>Hautatu ikono pertsonalizatua</guilabel> elkarrizketa-koadroa fitxategia edo karpeta irudikatzeko ikonoa aukeratzeko.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> botoia propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Ikono pertsonalizatu bat ikono lehenetsira leheneratzeko, hautatu aldatu nahi duzun fitxategia edo karpeta, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guibutton>Ikonoa</guibutton> botoian, eta <guilabel>Hautatu ikono pertsonalizatua</guilabel> elkarrizketa-koadroan egin klik <guibutton>Leheneratu</guibutton> botoian.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-emblems">
      <title>Fitxategi edo karpeta bati ikurra gehitzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-112"/>       
      <indexterm>
        <primary>ikurrak</primary>
        <secondary>fitxategiari gehitzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ikurrak</primary>
        <secondary>karpetari gehitzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Elementu bati ikurra gehitzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu ikurra gehitu nahi diozun elementua.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik eskuineko botoiaz elementuan, eta hautatu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Elementuaren <link linkend="nautilus-properties">propietateak leihoa</link> bistaratuko da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guilabel>Ikurrak</guilabel> fitxan <guilabel>Ikurrak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hautatu elementuari gehitu behar diozun ikurra.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> botoia propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Arakatzaile-leihoetan ikurrak ere gehi diezazkiekezu elementuei ikurren alboko paneletik arrastatuz.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-471">
      <title>Ikur berria sortzea</title>
      <indexterm>
        <primary>ikurrak</primary>
        <secondary>berria gehitzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ikur berri bat sortzeko, egin urrats hauek:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Atzeko planoak eta ikurrak</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guibutton>Ikurra</guibutton> botoian, eta gero sakatu <guibutton>Gehitu ikur berria</guibutton> botoia. <guilabel>Gehitu ikur berria</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Idatzi ikurraren izena <guilabel>Gako-hitza</guilabel> testu-koadroan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Egin klik <guilabel>Irudia</guilabel> botoian. Elkarrizketa-koadro bat bistaratzen da, eta egin klik <guibutton>Arakatu</guibutton> botoian. Ikurra gehitzen duzunean, sakatu <guibutton>Ados</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <guibutton>Ados</guibutton> <guilabel>Gehitu ikur berria</guilabel> elkarrizketa-koadroan.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-backgrounds-and-emblems">
      <title>Atzeko planoak aldatzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-50"/>         
      <anchor id="gosnautilus-63"/>
      <anchor id="gosnautilus-64"/>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>atzeko planoak aldatzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>atzeko planoak</primary>
        <secondary>pantaila-osagaia aldatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>The file manager includes background patterns and emblems that you can
      use to change the appearance of your folders.  Background patterns and emblems
      can also be used on the desktop, on folders and certain side panes in the file
      browser, and on panels.</para>
      <para>To change the background of a window, pane, or panel,  perform the following
      steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Backgrounds and Emblems</guimenuitem></menuchoice>
          in any file manager window. The <guilabel>Backgrounds and Emblems</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click the <guibutton>Patterns</guibutton> button or the <guibutton>Colors</guibutton>
          button to see a list of background patterns or background colors you can use.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>To change the background, drag a pattern or color to the desired window, pane, or panel.
          To reset the background, drag the <guilabel>Reset</guilabel> entry to the desired window, pane,
          or panel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>You can set the background of all folders in the file manager by dragging a pattern
      or color with your right or middle mouse button.  When you release the drag, you will see
      a popup menu with the option to set the pattern or color as the background for all folders.</para>

      <para>You can add a new pattern to the list by clicking the <guibutton>Add a New Pattern</guibutton>
      button when the patterns are selected.  Locate an image file in the file chooser dialog and click
      <guibutton>Open</guibutton>.  The image file will appear in the list of patterns you can use.</para>

      <para>You can add a new color to the list by clicking the <guibutton>Add a New Color</guibutton>
      button when the colors are selected.  Select a color in the color chooser dialog and click
      <guibutton>OK</guibutton>.  The color will appear in the list of colors you can use.</para>
    </sect2>    
  </sect1>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <sect1 id="gosnautilus-460">
    <title>Euskarri aldagarriak erabiltzea</title>
    <!-- compatibility -->
    <anchor id="gosnautilus-469"/>
    <indexterm>
      <primary>euskarri aldagarriak</primary>
      <secondary>sarrera</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      The file manager can initiate various actions when removable media appear,
      such as mounting it, opening a file manager window showing its contents,
      or running a suitable application that can handle it (for example a music
      player for an audio CD). See <xref linkend="gosnautilus-61"/> for how to
      configure these actions for different media formats.
    </para>
    <sect2 id="gosnautilus-462">
      <title>Euskarria muntatzea</title>
      <indexterm>
        <primary>euskarri aldagarriak</primary>
        <secondary>muntatzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Euskarria <firstterm>muntatzea</firstterm> euskarriaren fitxategi-sistema atzipenerako erabilgarri egitea da. Euskarriak muntatzen dituzunean, euskarriaren fitxategi-sistema azpidirektorio gisa gehituko zaio fitxategi-sistemari.</para>
      <para>To mount media, insert the media in the appropriate device. An icon 
that represents the media is added to the desktop. The icon is added only
if your system is configured to mount the device automatically when media
is detected. </para>
      <para>If your system is not configured to mount the device automatically,
you must mount the device manually. Double-click on the <guilabel>Computer</guilabel> icon from the desktop. A <guilabel>Computer </guilabel> dialog
is displayed. Double-click on the icon that represents the media. For example,
to mount a floppy diskette, double-click on the <guilabel>Floppy</guilabel>
icon. An icon that represents the media is added to the desktop. </para>
      <note>
        <para>You cannot change the name of a removable media icon.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-461">
      <title>Euskarriaren edukia bistaratzea</title>
      <indexterm>
        <primary>euskarri aldagarriak</primary>
        <secondary>euskarriaren edukia bistaratzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>Modu hauetan bistara dezakezu euskarriaren edukia:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Double-click on the icon that represents the media on the
desktop. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the media on the
desktop, then choose <guimenuitem>Open</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Fitxategi-kudeatzailearen leiho batek euskarriaren edukia bistaratuko du. Bistaratzea birkargatzeko, egin klik <guibutton>Birkargatu</guibutton> botoian.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-463">
      <title>Euskarriaren propietateak bistaratzea</title>
      <indexterm>
        <primary>euskarri aldagarriak</primary>
        <secondary>euskarriaren propietateak bistaratzea</secondary>
      </indexterm>
      <para>To display the properties of removable media,
right-click on the icon that represents the media on the desktop, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. A dialog displays the properties of the media.</para>
      <para>Propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko, egin klik <guibutton>Itxi</guibutton> botoian.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-464">
      <title>Euskarriak egoztea</title>
      <indexterm>
        <primary>euskarri aldagarriak</primary>
        <secondary>egoztea</secondary>
      </indexterm>
      <para>To eject media, right-click on the media icon on the desktop,
then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. If the drive for the media is
a motorized drive, the media is ejected from the drive. If the drive for the
media is not motorized, wait until the desktop icon for the media disappears,
then eject the media manually.</para>
      <para>You cannot eject media from a motorized drive when the media is mounted.
To eject media, first unmount the media. For example, to remove a USB flash drive, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Close all file manager windows, <application>Terminal</application>
windows, and any other windows that access the USB drive. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Right-click on the icon that represents the drive on
the desktop, then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. The desktop icon
for the drive disappears.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Remove the USB flash drive.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>You must unmount removable media before ejecting. Do not remove a USB flash drive before you unmount the flash drive. If you do not unmount the media first you might lose data.</para>
          </caution>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="nautilus-cdwriter">
    <title>CDak edo DVDak grabatzea</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-475"/>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>CDak grabatzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CDak, grabatzea</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CDak grabatzea</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>CDak grabatzea</primary>
      <see>CDak grabatzea</see>
    </indexterm>
    <para>CD edo DVD batean grabatzea erabilgarria izan daiteke dokumentu garrantzitsuen babeskopiak egiteko. Horretarako, ordenagailuak CD edo DVD grabagailua eduki behar du.</para>
    <tip><para>Ordenagailuak zein motatako CD edo DVD unitatea duen egiaztatzeko modu erraz bat duzu hauxe: hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Ordenagailua</guimenuitem></menuchoice> goiko paneleko menu-barran. CD unitatearen ikonoak "CD-RW" edo "DVD(+-)R" bezalako ikurrak baditu bere etiketan, orduan diskoak graba ditzake ordenagailuak.</para></tip>
    
    <para>Hasteko, diskoan grabatzeko fitxategiak hauta ditzakezu. CD edo DVD batean grabatu nahi dituzun fitxategiak eta karpetak biltzeko karpeta berezi bat dauka fitxategi-kudeatzaileak. Hortik oso erraz grabatu ahal izango duzu eduki guztia (karpeta horretan ipinitakoa) CD edo DVD batean.</para>

    <sect2 id="nautilus-cdwriter-data">
      <title>Datu-diskoak sortzea</title>
    <para>CD edo DVD bat grabatzeko, egin urrats hauek:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Open <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Tools</guimenu><guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem></menuchoice>. The file manager opens the CD/DVD Creator folder.</para>
        <note><para>In a File Browser window, the <guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem> item is available in the <guimenu>Go</guimenu> menu.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arrastatu CD edo DVDan grabatu nahi dituzun fitxategiak eta karpetak CD/DVD sortzailearen karpetara.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sartu graba daitekeen CD edo DVD bat sistemako CD/DVD grabagailuan.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sakatu <guibutton>Grabatu diskoan</guibutton> botoia, edo hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Grabatu CD/DVDan</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Grabatu diskoan</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Erabili <guilabel>Grabatu diskoan</guilabel> elkarrizketa-koadroa CDa nola grabatu nahi duzun zehazteko, honela:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Grabatu diskoa hemen</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Hautatu zein unitatetan grabatu nahi duzun CDa goitibeherako zerrendan. CD irudi baten fitxategia sortzeko, hautatu <guilabel>Irudi-fitxategia</guilabel> aukera. CD irudi-fitxategi bat fitxategi normal bat da, CD baten formatu berean duena eduki guztia, eta gero CD batean graba dezakezuna.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Diskoaren izena</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Idatzi CDaren izena testu-koadroan.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Datuen tamaina</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Diskoan grabatzeko datuen tamaina erakusten du. Disko hutsak tamaina horretakoa izan behar du gutxienez.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Grabazio abiadura</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Hautatu zein abiaduratan grabatu nahi duzun CDa goitibeherako zerrendan.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Egin klik <guibutton>Grabatu</guibutton> botoian.</para>
        <para><guilabel>Irudi-fitxategia</guilabel> aukera hautatu baduzu <guilabel>Grabatu diskoa hemen</guilabel> goitibeherako zerrendan, <guilabel>Aukeratu fitxategi-izena irudi-diskoarentzat</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. Erabili elkarrizketa-koadroa diskoko irudi-fitxategia zein kokalekutan gorde nahi duzun zehazteko. Lehenespenez, diskoko irudi-fitxategiek <filename>.iso</filename> fitxategi-luzapena dute.</para>
        <para><guilabel>Diskoa grabatzen</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. Baliteke denbora pixka bat behar izatea. Diskoa grabatuta dagoenean edo diskoko irudi-fitxategia sortuta dagoenean, elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da prozesua amaitu dela adierazten duen mezuarekin.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para>You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you instert a blank disc. See <xref linkend="gosnautilus-61"/>.</para></tip>
    <note><para>CDan grabatutako fitxategi-sistema irakurgarria izango da fitxategi-izen luzeekin azkenaldiko sistema eragile guztietan. Bai Joliet, bai Rock Ridge CD-ROMen fitxategi-sistemen luzapenak erabiltzen dira.</para></note>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-copy">
      <title>CDak edo DVDak kopiatzea</title>
        <para>CD edo DVD baten kopia egin dezakezu, beste disko batean edo ordenagailuan gordetako irudi-fitxategi batean. Kopia bat egiteko, egin urrats hauek:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Sartu kopiatu nahi duzun diskoa.</para></listitem>               
          <listitem><para>Hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Ordenagailua</guimenuitem></menuchoice> goiko paneleko menu-barratik.</para></listitem>       
          <listitem><para>Egin klik eskuineko botoiarekin CD ikonoan, eta hautatu <guimenuitem>Kopiatu diskoa</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para><guilabel>Grabatu diskoan</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Grabatzeko gaitasuna duen unitate bat bakarrik badaukazu, lehendabizi diskoaren irudi-fitxategi bat sortuko da ordenagailuan. Ondoren, jatorrizko diskoa egotziko da, eta disko huts batekin ordezteko eskatuko zaizu, kopia grabatzeko.</para>
        <tip><para>Kopia bat baino gehiago egin nahi badituzu, aukeratu Irudi-fixategia aukera <guilabel>Grabatu diskoan</guilabel> elkarrizketa-koadroan, eta ondoren grabatu diskoaren irudia: ikusi <xref linkend="nautilus-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>

    </sect2>    
    <sect2 id="nautilus-cdwriter-writeimage">
      <title>Irudi-fitxategi batetik diskoa sortzea</title>
      <para>Disko-irudi bat graba dezakezu CD edo DVD batean. Adibidez, demagun disko-irudi bat deskargatu duzula Internetetik, edo zuk zeuk bat sortu duzula aldez aurretik. Disko-irudiek normalean <filename>.iso</filename> fitxategi-luzapena izaten dute, eta batzuetan iso fitxategi ere esaten zaie.</para>
        <para>Disko-irudi bat grabatzeko, egin klik eskuineko botoiarekin diskoaren irudi-fitxategian, eta ondoren hautatu <guimenuitem>Idatzi diskoan</guimenuitem> aukera laster-menuan.</para>      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="gosnautilus-515">
    <title>Urruneko zerbitzarietan nabigatzea</title>
    <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak fitxategi, aplikazio, FTP gune Windows partekatze, WebDav eta SSH zerbitzarietarako sarbide barneratua ematen du.</para>  
    <sect2 id="nautilus-server-connect">
      <title>Urruneko zerbitzari bat atzitzea</title>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor id="gosnautilus-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-466"/>
      <indexterm>
        <primary>FTP guneak</primary>
        <secondary>atzitzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>FTP guneak</secondary>
        <see>FTP guneak</see>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi-kudeatzailea erabil dezakezu urruneko zerbitzari bat atzitzeko, hauetako edozein dela ere, FTP gunea, Windows partekatzea, WebDav zerbitzaria nahiz SSH zerbitzaria.</para>
<para>Urruneko zerbitzari bat atzitzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Konektatu zerbitzarira</guimenuitem></menuchoice>. Beharbada elkarrizketa-koadro hau menu-barratik erabili nahiko duzu, <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Konektatu zerbitzarira</guimenuitem></menuchoice> hautatuz.</para>
<para>Urruneko zerbitzari batera konektatzeko, hautatu zerbitzari mota lehendabizi, eta ondoren sartu zerbitzariaren helbidea.</para>
<para>Zerbitzariak eskatuz gero, informazio gehigarri hau eman beharko duzu:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Azalpena</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Ataka</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Zerbitzarira konektatzeko ataka. Ataka lehenetsia aldatu behar den kasuetan bakarrik erabili beharko litzateke hau. Normalean hutsik uzten da.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Karpeta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Zerbitzarira konektatzean irekitzeko karpeta.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Erabiltzaile-izena</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Konexiorako erabiltzeko izena</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Partekatu</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nahi den Windows partekatzearen izena. Windows partekatzeei bakarrik aplikatzen zaie.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>
                        <guilabel>Domeinu-izena.</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Windows domeinua. Windows partekatzeei bakarrik aplikatzen zaie.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Zerbitzariaren informazioa URI gisa ematen bada, edo konexio espezializatua behar baduzu, hautatu <menuchoice><guimenuitem>Helbide pertsonalizatua</guimenuitem></menuchoice> zerbitzu mota gisa.</para>
<para>Behin informazioa betetakoan, egin klik <guibutton>Konektatu</guibutton> botoian. Konexioak arrakasta duenean, gunearen edukia bistaratuko da, eta fitxategiak arrastatu eta jaregin ahal izango dituzu urruneko zerbitzarira eta urruneko zerbitzaritik zure kokalekura.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="nautilus-accessnetwork">
      <title>Urruneko lekuak atzitzea</title>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor id="gosnautilus-508"/>
      <anchor id="gosnautilus-509"/>
      <anchor id="gosnautilus-465"/>      
      <indexterm>
        <primary>sareko lekuak</primary>
        <secondary>atzitzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>sareko lekuak</secondary>
        <see>sareko lekuak</see>
      </indexterm>
      <para>Sistema sareko lekuak atzitzeko konfiguratuta badago, fitxategi-kudeatzailea erabil dezakezu sareko lekuak atzitzeko.</para>
      <para>Sareko lekuak atzitzeko, ireki fitxategi-kudeatzailea eta hautatu <menuchoice><guimenu>Lekuak</guimenu><guimenuitem>Sareko zerbitzariak</guimenuitem></menuchoice>. Leiho bat irekitzen da, eta atzitu ditzakezun sareko lekuak erakusten ditu. Egin klik bikoitza atzitu nahi duzun sarean.</para>
      <para><indexterm><primary>NFS zerbitzariak</primary><see>Unix sarea</see></indexterm>UNIX partekatzeak atzitzeko, egin klik bikoitza <guilabel>Unix sarea (NFS) </guilabel> objektuan. Erabil ditzakezun UNIX partekatzeen zerrenda bat bistaratuko da fitxategi-kudeatzailearen leihoan.</para>
      <para><indexterm><primary>Samba zerbitzariak</primary><see>Unix sarea</see></indexterm>Windows partekatzeak atzitzeko, egin klik bikoitza <guilabel>Windows sarea (SMB) </guilabel> objektuan. Erabil ditzakezun Windows-en baliabideen zerrenda bat bistaratuko da fitxategi-kudeatzailearen leihoan.</para>
    </sect2>
    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <sect2 id="gosnautilus-467">
      <title>URI kokaleku bereziak atzitzea</title>
      <indexterm>
        <primary>URI kokaleku bereziak</primary>
        <secondary>atzitzea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>URI kokaleku bereziak</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>URI, bereziak</primary>
        <see>URI kokaleku bereziak</see>
      </indexterm>
      <para>Nautilus has certain special URI locations that enable you to access particular functions from the file manager.</para>
      <para>Erabiltzaile aurreratuentzat pentsatuta daude: kasu gehienetan, badago funtzioa edo kokalekua atzitzeko modu errazago bat.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-479"/> taulak fitxategi-kudeatzailearekin erabil ditzakezun URI kokaleku bereziak zerrendatzen ditu.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-479">
        <title>URI kokaleku bereziak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>URI kokalekua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>CD batean grabatu nahi dituzun fitxategiak eta karpetak kopiatzeko kokaleku berezi bat da. Kokalekuko edukia CDan erraz graba dezakezu. Ikusi, halaber, <xref linkend="nautilus-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Konektatu zaitezkeen sare-kokalekuak erakusten ditu, ordenagailua sare bateko kokalekuak atzitzeko konfiguratuta badago. Sareko kokaleku bat atzitzeko, egin klik bikoitza sareko kokalekuan. URI hau ere erabil dezakezu sisteman sare-kokalekuak gehitzeko. Ikusi, halaber, <xref linkend="nautilus-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>


	<!-- ============================================== prefs -->
  <sect1 id="nautilus-preferences">

    <title>Nautilus-en hobespenak</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosnautilus-15"/>
    <anchor id="gosnautilus-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor id="prefs-filemanager"/>
    <anchor id="goscustdesk-84"/>        
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>pertsonalizatzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>hobespenak</secondary>
      <tertiary>sarrera</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>hobespenak, fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <see>fitxategi-kudeatzailearen hobespenak</see>
    </indexterm>
    <para>Erabili <guilabel>Fitxategi-kudeaketaren hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa fitxategi-kudeatzailea pertsonalizatzeko, zure eskakizunekin eta hobespenekin bat etor dadin.</para>
		<para><guilabel>Fitxategi-kudeaketaren hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Elkarrizketa-koadro hori zuzenean ere atzi dezakezu goiko panelaren menu-barratik, <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Fitxategi-kudeaketa</guimenuitem></menuchoice> hautatuta.</para>
    <para>Kategoria hauen arabera ezar ditzakezu hobespenak:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ikuspegien ezarpen lehenetsiak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fitxategien eta karpeten, testu-fitxategi exekutagarrien eta Zakarrontziaren portaera.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ikonoen epigrafeetan eta data-formatuan bistaratzen den informazioa.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Zerrenda-ikuspegian agertzen diren zutabeak eta beren ordena.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fitxategi-kudeatzailearen performantzia hobetzeko aurrebista-aukerak.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>How removable media and connected devices are handled.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosnautilus-438">
      <title>Ikuspegien hobespenak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>hobespenak</secondary>
        <tertiary>ikuspegiak</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Ikuspegi lehenetsi bat zehaztu dezakezu, eta ordenatzeko nahiz bistaratzeko aukerak hautatu ere bai. Ikono-ikuspegien eta zerrenda-ikuspegien ezarpen lehenetsiak ere zehatz ditzakezu.</para>
      <para>Ikuspegi-ezarpen lehenetsiak zehazteko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guilabel>Ikuspegiak</guilabel> fitxan, <guilabel>Ikuspegiak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> taulan zuk alda ditzakezun ikuspegi-hobespenak zerrendatzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
        <title>Ikuspegien hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Karpeta berriak ikusteko, erabili</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select the default view for folders. When you open
a folder, the folder is displayed in the view that you select. This can be the icon view, the list view, or the compact view, which is a variant of the icon view that is organized in columns rather than rows..</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Antolatu elementuak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu ikuspegi honetan bistaratutako karpetetako elementuak zein ezaugarriren arabera ordenatu nahi dituzun.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Ordenatu karpetak fitxategien aurretik</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau karpetak fitxategiak baino lehen antolatzeko karpeta bat ordenatzean.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Erakutsi ezkutuko fitxategiak eta babeskopia-fitxategiak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau normalean karpetetan bistaratzen ez diren ezkutuko fitxategiak bistaratzeko. Ezkutuko fitxategiei buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="nautilus-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Default zoom level</guilabel> in the Icon View, Compact View, or List View sections
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Select the default zoom level for folders that are displayed
in this view. The zoom level specifies the size of items in a view.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Erabili diseinu trinkoa</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau ikono-ikuspegiko elementuak ordenatzeko karpetako elementuak elkarrengandik gertuago gera daitezen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Testua ikonoen ondoan</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau elementuen ikonoen epigrafeak ikonoaren ondoan jartzeko eta ez ikonoaren azpian.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Select this option to make all columns in a compact view have the same width.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Erakutsi karpetak soilik</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau karpetak soilik bistaratzeko albo-paneleko <guilabel>Zuhaitzean</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-56">
      <title>Portaera-hobespenak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>hobespenak</secondary>
        <tertiary>portaera</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategien eta karpeten hobespenak ezartzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guilabel>Portaera</guilabel> fitxan, <guilabel>Portaera</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko. Hobespen hauek ezar ditzakezu:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau elementu baten ekintza lehenetsia egiteko elementuan klik egiten duzunean. Aukera hau hautatuta dagoenean eta elementu bat seinalatzen duzunean, elementuaren izena azpimarratuta agertuko da.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau elementu baten ekintza lehenetsia egiteko elementuan klik bikoitza egiten duzunean.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Ireki beti arakatze-leihoetan</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau <application>Nautilus</application> arakatzaile moduan erabiltzeko modu espazialean erabili beharrean. Aukera hau hautatzen baduzu, leiho berean arakatu ahal izango dituzu fitxategiak eta karpetak; bestela, objektu gisa nabigatuko duzu fitxategietan eta karpetetan.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau fitxategi exekutagarria exekutatzeko fitxategia hautatzen denean. Fitxategi exekutagarri bat exekuta daitekeen testu-fitxategi bat da; hau da, shell script bat.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau fitxategi exekutagarri baten edukia bistaratzeko fitxategi exekutagarria hautatzen duzunean.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Galdetu aldi bakoitzean</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau elkarrizketa-koadro bat agertzeko fitxategi exekutagarri bat aukeratzen duzunean. Elkarrizketa-koadroan fitxategia exekutatu edo bistaratu nahi duzun galdetuko zaizu.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Galdetu zakarrontzia hustu edo fitxategiak ezabatu aurretik</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau berresteko mezu bat agertzeko <guilabel>zakarrontzia</guilabel> hustu aurretik edo fitxategiak ezabatu aurretik. Utzi aukera hau hautatu gabe, kontrako pisuzko arrazoirik ez baduzu behintzat.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Sartu Zakarrontzia saltatuko duen Ezabatu komandoa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Hautatu aukera hau <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem> menu-elementu bat gehitzeko menu hauetan:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para><guimenu>Editatu</guimenu> menuan.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>Fitxategi, karpeta edo mahaigaineko objektu batean eskuin botoiaz klik egiten duzunean bistaratzen den laster-menua.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Elementu bat hautatutakoan, hautatu <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem> menu-elementua, eta elementua berehala ezabatuko da fitxategi-sistematik. Ez dago ezabatutako fitxategia berreskuratzeko modurik. Ez hautatu aukera hau, kontrako pisuzko arrazoirik eduki ezean.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-439">
      <title>Bistaratzeko hobespenak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>ikonoak</secondary>
        <tertiary>epigrafeen hobespenak</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>hobespenak</secondary>
        <tertiary>ikonoen epigrafeak</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Ikonoen epigrafe batek fitxategi edo karpeta baten izena bistaratzen du ikono-ikuspegian. Ikono-ikuspegian fitxategiari edo karpetari buruzko hiru informazio-elementu osagarri ere badaude. Informazio osagarria fitxategi-izenaren ondoren bistaratuko da. Normalean informazio-elementu bakarra egoten da ikusgai, baina ikono bat handiagotzean, informazio gehiago bistaratzen da. Ikonoen epigrafeetan bistaratutako informazio osagarria alda dezakezu.</para>
      <para>Ikonoen epigrafeen hobespenak ezartzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guilabel>Bistaratu</guilabel> fitxan, <guilabel>Bistaratu</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para>
      <para>Hautatu ikonoen epigrafean bistaratu nahi dituzun informazio-elementuak hiru goitibeherako zerrendetan. Hautatu lehen elementua lehen goitibeherako zerrendan, hautatu bigarren elementua bigarren goitibeherako zerrendan eta abar. Hauta ditzakezun informazio-elementuak azaltzen dira taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informazioa</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamaina</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren tamaina bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mota</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren MIME motaren azalpena bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aldatze-data</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren azken aldatze-data bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atzipen-data</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementua atzitutako azken data bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Jabea</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren jabea bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Taldea</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren taldea bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Baimenak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>baimenak</primary><secondary>karaktere gisa bistaratuta</secondary></indexterm>Hautatu aukera hau elementuaren baimenak hiru karaktereko hiru multzo gisa bistaratzeko. Adibidez, <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Baimen zortzitarrak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>baimenak</primary><secondary> notazio zortzitarrean bistaratzea</secondary></indexterm>Hautatu aukera hau elementuaren baimenak notazio zortzitarrean bistaratzeko. Adibidez <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>MIME mota</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren MIME mota bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Bat ere ez</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren informaziorik ez bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Dataren <guilabel>formatua</guilabel>ren aukerarekin, data Nautilus-en nola bistaratuko den ezar dezakezu.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-490">
      <title>Zerrenda-zutabeen hobespenak</title>
      <para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoko zerrenda-ikuspegian zein motatako informazioa bistaratuko den zehaztu dezakezu. Zerrenda-ikuspegian zein zutabe bistaratuko diren zehaztu dezakezu, eta zutabeak zein ordenatan bistaratuko diren ere bai.</para>
      <para>Zerrenda-zutabeen hobespenak ezartzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guilabel>Zerrenda-zutabeak</guilabel> fitxan, <guilabel>Zerrenda-zutabeak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para>
      <para>Zutabe bat zerrenda-ikuspegian bistara dadila zehazteko, hautatu zutabeari dagokion aukera, eta ondoren egin klik <guibutton>Erakutsi</guibutton> botoian. Zutabe bat zerrenda-ikuspegitik kentzeko, hautatu zutabeari dagokion aukera, eta ondoren egin klik <guibutton>Ezkutatu</guibutton> botoian.</para>
      <para>Zutabeek zerrenda-ikuspegian duten posizioa zehazteko, erabili <guibutton>Eraman gora</guibutton> eta <guibutton>Eraman behera</guibutton> botoiak.</para>
      <para>Zutabe lehenetsiak eta zutabe-posizio lehenetsiak erabiltzeko, egin klik <guibutton>Erabili lehenetsia</guibutton> botoian.</para>
      <para>Bistaratu ditzakezun zutabeak azaltzen dira taula honetan:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informazioa</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Izena</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren izena bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tamaina</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren tamaina bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mota</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren MIME motaren azalpena bistaratzeko <application>Fitxategi motak eta programak</application> hobespen-tresnan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Aldatze-data</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren azken aldatze-data bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Atzipen-data</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementua atzitutako azken data bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Taldea</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren taldea bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>MIME mota</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren MIME mota bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Baimen zortzitarrak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para><indexterm><primary>baimenak</primary><secondary> notazio zortzitarrean bistaratzea</secondary></indexterm>Hautatu aukera hau elementuaren baimenak notazio zortzitarrean bistaratzeko. Adibidez <computeroutput>764</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Jabea</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau elementuaren jabea bistaratzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Baimenak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para><indexterm><primary>baimenak</primary><secondary>karaktere gisa bistaratuta</secondary></indexterm>Hautatu aukera hau elementuaren baimenak hiru karaktereko hiru multzo gisa bistaratzeko. Adibidez, <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-60">
      <title>Aurrebistaren hobespenak</title>
      <indexterm>
        <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
        <secondary>hobespenak</secondary>
        <tertiary>aurrebista</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Fitxategi-kudeatzailean fitxategien aurrebisten ezaugarri batzuk daude. Aurrebisten ezaugarriek fitxategi-kudeatzaileak erantzuten behar duen abiaduran eragina izan dezakete. Ezaugarri horietako batzuen portaera alda dezakezu fitxategi-kudeatzailearen abiadura hobetzeko. Aurrebista-hobespen bakoitzari dagokionez, taula honetan azaltzen diren aukeretako bat hauta dezakezu:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Aukera</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Beti</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fitxategi lokalentzako eta beste fitxategi-sistema batzuetako fitxategientzako egiten du ekintza.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Fitxategi lokalak bakarrik</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ekintza fitxategi lokalentzako soilik egiten du.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Inoiz ez</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ekintza ez du inoiz burutzen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Aurrebistaren hobespenak ezartzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik <guilabel>Aurrebista</guilabel> fitxan, <guilabel>Aurrebista</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> taulan zuk alda ditzakezun aurrebista-hobespenak zerrendatzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
        <title>Aurrebistaren hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Erakutsi testua ikonoetan</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Hautatu aukera bat fitxategia irudikatzen duen ikonoan testu-fitxategien edukia noiz aurrez ikusi zehazteko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Erakutsi koadro txikiak</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera hau irudi-fitxategien koadro txikiak noiz erakutsi zehazteko. Fitxategi-kudeatzaileak karpeta bakoitzaren koadro txikiak <filename>.thumbnails</filename> direktorioan gordetzen ditu; hau da, erabiltzailearen etxeko karpetaren barruan.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Hau baino txikiagoak diren fitxategientzat bakarrik</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Zehaztu zein den fitxategien gehieneko tamaina fitxategi-kudeatzaileak koadro txikia sortzeko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Erakutsi soinu-fitxategien aurrebista</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Hautatu aukera bat soinu-fitxategiak noiz aurrez ikusi zehazteko.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Kontatu elementu kopurua</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Hautatu aukera bat karpetetako elementu kopurua noiz erakutsi zehazteko. Ikono-ikuspegian beharbada handitu egin beharko duzu zoomaren maila karpeta bakoitzeko elementu kopurua ikusteko.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-61">
      <title>Media Preferences</title>
      <para>
        You can configure how <application>Nautilus</application> handles
        removable media and devices that are connected to the computer, such
        as music players or cameras. For each media format or device 
        type, <application>Nautilus</application> offers to run one of the 
        applications that are known to support this format, as well as
        the following options:
      </para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Aukera</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Make <application>Nautilus</application> ask for the desired
                   action when the media or device appears.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Do nothing.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Treat the media or device like an ordinary folder and open
                it in a <application>Nautilus</application> window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Select an application to run with the <application>Nautilus</application> application chooser dialog. Note that applications known to handle
                the media or device can be chosen directly from the drop-down list.
                
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>The most common media formats can be configured in the <guilabel>Media Handling</guilabel> section: audio CDs, video DVDs, music players, cameras, and software cds.</para>
      <para>To configure the handling for other media formats, first select the format in the <guilabel>Type</guilabel> drop-down list, then select the desired handling for this format in the <guilabel>Action</guilabel> drop-down list.</para>
      <para><xref linkend="gosnautilus-TBL-43"/> lists other media handling preferences that
you can modify.</para>
      <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-43">
        <title>Aurrebistaren hobespenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azalpena</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                   Select this option to prevent <application>Nautilus</application> from showing dialogs or running programs when media or devices appear. When this option is selected, the preferences for the handling of specific media formats are ignored.
                </para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>
                  When this option is selected, <application>Nautilus</application>
                  will automatically open a folder when media is inserted. This
                  only applies for media formats for which the handling has not been explicitly configured.
                </para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gosnautilus-440">
    <title>Nautilus hedatzea</title>
    <indexterm>
      <primary>fitxategi-kudeatzailea</primary>
      <secondary>scriptak exekutatzea</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scriptak, fitxategi-kudeatzailetik exekutatzea</primary>
    </indexterm>
<para>Nautilus bi modu nagusitan heda daiteke. <application>Nautilus</application> hedapenen bidez, eta script bidez. Bi moduen arteko desberdintasuna zein den eta nola instala daitezkeen azaltzen da atal honetan.</para>
    <sect2 id="gosnautilus-444">
      <title>Nautilus scriptak</title>
      <para>Nautilus-ek scriptak exekuta ditzake. Normalean erabiltzeko errazagoak dira scriptak <application>Nautilus</application> hedapen osoak baino, eta ordenagailuan exekutatzeko moduko scriptgintzako edozein hizkuntzatan idatz daitezke. Script bat exekutatzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Scriptak</guimenuitem></menuchoice>, eta aukeratu zein script exekutatu nahi duzun azpimenuan.</para>
      <para>Script bat fitxategi jakin batean exekutatzeko, hautatu fitxategia ikusteko panelean. Hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Scriptak</guimenuitem></menuchoice>, eta aukeratu fitxategian zein script exekutatu nahi duzun azpimenuan. Scriptak exekutatzeko fitxategi bat baino gehiago ere hauta ditzakezu.</para>
      <para>Scriptak testuinguru-menutik ere atzi ditzakezu.</para>
      <note>
        <para>Ez badaukazu scriptik instalatuta, scripten menua ez da agertuko.</para>
      </note>
      <sect3 id="gosnautilus-install-scripts">
      <title>Fitxategi-kudeatzailearen scriptak instalatzea</title>
        <para>Fitxategi-kudeatzailean karpeta berezi bat dago scriptak gordetzeko. Karpeta honetako fitxategi exekutagarri guztiak agertuko dira Scripten menuan. Hemen dago scripten karpeta: $HOME/.gnome2/nautilus-scripts.</para>
        <para>Script bat instalatzeko, kopiatu scripta scripten karpetan, eta eman erabiltzaileak exekutatzeko baimena.</para>
      <para>Scripten karpetaren eduki ikusteko, lehendik scriptak instalatuta badauzkazu, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guisubmenu>Scriptak</guisubmenu><guimenuitem>Ireki scripten karpeta</guimenuitem></menuchoice>. Scripten karpetara nabigatu beharko duzu fitxategi-kudeatzailearekin, oraindik ez badaukazu scriptik. Horretarako, ezkutuko fitxategiak bistaratu beharko dituzu: hautatu <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu><guimenuitem>Erakutsi ezkutuko fitxategiak</guimenuitem></menuchoice></para>
<para><application>Nautilus</application> scriptak deskargatzeko iturburu on bat: <ulink url="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts webgunea</citetitle></ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="gosnautilus-write-scripts">
      <title>Fitxategi-kudeatzailearen scriptak idaztea</title>
       <para>Karpeta lokaletik exekutatzen direnean, scriptei hautatutako fitxategien izenak pasatuko zaizkie. Urruneko karpeta batetik exekutatzen direnean (web edo ftp edukia duen karpeta batetik, adibidez), scriptei ez zaie parametrorik pasatuko.</para>
       <para>Scriptari pasatzen zaizkion aldagaiak erakusten dira taula honetan:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Ingurune-aldagaia</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azalpena</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>hautatutako fitxategien bide-izenak lerro-jauziz mugatuta (lokaletarako bakarrik)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>hautatutako fitxategien bide-izenak lerro-jauziz mugatuta </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>uneko kokalekuaren URIa</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>NAUTILUS_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>uneko leihoaren posizioa eta tamaina</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="nautilus-extensions">
    <title>Nautilus hedapenak</title>
    <para><application>Nautilus</application> hedapenak <application>Nautilus</application> scriptak baino askoz ahaltsuagoak dira: askatasun handiagoa ematen du <application>Nautilus</application> hedatzeko lekuari eta moduari dagokienez. <application>Nautilus</application> hedapenak sistema-administratzaileak instalatzen ditu normalean.</para>
<para><application>Nautilus</application>-en hedapen ezagunen artean sartzen dira honako hauek: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>nautilus-actions</para>
          <para>Hedapen honekin oso erraz eslei ditzakezu ekintzak fitxategi motan oinarrituta</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-send-to</para>
          <para>Fitxategi edo karpeta beste erabiltzaile bati bidaltzeko aukera erraza eskaintzen du, posta elektronikoa, istanteko mezularitza edo Bluetooth erabiliz.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>nautilus-open-terminal.</para>
          <para>Hautatutako hasierako kokalekuan terminal bat irekitzeko modu erraza eskaintzen du hedapen honek.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
<note>
        <para>Lehenespenez <application>Nautilus</application>-en eskuin-klik bidezko menuan egoten zen <guilabel>Ireki terminala</guilabel> komandoaren bila bazabiltza, <application>nautilus-open-terminal</application> hedapena instalatu behar zenuke.</para>
      </note>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
