<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="sessions">
  <title>ਡੈਸਕਟਾਪ ਸ਼ੈਸ਼ਨ</title>

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor id="gosgetstarted-1"/>

  <remark>ਹੋਰ ਵਧੀਆ ਜਾਣ ਪਛਾਣ ਦੀ ਲੋੜ ਹੈ</remark>
  <remark>This chapter needs work</remark>

  <highlights>
    <para>ਇਹ ਕਾਂਡ ਵਿੱਚ ਤੁਹਾਨੂੰ ਗਨੋਮ ਵਿੱਚ ਦਾਖਲ ਹੋਣ (ਲਾਗਇਨ ਕਰਨ) ਤੇ ਬੰਦ ਕਰਨ, ਅਤੇ ਇੱਕ ਡੈਸਕਟਾਪ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਚਲਾਉਣ, ਉਸ ਦਾ ਪਰਬੰਧ ਕਰਨ ਅਤੇ ਖਤਮ ਕਰਨ ਬਾਰੇ ਜਾਣਕਾਰੀ ਦਿੱਤੀ ਜਾਵੇਗੀ।</para>
  </highlights>

  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਸ਼ੁਰੂ ਕਰਨਾ</title>
    <indexterm>
      <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
      <secondary>ਸ਼ੁਰੂ ਕਰਨਾ</secondary>
    </indexterm>
    <para><firstterm>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</firstterm> ਇੱਕ ਸਮਾਂ ਹੁੰਦਾ ਹੈ, ਜਿਸ ਦੌਰਾਨ ਤੁਸੀਂ ਗਨੋਮ ਵਰਤਦੇ ਹੋ, ਲਾਗਇਨ ਕਰਨ ਤੋਂ ਲਾਗਆਉਟ ਕਰਨ ਤੱਕ। ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਦੌਰਾਨ, ਤੁਸੀਂ ਆਪਣੇ ਐਪਲੀਕੇਸ਼ਨ ਵਰਤਦੇ ਹੋ, ਛਾਪਦੇ ਹੋ, ਵੈੱਬ ਚਲਾਉਦੇ ਹੋ ਅਤੇ ਹੋਰ ਬਹੁਤ ਕੁਝ ਕਰਦੇ ਹੋ।</para>
    <para>ਗਨੋਮ ਵਿੱਚ ਦਾਖਲ ਹੋਣ (ਲਾਗਇਨ ਹੋਣ) ਨਾਲ ਤੁਹਾਡਾ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਸ਼ੁਰੂ ਹੁੰਦਾ ਹੈ। ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਗਨੋਮ ਡੈਸਕਟਾਪ ਲਈ ਤੁਹਾਡੇ ਦਾਖਲਾ (ਗੇਟਵੇ) ਹੈ: ਇੱਕ ਉਹ ਥਾਂ ਹੈ, ਜਿੱਥੇ ਤੁਸੀਂ ਆਪਣਾ ਯੂਜ਼ਰ ਨਾਂ ਅਤੇ ਪਾਸਵਰਡ ਦੇ ਸਕਦੇ ਹੋ, ਅਤੇ ਹੋਰ ਚੋਣਾਂ, ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਆਪਣੇ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਦੌਰਾਨ ਗਨੋਮ ਵਾਸਤੇ ਭਾਸ਼ਾ ਚੁਣ ਸਕਦੇ ਹੋ।</para>
    <tip><para>ਆਮ ਤੌਰ ਉੱਤੇ ਲਾਗਆਉਟ (ਬਾਹਰੀ ਦਰ) ਨਾਲ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਖਤਮ ਹੁੰਦਾ ਹੈ, ਪਰ ਤੁਸੀਂ ਆਪਣੇ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਦੀ ਹਾਲਤ ਸੰਭਾਲ ਸਕਦੇ ਹੋ ਅਤੇ ਅਗਲੀ ਵਾਰ ਗਨੋਮ ਵਰਤਣ ਵਾਸਤੇ ਮੁੜ-ਸਟੋਰ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ: <xref linkend="gosstartsession-2"/> ਵੇਖੋ।</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>ਗਨੋਮ ਵਿੱਚ ਦਾਖਲ ਹੋਣਾ</title>
      <indexterm>
        <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
        <secondary>ਦਾਖਲ (ਲਾਗਿੰਨ)</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ਦਾਖਲ (ਲਾਗਿੰਨ)</primary>
        <secondary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਸ਼ੁਰੂ</primary>
      </indexterm>
      <para>ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਵਿੱਚ ਲਾਗ-ਇਨ ਕਰਨ ਲਈ ਹੇਠ ਦਿੱਤੇ ਪਗ਼ ਹਨ:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਉੱਤੇ, <guilabel>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</guilabel> ਆਈਕਾਨ ਨੂੰ ਦਬਾਉ। ਉਪਲੱਬਧ ਡੈਸਕਟਾਪ (ਵੇਹੜੇ)ਵਾਤਾਵਰਨਾਂ ਦੀ ਲਿਸਟ ਵਿੱਚੋਂ ਗਨੋਮ ਡੈਸਕਟਾਪ ਚੁਣੋ। ਬਹੁਤੇ ਯੂਜ਼ਰਾਂ ਨੂੰ ਇਹ ਸਟੈਪ ਕਰਨ ਦੀ ਲੋੜ ਨਹੀਂ ਰਹਿੰਦੀ ਹੈ, ਕਿਉਂਕਿ ਗਨੋਮ ਪਹਿਲਾਂ ਹੀ ਡਿਫਾਲਟ ਵਾਤਾਵਰਨ ਹੁੰਦਾ ਹੈ।</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਉੱਤੇ <guilabel>ਯੂਜ਼ਰ ਨਾਂ</guilabel> ਖੇਤਰ ਵਿੱਚ ਆਪਣਾ ਨਾਂ ਦਿਓ, ਅਤੇ <keycap>Return</keycap> ਦੱਬੋ।</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਦੇ <guilabel>ਪਾਸਵਰਡ</guilabel> ਖੇਤਰ ਵਿੱਚ ਆਪਣਾ ਪਾਸਵਰਡ ਦਿਓ ਅਤੇ <keycap>Return</keycap> ਦੱਬੋ।</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>ਜਦੋਂ ਤੁਸੀਂ ਠੀਕ ਤਰ੍ਹਾਂ ਲਾਗਇਨ ਹੋ ਗਏ ਤਾਂ ਗਨੋਮ ਸ਼ੁਰੂ ਵੇਲੇ ਕੁਝ ਸਮਾਂ ਲਵੇਗਾ। ਜਦੋਂ ਗਨੋਮ ਤਿਆਰ ਹੋਵੇਗਾ ਤਾਂ ਤੁਸੀਂ ਡੈਸਕਟਾਪ (ਵੇਹੜਾ) ਵੇਖ ਸਕਦੇ ਹੋ ਅਤੇ ਆਪਣਾ ਕੰਪਿਊਟਰ ਵਰਤਣਾ ਸ਼ੁਰੂ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ।</para>
      <para>ਜਦੋਂ ਤੁਸੀਂ ਪਹਿਲੀਂ ਵਾਰ ਲਾਗਇਨ ਕਰੋਗੇ ਤਾਂ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਮੈਨੇਜਰ ਨਵਾਂ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਸ਼ੁਰੂ ਕਰੇਗਾ। ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਪਹਿਲਾਂ ਵੀ ਲਾਗਇਨ ਕਰ ਚੁੱਕੇ ਹੋ ਤਾਂ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਮੈਨੇਜਰ ਤੁਹਾਡਾ ਪੁਰਾਣਾ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਮੁੜ-ਸਟੋਰ ਕਰੇਗਾ, ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਲਾਗਆਉਟ ਕਰਨ ਸਮੇਂ ਪਿਛਲੇ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਦੀਆਂ ਸੈਟਿੰਗ (ਸਥਾਪਨ) ਸੰਭਾਲੇ ਸਨ।</para>
      <para>ਜੇ ਤੁਸੀਂ ਲਾਗਇਨ ਕਰਨ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਹੀ ਸਿਸਟਮ ਨੂੰ ਬੰਦ ਜਾਂ ਮੁੜ-ਚਾਲੂ ਕਰਨਾ ਚਾਹੁੰਦੇ ਹੋ ਤਾਂ ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਉੱਤੇ <guilabel>ਸਿਸਟਮ</guilabel> ਆਈਕਾਨ ਨੂੰ ਦਬਾਉ। ਇੱਕ ਵਾਰਤਾਲਾਪ ਆਵੇਗਾ। ਆਪਣੀ ਲੋੜ ਮੁਤਾਬਕ ਆਈਕਾਨ ਚੁਣੋ ਅਤੇ <guibutton>ਠੀਕ ਹੈ</guibutton> ਦਬਾਓ।</para>
      <para>Your system distributor or vendor may have altered the login screen 
      so that it no longer has a <guilabel>System</guilabel> icon. In this case, 
      the option to shut down the computer may be found by clicking the 
      <guilabel>Other</guilabel> icon, or by clicking a separate 
      <guibutton>Shut Down</guibutton> button.</para>
<!--What about failsafe gnome?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>ਇੱਕ ਵੱਖਰੀ ਭਾਸ਼ਾ ਵਰਤਣੀ</title>
      <indexterm>
        <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
        <secondary>ਵੱਖਰੀ ਭਾਸ਼ਾ, ਲਾਗ-ਇਨ</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ਭਾਸ਼ਾ, ਵੱਖਰਾ ਲਾਗ-ਇਨ</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>ਦਾਖਲ (ਲਾਗਿੰਨ)</primary>
        <secondary>ਵੱਖਰੀ ਭਾਸ਼ਾ ਨਾਲ ਸ਼ੈਸ਼ਨ</secondary>
      </indexterm>
      <para>ਵੱਖਰੀ ਭਾਸ਼ਾ ਨਾਲ ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਵਿੱਚ ਲਾਗ-ਇਨ ਕਰਨ ਲਈ, ਹੇਠ ਦਿੱਤੀਆਂ ਕਾਰਵਾਈਆਂ ਕਰੋ।</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਉੱਤੇ, <guilabel>ਭਾਸ਼ਾ</guilabel> ਆਈਕਾਨ ਨੂੰ ਚੁਣੋ। ਉਪਲੱਬਧ ਭਾਸ਼ਾਵਾਂ ਦੀ ਲਿਸਟ ਵਿੱਚੋਂ ਆਪਣੀ ਲੋੜੀਦੀ ਭਾਸ਼ਾ ਚੁਣੋ।</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਉੱਤੇ <guilabel>ਯੂਜ਼ਰ ਨਾਂ</guilabel> ਖੇਤਰ ਵਿੱਚ ਆਪਣਾ ਨਾਂ ਦਿਓ, ਅਤੇ <keycap>Return</keycap> ਦੱਬੋ।</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ਲਾਗਇਨ ਸਕਰੀਨ ਦੇ <guilabel>ਪਾਸਵਰਡ</guilabel> ਖੇਤਰ ਵਿੱਚ ਆਪਣਾ ਪਾਸਵਰਡ ਦਿਓ ਅਤੇ <keycap>Return</keycap> ਦੱਬੋ।</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>ਜਦੋਂ ਤੁਸੀਂ ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਵੱਖਰੀ ਭਾਸ਼ਾ ਨਾਲ ਲਾਗਇਨ ਕਰਦੇ ਹੋ ਤਾਂ, ਤੁਸੀਂ ਯੂਜ਼ਰ ਇੰਟਰਫੇਸ ਲਈ ਹੀ ਇੱਕ ਭਾਸ਼ਾ ਚੁਣਦੇ ਹੋ। ਤੁਸੀਂ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਲਈ ਇੱਕ ਕੀ-ਬੋਰਡ ਲੇਆਉਟ ਹਾਲੇ ਨਹੀਂ ਦਿੱਤਾ ਹੈ। ਇੱਕ ਕੀ-ਬੋਰਡ ਲੇਆਉਟ ਚੁਣਨ ਲਈ, <ulink type="help" url="ghelp:gswitchit"><application>ਕੀ-ਬੋਰਡ ਇੰਡੀਕੇਟਰ</application></ulink> ਐਪਲਿਟ ਵਰਤੋਂ।</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Your system distributor or vendor may have altered the login 
        screen so that it no longer has a <guilabel>Language</guilabel> icon. 
        In this case, the option to change the session's language may be found by clicking the <guilabel>Other</guilabel> icon.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="lock-screen">
    <title>ਆਪਣੀ ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ ਕਰਨੀ</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>ਤਾਲਾਬੰਦ ਸਕਰੀਨ ਆਈਕਾਨ ਹੈ।</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
      <secondary>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਤਾਲਾਬੰਦ ਬਟਨ</primary>
    </indexterm>
    <para>ਆਪਣੀ ਸਕਰੀਨ ਨੂੰ ਤਾਲਾਬੰਦ ਕਰਨ ਨਾਲ ਤੁਸੀਂ ਆਪਣੇ ਕੰਪਿਊਟਰ ਨੂੰ ਸੁਰੱਖਿਅਤ ਛੱਡ ਅਤੇ ਆਪਣੇ ਕਾਰਜਾਂ ਅਤੇ ਜਾਣਕਾਰੀ ਨੂੰ ਗਲਤ ਵਰਤੋਂ ਤੋਂ ਬਚਾ ਸਕਦੇ ਹੋ। ਜਦੋਂ ਤੁਹਾਡੀ ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ ਹੁੰਦੀ ਹੈ ਤਾਂ <link linkend="prefs-screensaver">ਸਕਰੀਨ-ਸੇਵਰ</link> ਚੱਲਦਾ ਹੈ।</para>
    
    <para>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ ਕਰਨ ਲਈ, ਹੇਠ ਦਿੱਤੀਆਂ ਕਾਰਵਾਈਆਂ ਕਰੋ:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>ਸਿਸਟਮ</guimenu><guimenuitem>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</guimenuitem></menuchoice> ਚੁਣੋ</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ਜੇ <guibutton>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</guibutton> ਬਟਨ ਪੈਨਲ ਉੱਤੇ ਮੌਜੂਦ ਹੋਵੇ ਤਾਂ <guibutton>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</guibutton> ਬਟਨ ਚੁਣੋ।</para>
        <note><para>ਮੂਲ ਰੂਪ ਵਿੱਚ <guibutton>ਸਕਰੀਨ ਤਾਲਾਬੰਦ</guibutton> ਬਟਨ ਪੈਨਲ ਉੱਤੇ ਨਹੀਂ ਹੁੰਦਾ ਹੈ। ਇਹ ਜੋੜਨ ਲਈ <xref linkend="panels-addobject"/> ਵੇਖੋ।</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>ਸਕਰੀਨ ਦਾ ਤਾਲਾ ਖੋਲਣ ਲਈ, ਆਪਣੇ ਮਾਊਸ ਨੂੰ ਹਲਾਓ ਜਾਂ ਕੋਈ ਵੀ ਸਵਿੱਚ ਦਬਾਓ, ਤਾਲਾਬੰਦ ਸਕਰੀਨ ਵਾਰਤਾਲਾਪ ਵਿੱਚ ਆਪਣਾ ਪਾਸਵਰਡ ਦਿਓ ਅਤੇ <keycap>Return</keycap> ਦਬਾਓ।</para>
    <para>If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>You can leave a message for a user who has locked their screen. Move the mouse or press any key and then click <guibutton>Leave Message</guibutton>. Type your message into the box and press <guibutton>Save</guibutton>. Your message will be displayed when the user unlocks their screen.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Setting Programs to Start Automatically When You Log In</title>
    <indexterm>
      <primary>ਪਸੰਦ ਸੰਦ</primary>
      <secondary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
      <secondary>ਸ਼ੁਰੂਆਤ</secondary>
    </indexterm>
  <para>You can choose for certain programs to be started automatically when 
  you log in to a session. For example, you might want a web browser to be started 
  as soon as you log in. Programs which start automatically when you log in are 
  called <firstterm>startup programs</firstterm>. Startup programs are 
  automatically saved and safely closed by the session manager when you log 
  out, and are restarted when you log in.</para>
  <para>The <application>Sessions</application> preference tool allows you to 
  define which programs are started automatically when you log in. It has two 
  tabs, the <guilabel>Startup Programs</guilabel> tab and the 
  <guilabel>Options</guilabel> tab.</para>

    <sect2 id="gosstartsession-21">
      <title>ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮ ਟੈਬ</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-6"/>
        <anchor id="gosstartsession-10"/>
      <para>You can use the Startup Programs tab to add, modify, and 
      remove startup programs.</para>
      <para>A list of startup programs is displayed on this tab. The list shows 
      a short description of each program, along with a checkbox which denotes 
      whether the startup program is enabled or not. Programs which are not 
      enabled will not be started automatically when you log in.</para>

      <sect3 id="gosstartsession-211">
       <title>ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮ ਯੋਗ/ਆਯੋਗ ਕਰਨੇ</title>
       <para>To enable a program to start up automatically, check the checkbox 
       corresponding to that program.</para>
       <para>To disable a program from starting automatically, uncheck the 
       checkbox.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-212">
       <title>ਨਵਾਂ ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮ ਸ਼ਾਮਲ ਕਰਨਾ</title>
       <para>ਇੱਕ ਨਵਾਂ ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪਰੋਗਰਾਮ ਸ਼ਾਮਲ ਕਰਨ ਵਾਸਤੇ, ਹੇਠ ਦਿੱਤੇ ਪਗ਼ ਹਨ:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para><guibutton>ਸ਼ਾਮਲ</guibutton> ਕਲਿੱਕ ਕਰੋ। ਇਸ ਨਾਲ <application>ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪਰੋਗਰਾਮ ਸ਼ਾਮਲ</application> ਡਾਈਲਾਗ ਬਾਕਸ ਖੁੱਲ੍ਹੇਗਾ।</para>
        </step>
        <step>
         <para>Use the <guilabel>Name</guilabel> text box to specify a name for 
         the new startup program.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Use the <guilabel>Command</guilabel> text box to specify the 
         command which will invoke the application. For example, the command 
         <userinput>gedit</userinput> will start the <application>Gedit Text 
         Editor</application>. If you do not know the exact command, click 
         <guibutton>Browse</guibutton> to choose the path of the command.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Enter a description of the application in the 
         <guilabel>Comments</guilabel> text box. You will see this as the 
         description of the program in the list of startup programs.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Click <guibutton>Add</guibutton>. The application will be added 
         to the list of startup programs with its checkbox in the checked 
         (enabled) state.</para>
        </step>
       </procedure>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-213">
       <title>ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮ ਹਟਾਉਣਾ</title>
       <para>To remove a startup program, select it from the list of startup 
       programs and click <guibutton>Remove</guibutton>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosstartsession-214">
       <title>ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਪ੍ਰੋਗਰਾਮ ਸੋਧਣਾ</title>
       <para>To edit an existing startup program, select it from the list of 
       startup programs and click <guibutton>Edit</guibutton>. A dialog will 
       appear which allows you to edit the properties of the program. See 
       <xref linkend="gosstartsession-212"/> for more information on the 
       options available in this dialog.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    
    <sect2 id="gosstartsession-22">
      <title>ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਚੋਣਾਂ ਟੈਬ</title>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor id="gosstartsession-9"/>
        <anchor id="gosgetstarted-74"/>
      <para>The session manager can remember which applications you have 
      running when you log out and can automatically restart them when you log 
      in again. If you would like this to happen every time you log out, check 
      <guilabel>Automatically remember running applications when 
      logging out</guilabel>. If you would like this to happen only once, click 
      <guibutton>Remember Currently Running Application</guibutton> before 
      logging out.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 id="shutdown">
    <title>ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਸਮਾਪਤ ਕਰਨਾ</title>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm>
      <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
      <secondary>ਸਮਾਪਤ ਕਰਨਾ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</primary>
      <secondary>ਲਾਗ-ਆਉਟ ਕਰਨਾ</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਲਾਗ-ਆਉਟ ਕਰਨਾ</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਬੰਦ ਕਰੋ</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>ਬੰਦ ਕਰੋ</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>ਜਦੋਂ ਤੁਸੀਂ ਆਪਣੇ ਕੰਪਿਊਟਰ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਪੂਰੀ  ਕਰ ਲਈ ਹੋਵੇ ਤਾਂ ਤੁਸੀਂ ਹੇਠ ਦਿੱਤੇ ਢੰਗਾਂ ਦੀ ਚੋਣ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>ਲਾਗਆਉਟ, ਹੋਰ ਯੂਜ਼ਰ ਲਈ ਲਾਗਆਉਟ ਕਰਨ ਇਸ ਨਾਲ ਕੰਮ ਕਰਦਾ ਹੈ। ਗਨੋਮ ਦਾ ਲਾਗਆਉਟ ਕਰਨ ਲਈ, <menuchoice><guimenu>ਸਿਸਟਮ</guimenu><guimenuitem><replaceable>ਯੂਜ਼ਰ ਨਾਂ</replaceable> ਲਈ ਲਾਗਆਉਟ</guimenuitem></menuchoice> ਚੁਣੋ।</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ਆਪਣੇ ਕੰਪਿਊਟਰ ਨੂੰ ਬੰਦ ਕਰੋ ਅਤੇ ਬਿਜਲੀ ਬੰਦ ਕਰੋ। ਬੰਦ ਕਰਨ ਲਈ, <menuchoice><guimenu>ਸਿਸਟਮ</guimenu><guimenuitem> ਬੰਦ ਕਰੋ</guimenuitem></menuchoice> ਚੁਣੋ ਅਤੇ <guibutton>ਬੰਦ ਕਰੋ</guibutton> ਦੀ ਚੋਣ ਕਰੋ।</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all of the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Some vendors and distributors allow you to hibernate your computer in two ways, often called Hibernate and <firstterm>Suspend</firstterm>. Both of these will preserve your open files and applications, but one will switch off the power to your computer while the other will leave the computer running in a state that uses less power.</para>
    </note>
       
    <para>ਜਦੋਂ ਤੁਸੀਂ ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਖਤਮ ਕਰੋ ਤਾਂ ਕਾਰਜ ਤੁਹਾਨੂੰ ਨਾ-ਸੰਭਾਲੇ ਕੰਮ ਬਾਰੇ ਜਾਣਕਾਰੀ ਦੇਵੇਗਾ। ਤੁਸੀਂ ਕੰਮ ਨੂੰ ਸੰਭਾਲ ਸਕਦੇ ਹੋ ਜਾਂ ਲਾਗਆਉਟ ਜਾਂ ਬੰਦ ਕਰਨ ਲਈ ਰੱਦ ਕਰੋ ਕਮਾਂਡ ਵਰਤ ਸਕਦੇ ਹੋ।</para>

    <para>ਇਸ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਕਿ ਤੁਸੀਂ ਇੱਕ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਖਤਮ ਕਰੋ, ਤੁਹਾਨੂੰ ਆਪਣੀ ਮੌਜੂਦਾ ਸੈਟਿੰਗ ਸੰਭਾਲ ਲੈਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ, ਤਾਂ ਕਿ ਤੁਸੀਂ ਸ਼ੈਸ਼ਨ ਬਾਅਦ 'ਚ ਮੁੜ-ਸਟੋਰ ਕਰ ਸਕੋ। <link linkend="prefs-sessions"><application>ਸ਼ੈਸ਼ਨ</application></link> ਪਸੰਦ ਸੰਦ ਵਿੱਚ, ਤੁਸੀਂ ਆਪਣੀ ਮੌਜੂਦਾ ਸੈਟਿੰਗ ਨੂੰ ਆਟੋਮੈਟਿਕ ਸੰਭਾਲਣ ਲਈ ਚੋਣ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹੋ।</para>
  </sect1>
</chapter>
